1 Cronica  5 : 1 - 26

5 At ang mga anak ni Ruben na panganay ni Israel—sapagkat siya ang panganay; ngunit dahil sa paglapastangan niya sa higaan ng kaniyang ama, ang karapatan niya sa pagkapanganay ay ibinigay sa mga anak ni Jose na anak ni Israel, kung kaya hindi siya itatala sa talaangkanan para sa karapatan sa pagkapanganay. 2 Sapagkat si Juda ay nakahihigit sa kaniyang mga kapatid, at ang magiging lider ay nagmula sa kaniya; ngunit ang karapatan sa pagkapanganay ay kay Jose— 3 ang mga anak ni Ruben na panganay ni Israel ay sina Hanok at Palu, Hezron at Carmi. 4 Ang mga anak ni Joel ay si Semaias na kaniyang anak, si Gog na kaniyang anak, si Simei na kaniyang anak, 5 si Mikas na kaniyang anak, si Reaias na kaniyang anak, si Baal na kaniyang anak, 6 si Beerah na kaniyang anak, na dinala ni Tilgat-pilneser na hari ng Asirya sa pagkatapon, yamang isa siyang pinuno ng mga Rubenita. 7 At ang kaniyang mga kapatid ayon sa kanilang mga pamilya sa pagkakatala sa talaangkanan ayon sa kanilang mga inapo ay, bilang ulo, si Jeiel, at si Zacarias, 8 at si Bela na anak ni Azaz na anak ni Sema na anak ni Joel—siya ay tumatahan sa Aroer at hanggang sa Nebo at Baal-meon. 9 Maging sa gawing silangan ay nanahanan siya hanggang sa pasukan patungo sa ilang sa ilog ng Eufrates, sapagkat ang kanilang mga alagang hayop ay dumami sa lupain ng Gilead. 10 At noong mga araw ni Saul ay nakipagdigma sila sa mga Hagrita, na nabuwal sa pamamagitan ng kanilang kamay; kung kaya sila nanahanan sa kanilang mga tolda sa buong lupain sa silangan ng Gilead.

11 Kung tungkol sa mga anak ni Gad na nasa harap nila, nanahanan sila sa lupain ng Basan hanggang sa Saleca. 12 Si Joel ang ulo, at si Sapam ang ikalawa, at sina Janai at Sapat sa Basan. 13 At ang mga kapatid nila na kabilang sa sambahayan ng kanilang mga ninuno ay sina Miguel at Mesulam at Sheba at Jorai at Jacan at Zia at Eber, pito. 14 Ito ang mga anak ni Abihail na anak ni Huri, na anak ni Jaroa, na anak ni Gilead, na anak ni Miguel, na anak ni Jesisai, na anak ni Jahdo, na anak ni Buz; 15 si Ahi na anak ni Abdiel, na anak ni Guni, na ulo ng sambahayan ng kanilang mga ninuno. 16 At patuloy silang nanahanan sa Gilead, sa Basan at sa mga sakop na bayan nito at sa lahat ng pastulan ng Saron hanggang sa kanilang mga dulo. 17 Silang lahat ay itinala sa talaangkanan noong mga araw ni Jotam na hari ng Juda at noong mga araw ni Jeroboam na hari ng Israel.

18 Kung tungkol sa mga anak ni Ruben at sa mga Gadita at sa kalahati ng tribo ni Manases; mula sa magigiting na tao, mga lalaking nagdadala ng kalasag at tabak at naghuhutok ng busog at sinanay sa digmaan, may apatnapu’t apat na libo pitong daan at animnapu na makasasama sa hukbo. 19 At nagsimula silang makipagdigma sa mga Hagrita, at kina Jetur at Napis at Nodab. 20 At tinulungan sila laban sa mga iyon, anupat ang mga Hagrita at ang lahat ng kasama nila ay naibigay sa kanilang kamay, sapagkat sa Diyos sila humingi ng saklolo sa digmaan, at hinayaan niyang siya ay mapamanhikan sa kanilang ikabubuti sapagkat nagtiwala sila sa kaniya. 21 At nabihag nila ang kanilang mga alagang hayop, sa kanilang mga kamelyo ay limampung libo, at sa mga tupa ay dalawang daan at limampung libo, at sa mga asno ay dalawang libo, at sa mga kaluluwang tao ay isang daang libo. 22 Sapagkat marami ang nabuwal na patay, sa dahilang ang labanan ay sa tunay na Diyos. At patuloy silang nanahanan na kahalili nila hanggang sa panahon ng pagkatapon.

23 Kung tungkol sa mga anak ng kalahati ng tribo ni Manases, nanahanan sila sa lupain mula sa Basan hanggang sa Baal-hermon at Senir at Bundok Hermon. Sila ay dumami. 24 At ito ang mga ulo ng sambahayan ng kanilang mga ninuno: sina Eper at Isi at Eliel at Azriel at Jeremias at Hodavias at Jahdiel, mga lalaking magigiting, makapangyarihang mga lalaki, mga lalaking bantog, mga ulo ng sambahayan ng kanilang mga ninuno. 25 At sila ay nagsimulang gumawi nang di-tapat sa Diyos ng kanilang mga ninuno at nagkaroon ng imoral na pakikipagtalik sa mga diyos ng mga bayan ng lupain, na nilipol ng Diyos mula sa harap nila. 26 Dahil dito ay pinukaw ng Diyos ng Israel ang espiritu ni Pul na hari ng Asirya maging ang espiritu ni Tilgat-pilneser na hari ng Asirya, kung kaya niya dinala sa pagkatapon yaong mula sa mga Rubenita at mula sa mga Gadita at mula sa kalahati ng tribo ni Manases at dinala sila sa Hala at Habor at Hara at sa ilog ng Gozan upang manatili hanggang sa araw na ito.

1 Cronica  8 : 1 - 40

8 Kung tungkol kay Benjamin, naging anak niya si Bela na kaniyang panganay, si Asbel na ikalawa at si Ahara na ikatlo, 2 si Noha na ikaapat at si Rapa na ikalima. 3 At si Bela ay nagkaroon ng mga anak, sina Addar at Gera at Abihud, 4 at Abisua at Naaman at Ahoa, 5 at Gera at Sepupan at Huram. 6 At ito ang mga anak ni Ehud. Ito ang mga ulo ng mga sambahayan ng mga ninuno na kabilang sa mga tumatahan sa Geba, at dinala nila sila sa pagkatapon sa Manahat. 7 At sina Naaman at Ahias; at si Gera—siya ang nagdala sa kanila sa pagkatapon, at naging anak niya sina Uza at Ahihud. 8 Kung tungkol kay Saharaim, nagkaanak siya sa parang ng Moab pagkatapos niya silang payaunin. Sina Husim at Baara ang kaniyang mga asawa. 9 At kay Hodes na kaniyang asawa ay naging anak niya sina Jobab at Zibias at Mesa at Malcam, 10 at Jeuz at Sakia at Mirma. Ito ang kaniyang mga anak, mga ulo ng mga sambahayan ng mga ninuno.

11 At kay Husim ay naging anak niya sina Abitub at Elpaal. 12 At ang mga anak ni Elpaal ay sina Eber at Misam at Semed, na nagtayo ng Ono at Lod at ng mga sakop na bayan nito, 13 at Berias at Sema. Ito ang mga ulo ng mga sambahayan ng mga ninuno, na kabilang sa mga tumatahan sa Aijalon. Ito ang mga nagtaboy sa mga tumatahan sa Gat. 14 At naroon sina Ahio, Sasak at Jeremot, 15 at Zebadias at Arad at Eder, 16 at Miguel at Ispa at Joha, na mga anak ni Berias, 17 at Zebadias at Mesulam at Hizki at Heber, 18 at Ismerai at Izlias at Jobab, na mga anak ni Elpaal, 19 at Jakim at Zicri at Zabdi, 20 at Elienai at Ziletai at Eliel, 21 at Adaias at Beraias at Simrat, na mga anak ni Simei, 22 at Ispan at Eber at Eliel, 23 at Abdon at Zicri at Hanan, 24 at Hananias at Elam at Antotias, 25 at Ipdeias at Penuel, na mga anak ni Sasak, 26 at Samserai at Seharias at Athalia, 27 at Jaaresias at Elias at Zicri, na mga anak ni Jeroham. 28 Ito ang mga ulo ng mga sambahayan ng mga ninuno ayon sa kanilang mga inapo, mga pangulo. Ito ang mga nanahanan sa Jerusalem.

29 At sa Gibeon nanahanan ang ama ni Gibeon, si Jeiel, at ang pangalan ng kaniyang asawa ay Maaca. 30 At ang kaniyang anak, ang panganay, ay si Abdon, at sina Zur at Kis at Baal at Nadab, 31 at Gedor at Ahio at Zeker. 32 Kung tungkol kay Miklot, naging anak niya si Simeah. At ang mga ito nga ang nanahanan sa tapat ng kanilang mga kapatid sa Jerusalem kasama ng mga kapatid nila.

33 Kung tungkol kay Ner, naging anak niya si Kis; naging anak naman ni Kis si Saul; naging anak naman ni Saul sina Jonatan at Malki-sua at Abinadab at Esbaal. 34 At ang anak ni Jonatan ay si Merib-baal. Kung tungkol kay Merib-baal, naging anak niya si Mikas. 35 At ang mga anak ni Mikas ay sina Piton at Melec at Tarea at Ahaz. 36 Kung tungkol kay Ahaz, naging anak niya si Jehoada; naging anak naman ni Jehoada sina Alemet at Azmavet at Zimri. Naging anak naman ni Zimri si Mosa; 37 naging anak naman ni Mosa si Binea, si Rapah na kaniyang anak, si Eleasa na kaniyang anak, si Azel na kaniyang anak. 38 At si Azel ay nagkaroon ng anim na anak, at ito ang kanilang mga pangalan: Azrikam, Bokeru at Ismael at Searias at Obadias at Hanan. Ang lahat ng ito ang mga anak ni Azel. 39 At ang mga anak ni Eshek na kaniyang kapatid ay si Ulam na kaniyang panganay, si Jeus na ikalawa at si Elipelet na ikatlo. 40 At ang mga anak ni Ulam ay naging magigiting at makapangyarihang mga lalaki, mga humuhutok ng busog, at nagkaroon ng maraming anak at apo, isang daan at limampu. Ang lahat ng ito ay mula sa mga anak ni Benjamin.

1 Cronica  9 : 1 - 44

9 Kung tungkol sa lahat ng Israelita, sila ay nakatala sa talaangkanan; at doon sila nakasulat sa Aklat ng mga Hari ng Israel. At ang Juda ay dinala sa pagkatapon sa Babilonya dahil sa kanilang kawalang-katapatan. 2 At ang mga unang tumatahan na nasa kanilang pag-aari sa kanilang mga lunsod ay ang mga Israelita, ang mga saserdote, ang mga Levita at ang mga Netineo. 3 At sa Jerusalem nanahanan ang iba sa mga anak ni Juda at ang iba sa mga anak ni Benjamin at ang iba sa mga anak ni Efraim at ni Manases: 4 si Utai na anak ni Amihud na anak ni Omri na anak ni Imri na anak ni Bani, sa mga anak ni Perez na anak ni Juda. 5 At sa mga Shilonita, si Asaias na panganay at ang kaniyang mga anak. 6 At sa mga anak ni Zera, si Jeuel, at ang anim na raan at siyamnapung mga kapatid nila.

7 At sa mga anak ni Benjamin, si Sallu na anak ni Mesulam na anak ni Hodavias na anak ni Hasenua, 8 at si Ibneias na anak ni Jeroham, at si Elah na anak ni Uzi na anak ni Micri, at si Mesulam na anak ni Sepatias na anak ni Reuel na anak ni Ibnias. 9 At ang mga kapatid nila ayon sa kanilang mga inapo ay siyam na raan at limampu’t anim. Ang lahat ng ito ay mga lalaki na mga ulo ng mga ama ayon sa sambahayan ng kanilang mga ninuno.

10 At sa mga saserdote ay naroon sina Jedaias at Jehoiarib at Jakin, 11 at si Azarias na anak ni Hilkias na anak ni Mesulam na anak ni Zadok na anak ni Meraiot na anak ni Ahitub, isang lider sa bahay ng tunay na Diyos, 12 at si Adaias na anak ni Jeroham na anak ni Pasur na anak ni Malkias, at si Maasai na anak ni Adiel na anak ni Jahzera na anak ni Mesulam na anak ni Mesilemit na anak ni Imer, 13 at ang kanilang mga kapatid, mga ulo ng sambahayan ng kanilang mga ninuno, isang libo pitong daan at animnapu, makapangyarihang mga lalaki na may kakayahan para sa gawaing paglilingkod sa bahay ng tunay na Diyos.

14 At sa mga Levita ay naroon si Semaias na anak ni Hasub na anak ni Azrikam na anak ni Hasabias na mula sa mga anak ni Merari; 15 at si Bakbakar, si Heresh at si Galal, at si Matanias na anak ni Mica na anak ni Zicri na anak ni Asap, 16 at si Obadias na anak ni Semaias na anak ni Galal na anak ni Jedutun, at si Berekias na anak ni Asa na anak ni Elkana, na tumatahan sa mga pamayanan ng mga Netopatita.

17 At ang mga bantay ng pintuang-daan ay sina Salum at Akub at Talmon at Ahiman at ang kanilang kapatid na si Salum na ulo, 18 at hanggang noon ay nasa pintuang-daan siya ng hari sa dakong silangan. Ito ang mga bantay ng pintuang-daan ng mga kampo ng mga anak ni Levi. 19 At si Salum na anak ni Kore na anak ni Ebiasap na anak ni Kora at ang kaniyang mga kapatid na mula sa sambahayan ng kaniyang ama na mga Korahita, na namamahala sa gawaing paglilingkod, ang mga bantay-pinto ng tolda, at ang kanilang mga ama na namamahala sa kampo ni Jehova, ang mga tagapag-ingat ng pasukang-daan. 20 At si Pinehas na anak ni Eleazar ang lider nila noong nakalipas. Si Jehova ay sumakaniya. 21 Si Zacarias na anak ni Meselemias ang bantay ng pintuang-daan sa pasukan ng tolda ng kapisanan.

22 Silang lahat na napili bilang mga bantay ng pintuang-daan sa mga pintuan ay dalawang daan at labindalawa. Sila ay nasa kanilang mga pamayanan ayon sa kanilang pagkakatala sa talaangkanan. Ito ang mga hinirang ni David at ni Samuel na tagakita sa kanilang katungkulan bilang katiwala. 23 At sila at ang kanilang mga anak ang namamahala sa mga pintuang-daan ng bahay ni Jehova, maging sa bahay ng tolda, para sa pagbabantay. 24 Nasa apat na direksiyon ang mga bantay ng pintuang-daan, sa silangan, sa kanluran, sa hilaga at sa timog. 25 At ang kanilang mga kapatid na nasa kanilang mga pamayanan ay pumapasok sa loob ng pitong araw, sa pana-panahon, kasama ng mga ito. 26 Sapagkat sa katungkulan bilang katiwala ay may apat na makapangyarihang lalaki mula sa mga bantay ng pintuang-daan. Sila ay mga Levita, at sila ang nangangasiwa sa mga silid-kainan at sa mga kayamanan ng bahay ng tunay na Diyos. 27 At nagpapalipas sila ng gabi sa buong palibot ng bahay ng tunay na Diyos; sapagkat ang pagbabantay ay nakaatas sa kanila, at sila ang nangangasiwa sa susi, ang magbukas nga tuwing umaga.

28 At ang iba sa kanila ay nangangasiwa sa mga kagamitan sa paglilingkod, sapagkat ang mga iyon ay ipinapasok nila ayon sa bilang at inilalabas nila ayon sa bilang. 29 At ang iba sa kanila ay mga lalaking inatasan sa mga kagamitan at sa lahat ng banal na mga kagamitan at sa mainam na harina at sa alak at sa langis at sa olibano at sa langis ng balsamo. 30 At ang iba sa mga anak ng mga saserdote ay mga manggagawa ng halong ungguento ng langis ng balsamo. 31 At si Matitias na mula sa mga Levita, na panganay ni Salum na Korahita, ay nasa katungkulan bilang katiwala sa mga bagay na niluluto sa kawali. 32 At ang iba sa mga anak ng mga Kohatita, na mga kapatid nila, ay nangangasiwa sa magkakapatong na tinapay, upang ihanda iyon sa bawat sabbath.

33 At ito ang mga mang-aawit, ang mga ulo ng mga ama ng mga Levita na nasa mga silid-kainan, ang mga pinalaya mula sa tungkulin; sapagkat sa araw at sa gabi ay pananagutan nilang gampanan ang gawain. 34 Ito ang mga ulo ng mga ama ng mga Levita ayon sa kanilang mga inapo, mga pangulo. Ito ang mga nanahanan sa Jerusalem.

35 At sa Gibeon nanahanan ang ama ni Gibeon, si Jeiel. At ang pangalan ng kaniyang asawa ay Maaca. 36 At ang kaniyang anak, ang panganay, ay si Abdon, at sina Zur at Kis at Baal at Ner at Nadab, 37 at Gedor at Ahio at Zacarias at Miklot. 38 Kung tungkol kay Miklot, naging anak niya si Simeam. At sila nga ang nanahanan sa tapat ng kanilang mga kapatid sa Jerusalem kasama ng mga kapatid nila. 39 Kung tungkol kay Ner, naging anak niya si Kis; naging anak naman ni Kis si Saul; naging anak naman ni Saul sina Jonatan at Malki-sua at Abinadab at Esbaal. 40 At ang anak ni Jonatan ay si Merib-baal. Kung tungkol kay Merib-baal, naging anak niya si Mikas. 41 At ang mga anak ni Mikas ay sina Piton at Melec at Tahrea at Ahaz. 42 Kung tungkol kay Ahaz, naging anak niya si Jara; naging anak naman ni Jara sina Alemet at Azmavet at Zimri. Naging anak naman ni Zimri si Mosa. 43 Kung tungkol kay Mosa, naging anak niya si Binea at si Repaias na kaniyang anak, si Eleasa na kaniyang anak, si Azel na kaniyang anak. 44 At si Azel ay nagkaroon ng anim na anak, at ito ang kanilang mga pangalan: Azrikam, Bokeru at Ismael at Searias at Obadias at Hanan. Ito ang mga anak ni Azel.

1 Cronica  13 : 1 - 14

13 At si David ay sumangguni sa mga pinuno ng mga libu-libo at ng mga daan-daan at sa bawat lider; 2 at sinabi ni David sa buong kongregasyon ng Israel: “Kung waring mabuti sa inyo at kaayaaya kay Jehova na ating Diyos, magsugo tayo sa ating mga kapatid na natira sa lahat ng lupain ng Israel at sa kasama nilang mga saserdote at mga Levita sa kanilang mga lunsod na may mga pastulan, upang pumisan sila sa atin. 3 At dalhin natin sa atin ang kaban ng ating Diyos.” Sapagkat hindi sila ang nag-ingat niyaon noong mga araw ni Saul. 4 Kaya ang buong kongregasyon ay nagsabi na gawin ang gayon, sapagkat ang bagay na iyon ay waring tama sa paningin ng buong bayan. 5 Nang magkagayon ay tinipon ni David ang buong Israel mula sa ilog ng Ehipto hanggang sa pagpasok sa Hamat, upang dalhin ang kaban ng tunay na Diyos mula sa Kiriat-jearim.

6 At si David at ang buong Israel ay umahon sa Baala, sa Kiriat-jearim, na sakop ng Juda, upang dalhin nila mula roon ang kaban ng tunay na Diyos, si Jehova, na nakaupo sa mga kerubin, kung saan tinatawag ang kaniyang pangalan. 7 Gayunman, ang kaban ng tunay na Diyos ay isinakay nila sa isang bagong karwahe mula sa bahay ni Abinadab, at sina Uzah at Ahio ang umaakay sa karwahe. 8 At si David at ang buong Israel ay nagdiriwang sa harap ng tunay na Diyos nang buong lakas at may mga awit at may mga alpa at may mga panugtog na de-kuwerdas at may mga tamburin at may mga simbalo at may mga trumpeta. 9 At sa kalaunan ay nakarating sila hanggang sa giikan ng Kidon, at iniunat ni Uzah ang kaniyang kamay upang sunggaban ang Kaban, sapagkat muntik nang maibuwal ng mga toro. 10 Dahil doon ay lumagablab ang galit ni Jehova laban kay Uzah, anupat pinabagsak niya siya sapagkat iniunat niya ang kaniyang kamay sa Kaban, at namatay siya roon sa harap ng Diyos. 11 At nagalit si David sapagkat biglang sumiklab ang galit ni Jehova laban kay Uzah; at ang dakong iyon ay tinawag na Perez-uzah hanggang sa araw na ito.

12 At natakot si David sa tunay na Diyos nang araw na iyon, na sinasabi: “Paano ko dadalhin sa akin ang kaban ng tunay na Diyos?” 13 At hindi inilipat ni David ang Kaban sa kaniya sa Lunsod ni David, kundi dinala niya iyon sa bahay ni Obed-edom na Giteo. 14 At ang kaban ng tunay na Diyos ay nanatili sa sambahayan ni Obed-edom, sa kaniyang bahay nang tatlong buwan; at patuloy na pinagpala ni Jehova ang sambahayan ni Obed-edom at ang lahat ng sa kaniya.

1 Cronica  16 : 1 - 43

16 Sa gayon ay ipinasok nila ang kaban ng tunay na Diyos at inilagay iyon sa loob ng tolda na itinayo ni David para rito; at sila ay nagsimulang maghandog ng mga handog na sinusunog at mga haing pansalu-salo sa harap ng tunay na Diyos. 2 Nang matapos ni David na ihandog ang handog na sinusunog at ang mga haing pansalu-salo, pinagpala niya ang bayan sa pangalan ni Jehova. 3 Isa pa, hinati-hati niya sa lahat ng mga Israelita, sa lalaki at gayundin sa babae, sa bawat isa ang isang tinapay na bilog at isang kakaning datiles at isang kakaning pasas. 4 Nang magkagayon ay inilagay niya sa harap ng kaban ni Jehova ang ilan sa mga Levita bilang mga lingkod, kapuwa upang magpaalaala at upang magpasalamat at pumuri kay Jehova na Diyos ng Israel, 5 si Asap na ulo, at ikalawa sa kaniya si Zacarias, at sina Jeiel at Semiramot at Jehiel at Matitias at Eliab at Benaias at Obed-edom at Jeiel, na may mga panugtog na uring de-kuwerdas at may mga alpa, at si Asap na may mga simbalo na tinutugtog niya nang malakas, 6 at sina Benaias at Jahaziel na mga saserdote na may mga trumpeta na palaging nasa harap ng kaban ng tipan ng tunay na Diyos.

7 Noong araw na iyon ay nag-abuloy si David sa unang pagkakataon upang pasalamatan si Jehova sa pamamagitan ni Asap at ng kaniyang mga kapatid:

 8 “Magpasalamat kayo kay Jehova; tumawag kayo sa kaniyang pangalan,

Ipaalam ninyo ang kaniyang mga gawa sa gitna ng mga bayan!

 9 Umawit kayo sa kaniya, umawit kayo sa kaniya ng papuri,

Pagtuunan ninyo ng pansin ang lahat ng kaniyang mga kamangha-manghang pagkilos.

10 Ipaghambog ninyo ang kaniyang banal na pangalan,

Magsaya nawa ang puso ng mga humahanap kay Jehova.

11 Saliksikin ninyo si Jehova at ang kaniyang lakas,

Lagi ninyong hanapin ang kaniyang mukha.

12 Alalahanin ninyo ang kaniyang mga kamangha-manghang pagkilos na kaniyang isinagawa,

Ang kaniyang mga himala at ang mga hudisyal na pasiya ng kaniyang bibig,

13 O supling ni Israel na kaniyang lingkod,

Kayong mga anak ni Jacob, na kaniyang mga pinili.

14 Siya ay si Jehova na ating Diyos; nasa buong lupa ang kaniyang mga hudisyal na pasiya.

15 Alalahanin ninyo ang kaniyang tipan maging hanggang sa panahong walang takda,

Ang salita na kaniyang iniutos, hanggang sa isang libong salinlahi,

16 Na tipang pinagtibay niya kay Abraham,

At ang kaniyang sinumpaang kapahayagan kay Isaac.

17 At siyang kapahayagan na pinanatili niyang nakatayo bilang isang tuntunin kay Jacob,

Bilang isang tipan na namamalagi nang walang takda kay Israel,

18 Na sinasabi, ‘Sa iyo ko ibibigay ang lupain ng Canaan,

Bilang takdang bahagi ng inyong mana.’

19 Ito ay noong kakaunti pa ang inyong bilang,

Oo, kaunting-kaunti pa, at mga naninirahang dayuhan doon.

20 At gumala-gala sila sa bansa at bansa,

At mula sa isang kaharian hanggang sa ibang bayan.

21 Hindi niya pinahintulutang dayain sila ng sinuman,

Kundi dahil sa kanila ay sumaway siya ng mga hari,

22 Na sinasabi, ‘Huwag ninyong galawin ang aking mga pinahiran,

At ang aking mga propeta ay huwag ninyong gawan ng masama.’

23 Umawit kayo kay Jehova, kayong lahat sa lupa!

Ipatalastas ninyo sa araw-araw ang kaligtasan na kaniyang ibinibigay!

24 Isaysay ninyo ang kaniyang kaluwalhatian sa gitna ng mga bansa,

Ang kaniyang mga kamangha-manghang pagkilos sa gitna ng lahat ng mga bayan.

25 Sapagkat si Jehova ay dakila at lubhang marapat na purihin,

At siya ay marapat katakutan nang higit kaysa sa lahat ng iba pang diyos.

26 Sapagkat ang lahat ng diyos ng mga bayan ay walang-silbing mga diyos.

Kung tungkol kay Jehova, ginawa niya ang langit.

27 Ang dangal at ang karilagan ay nasa harap niya,

Ang lakas at ang kagalakan ay nasa kaniyang dako.

28 Iukol ninyo kay Jehova, O mga pamilya ng mga bayan,

Iukol ninyo kay Jehova ang kaluwalhatian at lakas.

29 Iukol ninyo kay Jehova ang kaluwalhatian ng kaniyang pangalan,

Magdala kayo ng kaloob at pumaroon sa harap niya.

Yumukod kayo kay Jehova na may banal na kagayakan.

30 Dumanas kayo ng matitinding kirot dahil sa kaniya, lahat kayong mga tao sa lupa!

Gayundin ang mabungang lupain ay naitatag nang matibay:

Hindi ito kailanman makikilos.

31 Magsaya ang langit, at magalak ang lupa,

At sabihin nila sa gitna ng mga bansa, ‘Si Jehova ay naging hari!’

32 Umugong ang dagat at gayundin ang lahat ng naroroon,

Magbunyi ang parang at ang lahat ng naroroon.

33 Kasabay nito ay bumulalas nang may kagalakan ang mga punungkahoy sa kagubatan dahil kay Jehova,

Sapagkat siya ay dumarating upang hatulan ang lupa.

34 Magpasalamat kayo kay Jehova, sapagkat siya ay mabuti,

Sapagkat hanggang sa panahong walang takda ang kaniyang maibiging-kabaitan.

35 At sabihin ninyo, ‘Iligtas mo kami, O Diyos ng aming kaligtasan,

At tipunin mo kami at hanguin mo kami mula sa mga bansa,

Upang magpasalamat sa iyong banal na pangalan, upang magsalita nang may pagbubunyi sa iyong ikapupuri.

36 Pagpalain nawa si Jehova na Diyos ng Israel mula sa panahong walang takda hanggang sa panahong walang takda.’ ”

At ang buong bayan ay nagsabi ng “Amen!” at ng isang papuri kay Jehova.

37 Nang magkagayon ay iniwan niya roon sa harap ng kaban ng tipan ni Jehova si Asap at ang kaniyang mga kapatid upang maglingkod nang palagian sa harap ng Kaban, ayon sa kahilingan sa bawat araw; 38 at si Obed-edom at ang kaniyang mga kapatid, animnapu’t walo, at si Obed-edom na anak ni Jedutun at si Hosa bilang mga bantay ng pintuang-daan; 39 at si Zadok na saserdote at ang kaniyang mga kapatid na mga saserdote sa harap ng tabernakulo ni Jehova sa mataas na dakong nasa Gibeon, 40 upang maghandog ng mga handog na sinusunog para kay Jehova sa altar ng handog na sinusunog nang palagian sa umaga at sa gabi at ayon sa lahat ng nakasulat sa kautusan ni Jehova na ibinigay niya bilang utos sa Israel; 41 at kasama nila sina Heman at Jedutun at ang iba pa sa mga piling lalaki na tinukoy ayon sa mga pangalan upang magpasalamat kay Jehova, sapagkat “hanggang sa panahong walang takda ang kaniyang maibiging-kabaitan”; 42 at kasama nila sina Heman at Jedutun, upang magpatunog ng mga trumpeta at mga simbalo at mga panugtog para sa awit sa tunay na Diyos; at ang mga anak ni Jedutun sa pintuang-daan. 43 At ang buong bayan ay umuwi, bawat isa sa kani-kaniyang bahay. At si David ay lumibot upang pagpalain ang kaniyang sariling sambahayan.

1 Cronica  17 : 1 - 27

17 At nangyari nga nang si David ay magsimulang manahanan sa kaniyang sariling bahay, si David ay nagsabi kay Natan na propeta: “Narito, ako ay tumatahan sa isang bahay na yari sa mga sedro, ngunit ang kaban ng tipan ni Jehova ay nasa ilalim ng mga telang pantolda.” 2 Dahil dito ay sinabi ni Natan kay David: “Ang lahat ng nasa iyong puso ay gawin mo, sapagkat ang tunay na Diyos ay sumasaiyo.”

3 At nangyari nga, nang gabing iyon ay dumating kay Natan ang salita ng Diyos, na nagsasabi: 4 “Yumaon ka, at sabihin mo kay David na aking lingkod, ‘Ito ang sinabi ni Jehova: “Hindi ikaw ang magtatayo para sa akin ng bahay na tatahanan ko. 5 Sapagkat hindi pa ako nanahanan sa isang bahay mula nang araw na iahon ko ang Israel hanggang sa araw na ito, kundi yumaon ako sa tolda at tolda at nagpalipat-lipat ng tabernakulo. 6 Sa buong panahong inilakad ko sa buong Israel, nagsalita ba ako ng isa mang salita sa isa sa mga hukom ng Israel na inutusan kong magpastol sa aking bayan, na nagsasabi, ‘Bakit hindi ninyo ako ipinagtatayo ng bahay na yari sa mga sedro?’ ” ’

7 “At ngayon ay ito ang sasabihin mo sa aking lingkod na si David, ‘Ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo: “Ako mismo ang kumuha sa iyo mula sa pastulan mula sa pagsunod sa kawan upang maging isang lider sa aking bayang Israel. 8 At ako ay sasaiyo saan ka man lalakad, at lilipulin ko ang lahat ng iyong mga kaaway mula sa harap mo, at igagawa nga kita ng isang pangalan na gaya ng pangalan ng mga dakila na nasa ibabaw ng lupa. 9 At magtatakda nga ako ng isang dako para sa aking bayang Israel at itatatag ko sila, at sila ay talagang tatahan sa kinaroroonan nila at hindi na sila magagambala pa; at hindi na sila muling panghihinain pa ng mga anak ng kalikuan, gaya ng ginawa nila noong una, 10 mula pa nga noong mga araw na mag-atas ako ng mga hukom upang mamahala sa aking bayang Israel. At pagpapakumbabain ko nga ang lahat ng iyong mga kaaway. At sinasabi ko sa iyo, ‘Ipagtatayo ka rin ni Jehova ng isang bahay.’

11 “ ‘ “At mangyayari nga na kapag nalubos na ang iyong mga araw na yayaon ka upang makasama ng iyong mga ninuno, ibabangon ko nga ang iyong binhi na kasunod mo na magiging isa sa iyong mga anak, at itatatag ko nga nang matibay ang kaniyang paghahari. 12 Siya ang magtatayo ng isang bahay para sa akin, at itatatag ko nga nang matibay ang kaniyang trono hanggang sa panahong walang takda. 13 Ako ang magiging kaniyang ama, at siya ang magiging aking anak; at ang aking maibiging-kabaitan ay hindi ko aalisin sa kaniya na gaya ng pag-aalis ko niyaon sa isa na nauna sa iyo. 14 At itatayo ko siya sa aking bahay at sa aking paghahari hanggang sa panahong walang takda, at ang kaniyang trono ay magiging isa na mamamalagi hanggang sa panahong walang takda.” ’ ”

15 Ayon sa lahat ng mga salitang ito at ayon sa buong pangitaing ito ang sinalita ni Natan kay David.

16 Pagkatapos ay pumasok si Haring David at umupo sa harap ni Jehova at nagsabi: “Sino ako, O Diyos na Jehova, at ano ang aking sambahayan anupat dinala mo ako hanggang dito? 17 Waring ito ay isang maliit na bagay sa iyong paningin, O Diyos, gayunma’y nagsasalita ka may kinalaman sa sambahayan ng iyong lingkod hanggang sa malayong panahon sa hinaharap, at ikaw ay tumingin sa akin ayon sa pagkakataon ng taong tumataas ang katayuan, O Diyos na Jehova. 18 Ano pa ang masasabi ni David sa iyo tungkol sa pagpaparangal sa iyong lingkod, gayong kilala mong lubos ang iyong lingkod? 19 O Jehova, alang-alang sa iyong lingkod at kaayon ng iyong sariling puso ay ginawa mo ang lahat ng dakilang bagay na ito sa pamamagitan ng paghahayag ng lahat ng dakilang gawa. 20 O Jehova, walang sinuman ang katulad mo, at walang Diyos maliban sa iyo may kaugnayan sa lahat ng narinig namin ng aming pandinig. 21 At ano pang ibang bansa sa lupa ang katulad ng iyong bayang Israel, na tinubos ng tunay na Diyos para sa kaniyang sarili bilang isang bayan, upang magtalaga para sa iyong sarili ng isang pangalan na may mga dakilang gawa at kakila-kilabot na mga bagay sa pamamagitan ng pagpapalayas sa mga bansa mula sa harap ng iyong bayan na tinubos mo mula sa Ehipto? 22 At ang iyong bayang Israel ay ginawa mong iyong bayan hanggang sa panahong walang takda, at ikaw, O Jehova, ang naging kanilang Diyos. 23 At ngayon, O Jehova, ang salita na sinalita mo may kinalaman sa iyong lingkod at may kinalaman sa kaniyang sambahayan ay maging tapat nawa hanggang sa panahong walang takda, at gawin mo ang gaya ng iyong sinalita. 24 At ang iyong pangalan nawa ay maging tapat at maging dakila hanggang sa panahong walang takda, na nagsasabi, ‘Si Jehova ng mga hukbo, na Diyos ng Israel, ay Diyos sa Israel,’ at ang sambahayan nawa ni David na iyong lingkod ay mamalagi sa harap mo. 25 Sapagkat ikaw mismo, Diyos ko, ang nagsiwalat sa iyong lingkod ng layuning ipagtayo siya ng isang bahay. Kaya naman ang iyong lingkod ay nakasumpong ng dahilan upang manalangin sa harap mo. 26 At ngayon, O Jehova, ikaw ang tunay na Diyos, at ipinangangako mo ang kabutihang ito may kinalaman sa iyong lingkod. 27 At ngayon ay akuin mo sa iyong sarili at pagpalain mo ang sambahayan ng iyong lingkod upang manatili ito hanggang sa panahong walang takda sa harap mo; sapagkat ikaw mismo, O Jehova, ang nagpala, at iyon nga ay pinagpapala hanggang sa panahong walang takda.”

1 Cronica  18 : 1 - 17

18 At nangyari nga na pagkatapos nito ay pinabagsak ni David ang mga Filisteo at sinupil sila at kinuha ang Gat at ang mga sakop na bayan nito mula sa kamay ng mga Filisteo. 2 Nang magkagayon ay pinabagsak niya ang Moab, at ang mga Moabita ay naging mga lingkod ni David na nagdadala ng tributo.

3 At pinabagsak ni David si Hadadezer na hari ng Zoba sa Hamat samantalang yumayaon siya upang itatag ang kaniyang pamamahala sa may ilog ng Eufrates. 4 Karagdagan pa, binihag ni David mula sa kaniya ang isang libong karo at pitong libong mangangabayo at dalawampung libong lalaking naglalakad. Pagkatapos ay pinilay ni David ang lahat ng kabayong pangkaro, ngunit nagtira siya sa kanila ng isang daang kabayong pangkaro. 5 Nang dumating ang Sirya ng Damasco upang tulungan si Hadadezer na hari ng Zoba, pinagbabagsak ni David sa mga Siryano ang dalawampu’t dalawang libong lalaki. 6 Pagkatapos ay naglagay si David ng mga garison sa Sirya ng Damasco, at ang mga Siryano ay naging mga lingkod ni David na nagdadala ng tributo. At si Jehova ay patuloy na nagbibigay ng kaligtasan kay David saanman siya pumaroon. 7 Bukod diyan, kinuha ni David ang mga bilog na kalasag na yari sa ginto na nasa mga lingkod ni Hadadezer at dinala ang mga iyon sa Jerusalem. 8 At mula sa Tibhat at Cun, na mga lunsod ni Hadadezer, si David ay kumuha ng napakaraming tanso. Sa pamamagitan niyaon ay ginawa ni Solomon ang dagat na tanso at ang mga haligi at ang mga tansong kagamitan.

9 Nang marinig ni Tou na hari ng Hamat na pinabagsak ni David ang buong hukbong militar ni Hadadezer na hari ng Zoba, 10 kaagad niyang isinugo kay Haring David si Hadoram na kaniyang anak upang tanungin siya tungkol sa kaniyang kalagayan at batiin siya sa dahilang nakipaglaban siya kay Hadadezer anupat napabagsak niya ito, (sapagkat si Hadadezer ay sinanay sa pakikidigma laban kay Tou,) at taglay niya ang lahat ng uri ng mga kagamitang ginto at pilak at tanso. 11 Ang mga ito rin ay pinabanal ni Haring David kay Jehova kasama ang pilak at ang ginto na kinuha niya mula sa lahat ng bansa, mula sa Edom at mula sa Moab at mula sa mga anak ni Ammon at mula sa mga Filisteo at mula sa Amalek.

12 Kung tungkol kay Abisai na anak ni Zeruias, pinabagsak niya ang mga Edomita sa Libis ng Asin, labingwalong libo. 13 Kaya naglagay siya ng mga garison sa Edom, at ang lahat ng Edomita ay naging mga lingkod ni David. At laging inililigtas ni Jehova si David saanman siya pumaroon. 14 At si David ay patuloy na naghari sa buong Israel, at siya ay patuluyang naglalapat ng hudisyal na pasiya at katuwiran para sa kaniyang buong bayan. 15 At si Joab na anak ni Zeruias ang namamahala sa hukbo, at si Jehosapat na anak ni Ahilud ang tagapagtala. 16 At si Zadok na anak ni Ahitub at si Ahimelec na anak ni Abiatar ang mga saserdote, at si Savsa ang kalihim. 17 At si Benaias na anak ni Jehoiada ang namamahala sa mga Kereteo at sa mga Peleteo; at ang mga anak ni David ang may pangunahing posisyon sa tabi ng hari.

1 Cronica  23 : 1 - 32

23 At si David ay matanda na at puspos ng mga araw, kung kaya ginawa niyang hari sa Israel si Solomon na kaniyang anak. 2 At tinipon niya ang lahat ng prinsipe ng Israel at ang mga saserdote at ang mga Levita. 3 Sa gayon ay binilang ang mga Levita mula sa edad na tatlumpung taon pataas; at ang kanilang bilang, bawat ulo sa kanila, bawat matipunong lalaki, ay umabot sa tatlumpu’t walong libo. 4 Mula sa mga ito ay may dalawampu’t apat na libo na nangangasiwa sa gawain sa bahay ni Jehova; at ang mga opisyal at mga hukom ay anim na libo; 5 at apat na libong bantay ng pintuang-daan at apat na libong tagapagbigay ng papuri kay Jehova sa pamamagitan ng mga panugtog na sinabi ni David na “aking ginawa upang magbigay ng papuri.”

6 Nang magkagayon ay binaha-bahagi sila ni David nang pangkat-pangkat sa mga anak ni Levi, kina Gerson, Kohat at Merari. 7 Sa mga Gersonita, sina Ladan at Simei. 8 Ang mga anak ni Ladan ay si Jehiel na pangulo at sina Zetam at Joel, tatlo. 9 Ang mga anak ni Simei ay sina Selomot at Haziel at Haran, tatlo. Ito ang mga ulo ng mga ama para kay Ladan. 10 At ang mga anak ni Simei ay sina Jahat, Zina at Jeus at Berias. Ang apat na ito ang mga anak ni Simei. 11 At si Jahat ang naging ulo, at si Zizah ang ikalawa. Kung tungkol kina Jeus at Berias, hindi sila nagkaroon ng maraming anak; kaya sila ay naging isang sambahayan sa panig ng ama ng isang nanunungkulang pangkat.

12 Ang mga anak ni Kohat ay sina Amram, Izhar, Hebron at Uziel, apat. 13 Ang mga anak ni Amram ay sina Aaron at Moises. Ngunit si Aaron ay ibinukod upang mapabanal niya ang Kabanal-banalan, siya at ang kaniyang mga anak hanggang sa panahong walang takda, upang gumawa ng haing usok sa harap ni Jehova, upang maglingkod sa kaniya at upang magpahayag ng pagpapala sa kaniyang pangalan hanggang sa panahong walang takda. 14 Kung tungkol kay Moises na lalaki ng tunay na Diyos, ang kaniyang mga anak ay patuloy na ibinilang sa tribo ng mga Levita. 15 Ang mga anak ni Moises ay sina Gersom at Eliezer. 16 Ang mga anak ni Gersom ay sina Sebuel na ulo. 17 At ang naging mga anak ni Eliezer ay sina Rehabias na ulo; at si Eliezer ay hindi nagkaroon ng iba pang mga anak, ngunit ang mga anak ni Rehabias ay dumami nang lubha. 18 Ang mga anak ni Izhar ay sina Selomit na pangulo. 19 Ang mga anak ni Hebron ay si Jeria na ulo, si Amarias ang ikalawa, si Jahaziel ang ikatlo at si Jekameam ang ikaapat. 20 Ang mga anak ni Uziel ay si Mikas na ulo at si Isia ang ikalawa.

21 Ang mga anak ni Merari ay sina Mahali at Musi. Ang mga anak ni Mahali ay sina Eleazar at Kis. 22 Ngunit si Eleazar ay namatay; at hindi siya nagkaroon ng mga anak na lalaki, kundi ng mga anak na babae. Kaya kinuha sila ng mga anak ni Kis na kanilang mga kapatid bilang mga asawa. 23 Ang mga anak ni Musi ay sina Mahali at Eder at Jeremot, tatlo.

24 Ito ang mga anak ni Levi ayon sa sambahayan ng kanilang mga ama, ang mga ulo ng mga ama, ayon sa mga inatasan sa kanila, sa bilang ng mga pangalan, bawat ulo sa kanila, ang mga manggagawa ng gawain para sa paglilingkod sa bahay ni Jehova, mula sa edad na dalawampung taon pataas. 25 Sapagkat si David ay nagsabi: “Si Jehova na Diyos ng Israel ay nagbigay ng kapahingahan sa kaniyang bayan, at tatahan siya sa Jerusalem hanggang sa panahong walang takda. 26 At hindi na rin kakailanganing buhatin ng mga Levita ang tabernakulo o ang alinman sa mga kagamitan nito sa paglilingkod dito.” 27 Sapagkat ayon sa mga huling salita ni David ay ito ang mga bilang ng mga anak ni Levi mula sa edad na dalawampung taon pataas. 28 Sapagkat ang kanilang tungkulin ay nasa kapamahalaan ng mga anak ni Aaron para sa paglilingkod sa bahay ni Jehova sa mga looban at sa mga silid-kainan at sa pagpapadalisay ng bawat banal na bagay at sa gawaing paglilingkod sa bahay ng tunay na Diyos, 29 maging sa tinapay na magkakapatong at sa mainam na harina para sa handog na mga butil at sa maninipis na tinapay na walang pampaalsa at sa mga tinapay na niluto sa ihawan at sa hinalong masa at sa lahat ng sukat ng dami at laki; 30 at sa pagtayo tuwing umaga upang magpasalamat at pumuri kay Jehova, at gayundin sa gabi; 31 at sa bawat paghahandog ng mga haing sinusunog para kay Jehova kapag sabbath, kapag bagong buwan at kapag kapanahunan ng kapistahan, sa bilang ayon sa alituntunin tungkol sa mga iyon, na palagian sa harap ni Jehova. 32 At sila ang nag-asikaso ng pagbabantay sa tolda ng kapisanan at ng pagbabantay sa dakong banal at ng pagbabantay ng mga anak ni Aaron na kanilang mga kapatid para sa paglilingkod sa bahay ni Jehova.

1 Cronica  27 : 1 - 34

27 Kung tungkol sa mga anak ni Israel ayon sa kanilang bilang, ang mga ulo ng mga sambahayan sa panig ng ama at ang mga pinuno ng mga libu-libo at ng mga daan-daan at ang kanilang mga opisyal na naglilingkod sa hari sa lahat ng may kaugnayan sa mga pangkat niyaong mga pumapasok at lumalabas sa buwan-buwan sa lahat ng buwan ng taon, ang bawat pangkat ay dalawampu’t apat na libo.

2 Ang namamahala sa unang pangkat sa unang buwan ay si Jasobeam na anak ni Zabdiel, at sa kaniyang pangkat ay may dalawampu’t apat na libo. 3 Ang ilan sa mga anak ni Perez na ulo ng lahat ng pinuno ng mga pangkat na naglilingkod ay para sa unang buwan. 4 At ang namamahala sa pangkat sa ikalawang buwan ay si Dodai na Ahohita kasama ang kaniyang pangkat, at si Miklot ang lider, at sa kaniyang pangkat ay may dalawampu’t apat na libo. 5 Ang pinuno ng ikatlong pangkat na naglilingkod para sa ikatlong buwan ay si Benaias na anak ni Jehoiada na punong saserdote, at sa kaniyang pangkat ay may dalawampu’t apat na libo. 6 Ang Benaias na ito ay isang makapangyarihang lalaki mula sa tatlumpu at namamahala sa tatlumpu; at ang namamahala sa kaniyang pangkat ay si Amizabad na kaniyang anak. 7 Ang ikaapat para sa ikaapat na buwan ay si Asahel, ang kapatid ni Joab, at si Zebadias na kaniyang anak na kasunod niya, at sa kaniyang pangkat ay may dalawampu’t apat na libo. 8 Ang ikalimang pinuno para sa ikalimang buwan ay si Samhut na Izrahita, at sa kaniyang pangkat ay may dalawampu’t apat na libo. 9 Ang ikaanim para sa ikaanim na buwan ay si Ira na anak ni Ikes na Tekoita, at sa kaniyang pangkat ay may dalawampu’t apat na libo. 10 Ang ikapito para sa ikapitong buwan ay si Helez na Pelonita mula sa mga anak ni Efraim, at sa kaniyang pangkat ay may dalawampu’t apat na libo. 11 Ang ikawalo para sa ikawalong buwan ay si Sibecai na Husatita mula sa mga Zerahita, at sa kaniyang pangkat ay may dalawampu’t apat na libo. 12 Ang ikasiyam para sa ikasiyam na buwan ay si Abi-ezer na Anatotita mula sa mga Benjaminita, at sa kaniyang pangkat ay may dalawampu’t apat na libo. 13 Ang ikasampu para sa ikasampung buwan ay si Maharai na Netopatita mula sa mga Zerahita, at sa kaniyang pangkat ay may dalawampu’t apat na libo. 14 Ang ikalabing-isa para sa ikalabing-isang buwan ay si Benaias na Piratonita mula sa mga anak ni Efraim, at sa kaniyang pangkat ay may dalawampu’t apat na libo. 15 Ang ikalabindalawa para sa ikalabindalawang buwan ay si Heldai na Netopatita, kay Otniel, at sa kaniyang pangkat ay may dalawampu’t apat na libo.

16 At sa mga tribo ng Israel, mula sa mga Rubenita, si Eliezer na anak ni Zicri ay lider; sa mga Simeonita, si Sepatias na anak ni Maaca; 17 sa Levi, si Hasabias na anak ni Kemuel; sa Aaron, si Zadok; 18 sa Juda, si Elihu, na isa sa mga kapatid ni David; sa Isacar, si Omri na anak ni Miguel; 19 sa Zebulon, si Ismaias na anak ni Obadias; sa Neptali, si Jerimot na anak ni Azriel; 20 sa mga anak ni Efraim, si Hosea na anak ni Azazias; sa kalahati ng tribo ni Manases, si Joel na anak ni Pedaias; 21 sa kalahati ng tribo ni Manases sa Gilead, si Ido na anak ni Zacarias; sa Benjamin, si Jaasiel na anak ni Abner; 22 sa Dan, si Azarel na anak ni Jeroham. Ito ang mga prinsipe ng mga tribo ng Israel.

23 At hindi tinuos ni David ang bilang niyaong mula sa dalawampung taon ang edad at pababa, sapagkat si Jehova ay nangako na pararamihin ang Israel na gaya ng mga bituin sa langit. 24 Si Joab na anak ni Zeruias ay nagsimulang bumilang, ngunit hindi niya tinapos; at dahil dito ay dumating ang galit laban sa Israel, at ang bilang ay hindi naitala sa ulat ng mga pangyayari nang mga araw ni Haring David.

25 At ang namamahala sa mga kayamanan ng hari ay si Azmavet na anak ni Adiel. At ang namamahala sa mga kayamanan sa bukid, sa mga lunsod at sa mga nayon at sa mga tore ay si Jonatan na anak ni Uzias. 26 At ang namamahala sa mga gumagawa ng gawain sa bukid, para sa pagsasaka ng lupa, ay si Ezri na anak ni Kelub. 27 At ang namamahala sa mga ubasan ay si Simei na Ramatita; at ang namamahala niyaong nasa mga ubasan para sa mga imbakan ng alak ay si Zabdi na Sipmita. 28 At ang namamahala sa mga taniman ng olibo at sa mga puno ng sikomoro na nasa Sepela ay si Baal-hanan na Gederita; at ang namamahala sa mga imbakan ng langis ay si Joas. 29 At ang namamahala sa mga kawan na nanginginain sa Saron ay si Sitrai na Saronita; at ang namamahala sa mga kawan sa mabababang kapatagan ay si Sapat na anak ni Adlai. 30 At ang namamahala sa mga kamelyo ay si Obil na Ismaelita; at ang namamahala sa mga asnong babae ay si Jedeias na Meronotita. 31 At ang namamahala sa mga kawan ay si Jaziz na Hagrita. Ang lahat ng ito ay mga pinuno ng mga pag-aari ni Haring David.

32 At si Jonatan, na pamangkin ni David, ay isang tagapayo, isang lalaking may pagkaunawa, at siya ay isa ring kalihim; at si Jehiel na anak ni Hacmoni ay kasama ng mga anak ng hari. 33 At si Ahitopel ay isang tagapayo ng hari; at si Husai na Arkita ang kaibigan ng hari. 34 At ang kasunod ni Ahitopel ay si Jehoiada na anak ni Benaias at si Abiatar; at si Joab ang pinuno ng hukbo ng hari.

2 Cronica  1 : 1 - 17

Ang Ikalawa ng mga Cronica

1 At si Solomon na anak ni David ay patuloy na tumibay sa kaniyang paghahari, at si Jehova na kaniyang Diyos ay sumakaniya at patuloy siyang pinadakilang lubha.

2 At nagsalita si Solomon sa buong Israel, sa mga pinuno ng mga libu-libo at ng mga daan-daan at sa mga hukom at sa lahat ng pinuno sa buong Israel, ang mga ulo ng mga sambahayan sa panig ng ama. 3 Nang magkagayon, si Solomon at ang buong kongregasyon na kasama niya ay pumaroon sa mataas na dakong nasa Gibeon; sapagkat naroon ang tolda ng kapisanan ng tunay na Diyos, na ginawa ni Moises na lingkod ni Jehova sa ilang. 4 Gayunman, ang kaban ng tunay na Diyos ay iniahon ni David mula sa Kiriat-jearim patungo sa dako na inihanda ni David para rito, sapagkat nagtayo siya ng tolda sa Jerusalem para rito. 5 At ang altar na tanso na ginawa ni Bezalel na anak ni Uri na anak ni Hur ay inilagay sa harap ng tabernakulo ni Jehova; at si Solomon at ang kongregasyon ay sumangguni roon gaya ng dati. 6 Si Solomon ngayon ay naghandog doon sa harap ni Jehova sa ibabaw ng altar na tanso na bahagi ng tolda ng kapisanan, at naghandog siya roon ng isang libong handog na sinusunog.

7 Nang gabing iyon ay nagpakita ang Diyos kay Solomon at pagkatapos ay nagsabi sa kaniya: “Humingi ka! Ano ang ibibigay ko sa iyo?” 8 Dahil doon ay sinabi ni Solomon sa Diyos: “Ikaw ang Isa na nagpakita ng malaking maibiging-kabaitan kay David na aking ama at siyang gumawang hari sa akin bilang kahalili niya. 9 Ngayon, O Diyos na Jehova, maging tapat nawa ang iyong pangako kay David na aking ama, sapagkat ikaw ang gumawang hari sa akin sa isang bayan na sindami ng mga butil ng alabok sa lupa. 10 Bigyan mo ako ngayon ng karunungan at kaalaman upang ako ay makalabas sa harap ng bayang ito at upang ako ay makapasok, sapagkat sino ang makahahatol sa malaking bayan mong ito?”

11 At sinabi ng Diyos kay Solomon: “Sa dahilang malapit ito sa iyong puso at hindi ka humingi ng materyal na pag-aari, kayamanan at karangalan o ng kaluluwa niyaong mga napopoot sa iyo, ni humingi ka man ng maraming araw, kundi humingi ka ng karunungan at kaalaman para sa iyo upang mahatulan mo ang aking bayan na sa kanila ay ginawa kitang hari, 12 ang karunungan at ang kaalaman ay ibinibigay sa iyo; gayundin ang materyal na pag-aari at ang kayamanan at ang karangalan ay ibibigay ko sa iyo anupat walang haring nauna sa iyo ang nagkaroon ng gayon, at walang sinumang kasunod mo ang magkakaroon ng gayon.”

13 Kaya si Solomon ay dumating sa Jerusalem mula sa mataas na dakong nasa Gibeon, mula sa harap ng tolda ng kapisanan, at patuloy na naghari sa Israel. 14 At si Solomon ay patuloy na nagtipon ng mga karo at mga kabayong pandigma anupat nagkaroon siya ng isang libo apat na raang karo at labindalawang libong kabayong pandigma, at inilalagay niya ang mga iyon sa mga lunsod ng karo at malapit sa hari sa Jerusalem. 15 At pinangyari ng hari na ang pilak at ang ginto sa Jerusalem ay maging tulad ng mga bato; at ang tablang sedro ay pinangyari niyang maging tulad ng mga puno ng sikomoro na nasa Sepela dahil sa lubhang dami. 16 At ang mga kabayo na tinamo ni Solomon ay iniluwas mula sa Ehipto, at ang samahan ng mga mangangalakal ng hari ang kumukuha ng kawan ng kabayo sa kaukulang halaga. 17 At kinaugalian nilang iahon at iluwas mula sa Ehipto ang isang karo sa halagang anim na raang pirasong pilak at ang isang kabayo ay sa isang daan at limampu; at gayundin sa lahat ng mga hari ng mga Hiteo at ng mga hari ng Sirya. Sa pamamagitan nila sila nagluluwas.

2 Cronica  5 : 1 - 14

5 Sa wakas ay natapos na ang lahat ng gawaing kinailangang gawin ni Solomon para sa bahay ni Jehova, at pinasimulang ipasok ni Solomon ang mga bagay na pinabanal ni David na kaniyang ama; at ang pilak at ang ginto at ang lahat ng mga kagamitan ay inilagay niya sa kabang-yaman ng bahay ng tunay na Diyos. 2 Noon ay tinipon ni Solomon ang matatandang lalaki ng Israel at ang lahat ng mga ulo ng mga tribo, ang mga pinuno ng mga sambahayan ng mga anak ni Israel sa panig ng ama, sa Jerusalem, upang iahon ang kaban ng tipan ni Jehova mula sa Lunsod ni David, samakatuwid ay sa Sion. 3 Kaya ang lahat ng lalaki ng Israel ay nagtipun-tipon sa hari sa kapistahan, yaong sa ikapitong buwan.

4 Kaya ang lahat ng matatandang lalaki ng Israel ay dumating, at pinasimulang buhatin ng mga Levita ang Kaban. 5 At iniahon nila ang Kaban at ang tolda ng kapisanan at ang lahat ng banal na kagamitang nasa tolda. Ang mga saserdote ang mga Levita ang nag-ahon ng mga iyon. 6 At si Haring Solomon at ang buong kapulungan ng mga Israelita na tumutupad sa kanilang pakikipagtipanan sa kaniya sa harap ng Kaban ay naghain ng mga tupa at ng mga baka na hindi mabilang o matuos ang dami dahil sa karamihan. 7 Nang magkagayon ay ipinasok ng mga saserdote ang kaban ng tipan ni Jehova sa dako nito, sa kaloob-loobang silid ng bahay, sa Kabanal-banalan, sa ilalim ng mga pakpak ng mga kerubin. 8 Sa gayon ay nananatiling nakaunat ang mga pakpak ng mga kerubin sa ibabaw ng kinaroroonan ng Kaban, anupat natatakpan ng mga kerubin ang Kaban at ang mga pingga nito mula sa itaas. 9 Ngunit ang mga pingga ay mahahaba, kaya ang mga dulo ng mga pingga ay nakikita sa dakong Banal sa harap ng kaloob-loobang silid, ngunit ang mga iyon ay hindi nakikita sa labas, at ang mga iyon ay nananatili roon hanggang sa araw na ito. 10 Walang anumang nasa Kaban maliban sa dalawang tapyas na ibinigay ni Moises sa Horeb, nang si Jehova ay makipagtipan sa mga anak ni Israel habang lumalabas sila mula sa Ehipto.

11 At nangyari nang lumabas ang mga saserdote mula sa dakong banal (sapagkat ang lahat ng saserdoteng masusumpungan, sa ganang kanila, ay nagpabanal ng kanilang sarili—hindi na kailangan pang sundin ang pagkakapangkat-pangkat); 12 at ang mga Levita na mga mang-aawit na kabilang sa kanilang lahat, samakatuwid ay kay Asap, kay Heman, kay Jedutun at sa kanilang mga anak at sa kanilang mga kapatid na nadaramtan ng mainam na kayo taglay ang mga simbalo at mga panugtog na de-kuwerdas at mga alpa, ay nakatayo sa dakong silangan ng altar at kasama nila ang mga saserdote na may bilang na isang daan at dalawampu na nagpapatunog ng mga trumpeta; 13 at nangyari, nang ang mga manunugtog ng trumpeta at ang mga mang-aawit ay magkaisa sa pagpaparinig ng isang tunog ng papuri at pasasalamat kay Jehova, at nang ilakas nila ang tunog ng mga trumpeta at ng mga simbalo at ng mga panugtog para sa pag-awit at ng pagpuri kay Jehova, “sapagkat siya ay mabuti, sapagkat hanggang sa panahong walang takda ang kaniyang maibiging-kabaitan,” ang bahay ay napuno ng ulap, ang mismong bahay ni Jehova, 14 at ang mga saserdote ay hindi makatayo upang maglingkod dahil sa ulap; sapagkat pinunô ng kaluwalhatian ni Jehova ang bahay ng tunay na Diyos.

2 Cronica  7 : 1 - 22

7 At nang matapos si Solomon sa pananalangin, ang apoy ay bumaba mula sa langit at tinupok ang handog na sinusunog at ang mga hain, at pinunô ng kaluwalhatian ni Jehova ang bahay. 2 At hindi makapasok ang mga saserdote sa bahay ni Jehova sapagkat pinunô ng kaluwalhatian ni Jehova ang bahay ni Jehova. 3 At ang lahat ng mga anak ni Israel ay nanonood nang ang apoy ay bumaba at ang kaluwalhatian ni Jehova ay nasa bahay, at kaagad silang yumukod habang ang kanilang mga mukha ay nakaharap sa lupa sa sahig at nagpatirapa at nagpasalamat kay Jehova, “sapagkat siya ay mabuti, sapagkat ang kaniyang maibiging-kabaitan ay hanggang sa panahong walang takda.”

4 At ang hari at ang buong bayan ay naghandog ng hain sa harap ni Jehova. 5 At inihandog ni Haring Solomon ang hain na dalawampu’t dalawang libong baka at isang daan at dalawampung libong tupa. Sa gayon ay pinasinayaan ng hari at ng buong bayan ang bahay ng tunay na Diyos. 6 At ang mga saserdote ay nakatayo sa kanilang mga dako ng tungkulin, at ang mga Levita na may mga panugtog para sa pag-awit ukol kay Jehova na ginawa ni David na hari upang pasalamatan si Jehova, “sapagkat ang kaniyang maibiging-kabaitan ay hanggang sa panahong walang takda,” kapag si David ay nag-uukol ng papuri sa pamamagitan ng kanilang kamay; at ang mga saserdote ay nagpapatunog nang malakas ng mga trumpeta sa harap nila, habang ang lahat ng mga Israelita ay nakatayo.

7 Nang magkagayon ay pinabanal ni Solomon ang gitna ng loobang nasa harap ng bahay ni Jehova, sapagkat doon niya iniharap ang mga handog na sinusunog at ang matatabang piraso ng mga haing pansalu-salo, sapagkat hindi magkasya sa altar na tanso na ginawa ni Solomon ang handog na sinusunog at ang handog na mga butil at ang matatabang piraso. 8 At ang kapistahan nang panahong iyon ay idinaos ni Solomon sa loob ng pitong araw, at ng buong Israel na kasama niya, isang lubhang malaking kongregasyon mula sa pagpasok sa Hamat hanggang sa agusang libis ng Ehipto. 9 Ngunit noong ikawalong araw ay nagdaos sila ng isang kapita-pitagang kapulungan, sapagkat ang pagpapasinaya ng altar ay idinaos nila sa loob ng pitong araw at ang kapistahan sa loob ng pitong araw. 10 At noong ikadalawampu’t tatlong araw ng ikapitong buwan ay pinauwi niya ang bayan sa kanilang mga tahanan, na nagagalak at nasasayahan ang puso dahil sa kabutihang ipinakita ni Jehova kay David at kay Solomon at sa Israel na kaniyang bayan.

11 Sa gayon ay tinapos ni Solomon ang bahay ni Jehova at ang bahay ng hari; at sa lahat ng bagay na napasapuso ni Solomon na gawin may kinalaman sa bahay ni Jehova at sa kaniyang sariling bahay ay naging matagumpay siya. 12 Si Jehova ngayon ay nagpakita kay Solomon sa gabi at nagsabi sa kaniya: “Narinig ko ang iyong panalangin, at pinili ko ang dakong ito para sa akin bilang isang bahay na paghahainan. 13 Kapag sinarhan ko ang langit upang walang dumating na ulan at kapag inutusan ko ang mga tipaklong na lamunin ang lupain at kung magpasapit ako ng salot sa gitna ng aking bayan, 14 at ang aking bayan na tinatawag sa aking pangalan ay magpakumbaba at manalangin at hanapin nila ang aking mukha at tumalikod mula sa kanilang masasamang lakad, kung magkagayon ay diringgin ko mula sa langit at patatawarin ko ang kanilang kasalanan, at pagagalingin ko ang kanilang lupain. 15 Ngayon ay madidilat ang aking mga mata at ang aking pandinig ay magbibigay-pansin sa panalangin sa dakong ito. 16 At ngayon ay pinipili ko at pinababanal ang bahay na ito upang dumoon ang aking pangalan hanggang sa panahong walang takda, at tiyak na doroong lagi ang aking mga mata at ang aking puso.

17 “At kung ikaw ay lalakad sa harap ko, gaya ng paglakad ni David na iyong ama, sa pamamagitan nga ng paggawa nang ayon sa lahat ng iniutos ko sa iyo, at tutuparin mo ang aking mga tuntunin at ang aking mga hudisyal na pasiya, 18 itatatag ko rin ang trono ng iyong paghahari, gaya ng aking ipinakipagtipan kay David na iyong ama, na sinasabi, ‘Walang aalising lalaki mula sa iyo na mamamahala sa Israel.’ 19 Ngunit kung kayo ay tatalikod at iiwanan nga ninyo ang aking mga batas at ang aking mga utos na inilagay ko sa harap ninyo, at hahayo nga kayo at maglilingkod sa ibang mga diyos at yuyukod sa kanila, 20 bubunutin ko rin sila mula sa aking lupain na ibinigay ko sa kanila; at ang bahay na ito na pinabanal ko para sa aking pangalan ay itatapon ko mula sa harap ng aking mukha, at ito ay gagawin kong isang kasabihan at isang kakutyaan sa gitna ng lahat ng mga bayan. 21 Kung tungkol sa bahay na ito na naging mga bunton ng mga guho, ang bawat magdaraan doon ay tititig sa pagkamangha at magsasabi nga, ‘Sa anong dahilan ginawa ni Jehova ang gayon sa lupaing ito at sa bahay na ito?’ 22 At sasabihin nga nila, ‘Sa dahilang iniwan nila si Jehova na Diyos ng kanilang mga ninuno na siyang naglabas sa kanila mula sa lupain ng Ehipto, at nanghawakan sila sa ibang mga diyos at yumukod sa kanila at naglingkod sa kanila. Kaya naman pinasapit niya sa kanila ang lahat ng kapahamakang ito.’ ”

2 Cronica  8 : 1 - 18

8 At nangyari sa pagwawakas ng dalawampung taon, noong itinatayo ni Solomon ang bahay ni Jehova at ang kaniyang sariling bahay, 2 na ang mga lunsod na ibinigay ni Hiram kay Solomon—muling itinayo ni Solomon ang mga iyon at pagkatapos ay pinatahan doon ang mga anak ni Israel. 3 Karagdagan pa, si Solomon ay pumaroon sa Hamat-zoba at nanaig laban doon. 4 Pagkatapos ay muli niyang itinayo ang Tadmor sa ilang at ang lahat ng imbakang lunsod na itinayo niya sa Hamat. 5 At itinayo niya ang Mataas na Bet-horon at ang Mababang Bet-horon, na mga nakukutaang lunsod na may mga pader, mga pinto at halang, 6 at ang Baalat at ang lahat ng imbakang lunsod na naging kay Solomon at ang lahat ng lunsod ng karo at ang mga lunsod para sa mga mangangabayo at ang bawat kanais-nais na bagay ni Solomon na ninais niyang itayo sa Jerusalem at sa Lebanon at sa buong lupain na kaniyang pinamumunuan.

7 At kung tungkol sa lahat ng taong natira sa mga Hiteo at sa mga Amorita at sa mga Perizita at sa mga Hivita at sa mga Jebusita, na hindi bahagi ng Israel, 8 mula sa kanilang mga anak na naiwan nila sa lupain, na hindi nilipol ng mga anak ni Israel, si Solomon ay patuloy na nangalap ng mga lalaki para sa puwersahang pagtatrabaho hanggang sa araw na ito. 9 Ngunit walang sinumang mula sa mga anak ni Israel ang ginawang mga alipin ni Solomon para sa kaniyang gawain; sapagkat sila ay mga mandirigma at mga pinuno ng kaniyang mga ayudante at mga pinuno ng kaniyang mga tagapagpatakbo ng karo at ng kaniyang mga mangangabayo. 10 Ito ang mga pinuno ng mga kinatawan ni Haring Solomon, dalawang daan at limampu, na mga kapatas na namamahala sa mga tao.

11 At iniahon ni Solomon ang anak na babae ni Paraon mula sa Lunsod ni David patungo sa bahay na itinayo niya para sa kaniya, sapagkat sinabi niya: “Bagaman asawa ko, hindi siya dapat manahanan sa bahay ni David na hari ng Israel, sapagkat ang mga dakong pinaglagyan ng kaban ni Jehova ay banal.”

12 Noon ay naghandog si Solomon ng mga haing sinusunog para kay Jehova sa ibabaw ng altar ni Jehova na itinayo niya sa harap ng beranda, 13 bilang pang-araw-araw na gawain upang maghandog ayon sa utos ni Moises para sa mga sabbath at para sa mga bagong buwan at para sa mga itinakdang kapistahan tatlong ulit sa isang taon, sa kapistahan ng mga tinapay na walang pampaalsa at sa kapistahan ng mga sanlinggo at sa kapistahan ng mga kubol. 14 Karagdagan pa, itinakda niya ang mga pangkat ng mga saserdote sa kanilang mga paglilingkod ayon sa alituntunin ni David na kaniyang ama, at ang mga Levita sa kanilang mga dako ng tungkulin, upang pumuri at upang maglingkod sa harap ng mga saserdote bilang pang-araw-araw na gawain, at ang mga bantay ng pintuang-daan sa kanilang mga pangkat para sa iba’t ibang pintuang-daan, sapagkat gayon ang utos ni David na lalaki ng tunay na Diyos. 15 At hindi sila lumihis mula sa utos ng hari sa mga saserdote at sa mga Levita may kinalaman sa anumang bagay at may kinalaman sa mga panustos. 16 Kaya lahat ng gawain ni Solomon ay nakahanda na mula nang araw ng paglalatag ng pundasyon ng bahay ni Jehova hanggang sa ito ay matapos. Kaya ang bahay ni Jehova ay nakumpleto na.

17 Noon ay pumaroon si Solomon sa Ezion-geber at sa Elot sa baybayin ng dagat sa lupain ng Edom. 18 At si Hiram ay palagiang nagpapadala sa kaniya sa pamamagitan ng kaniyang mga lingkod ng mga barko at ng mga lingkod na may kaalaman sa dagat, at pumaparoon sila sa Opir na kasama ng mga lingkod ni Solomon at kumukuha mula roon ng apat na raan at limampung talento na ginto at dinadala iyon kay Haring Solomon.

2 Cronica  12 : 1 - 16

12 At nangyari, nang ang paghahari ni Rehoboam ay maitatag nang matibay at nang siya ay malakas na, iniwan niya ang kautusan ni Jehova, at gayundin ng buong Israel na kasama niya. 2 At nangyari, nang ikalimang taon ni Haring Rehoboam ay sumampa si Sisak na hari ng Ehipto laban sa Jerusalem, (sapagkat gumawi sila nang di-tapat kay Jehova,) 3 na may labindalawang daang karo at may animnapung libong mangangabayo; at walang bilang ang mga taong pumaroong kasama niya mula sa Ehipto—mga taga-Libya, mga Sukiim at mga Etiope. 4 At nabihag niya ang mga nakukutaang lunsod na bahagi ng Juda at nang dakong huli ay nakarating hanggang sa Jerusalem.

5 At kung tungkol kay Semaias na propeta, pumaroon siya kay Rehoboam at sa mga prinsipe ng Juda na nagtipon sa Jerusalem dahil kay Sisak, at sinabi niya sa kanila: “Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Inyo nga akong iniwan, at iniwan ko rin naman kayo sa kamay ni Sisak.’ ” 6 Kaya naman ang mga prinsipe ng Israel at ang hari ay nagpakumbaba at nagsabi: “Si Jehova ay matuwid.” 7 At nang makita ni Jehova na sila ay nagpakumbaba, ang salita ni Jehova ay dumating kay Semaias, na nagsasabi: “Sila ay nagpakumbaba. Hindi ko sila lilipulin, at sa kaunting panahon na lamang ay tiyak na bibigyan ko sila ng kaligtasan, at ang aking pagngangalit ay hindi mabubuhos sa Jerusalem sa pamamagitan ng kamay ni Sisak. 8 Ngunit sila ay magiging mga lingkod niya, upang malaman nila ang pagkakaiba ng paglilingkod sa akin at ng paglilingkod sa mga kaharian ng mga lupain.”

9 Kaya si Sisak na hari ng Ehipto ay sumampa laban sa Jerusalem at kinuha ang mga kayamanan ng bahay ni Jehova at ang mga kayamanan ng bahay ng hari. Ang lahat ng bagay ay kinuha niya; at sa gayon ay kinuha niya ang mga gintong kalasag na ginawa ni Solomon. 10 Dahil dito ay gumawa si Haring Rehoboam ng mga tansong kalasag bilang kahalili ng mga iyon, at ipinagkatiwala niya ang mga iyon sa pangangasiwa ng mga pinuno ng mga mananakbo, na mga bantay sa pasukan ng bahay ng hari. 11 At nangyayari na sa tuwing pumaparoon ang hari sa bahay ni Jehova, ang mga mananakbo ay pumapasok at dinadala ang mga iyon at ibinabalik ang mga iyon sa silid ng bantay ng mga mananakbo. 12 At dahil sa siya ay nagpakumbaba, ang galit ni Jehova ay napawi sa kaniya, at hindi niya inisip na lubusan silang lipulin. At bukod dito ay may mabubuting bagay sa Juda.

13 At ipinagpatuloy ni Haring Rehoboam na palakasin ang kaniyang katayuan sa Jerusalem at patuloy siyang naghari; sapagkat si Rehoboam ay apatnapu’t isang taóng gulang nang magsimula siyang maghari, at labimpitong taon siyang naghari sa Jerusalem, ang lunsod na pinili ni Jehova mula sa lahat ng tribo ng Israel upang doon ilagay ang kaniyang pangalan. At ang pangalan ng kaniyang ina ay Naama na babaing Ammonita. 14 Ngunit gumawa siya ng masama, sapagkat hindi niya lubusang pinagtibay ang kaniyang puso upang hanapin si Jehova.

15 Kung tungkol sa mga pangyayari kay Rehoboam, ang una at ang huli, hindi ba nakasulat ang mga iyon sa mga salita ni Semaias na propeta at ni Ido na tagapangitain ayon sa pagkakatala sa talaangkanan? At nagkaroon ng mga digmaan sa pagitan ni Rehoboam at ni Jeroboam sa lahat ng panahon. 16 Sa wakas si Rehoboam ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno at inilibing sa Lunsod ni David; at si Abias na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

2 Cronica  14 : 1 - 15

14 Sa wakas si Abias ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno, at inilibing nila siya sa Lunsod ni David; at si Asa na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya. Nang kaniyang mga araw ay walang kaligaligan sa lupain sa loob ng sampung taon.

2 At si Asa ay gumawa ng mabuti at tama sa paningin ni Jehova na kaniyang Diyos. 3 Kaya inalis niya ang mga banyagang altar at ang matataas na dako at pinagdurug-durog ang mga sagradong haligi at pinagpuputol ang mga sagradong poste. 4 Karagdagan pa, sinabi niya sa Juda na hanapin si Jehova na Diyos ng kanilang mga ninuno at isagawa ang kautusan at ang utos. 5 Sa gayon ay inalis niya mula sa lahat ng lunsod ng Juda ang matataas na dako at ang mga patungan ng insenso; at ang kaharian ay nanatiling walang kaligaligan sa harap niya. 6 At nagtayo siya ng mga nakukutaang lunsod sa Juda, sapagkat ang lupain ay walang kaligaligan; at walang digmaan laban sa kaniya nang mga taóng ito, sapagkat binigyan siya ni Jehova ng kapahingahan. 7 Kaya sinabi niya sa Juda: “Itayo natin ang mga lunsod na ito at gumawa tayo ng mga pader sa palibot at ng mga tore, mga pintong dalawahan at mga halang. Ang lupain ay nakalaan pa para sa atin, sapagkat hinanap natin si Jehova na ating Diyos. Naghanap tayo, at binibigyan niya tayo ng kapahingahan sa buong palibot.” At sila ay nagtayo at naging matagumpay.

8 At si Asa ay nagkaroon ng isang hukbong militar na may dalang malaking kalasag at sibat, tatlong daang libo mula sa Juda. At mula sa Benjamin yaong mga nagdadala ng pansalag at naghuhutok ng busog ay dalawang daan at walumpung libo. Ang lahat ng ito ay magigiting at makapangyarihang mga lalaki.

9 Nang maglaon si Zera na Etiope ay lumabas laban sa kanila na may hukbong militar na isang milyong lalaki at tatlong daang karo, at pumaroon hanggang sa Maresa. 10 Nang magkagayon ay lumabas si Asa laban sa kaniya at humanay sila sa pagbabaka sa libis ng Zepata sa Maresa. 11 At si Asa ay nagsimulang tumawag kay Jehova na kaniyang Diyos at nagsabi: “O Jehova, kung sa pagtulong, walang anuman sa iyo kung marami man o kung walang kapangyarihan. Tulungan mo kami, O Jehova na aming Diyos, sapagkat sa iyo kami sumasandig, at sa iyong pangalan kami pumarito laban sa pulutong na ito. O Jehova, ikaw ang aming Diyos. Huwag mong pagtaglayin ng lakas ang taong mortal laban sa iyo.”

12 Sa gayon ay tinalo ni Jehova ang mga Etiope sa harap ni Asa at sa harap ng Juda, at tumakas ang mga Etiope. 13 At patuloy silang tinugis ni Asa at ng bayang kasama niya hanggang sa Gerar, at patuloy na nabuwal yaong mga Etiope hanggang sa wala nang sinumang buháy sa kanila; sapagkat sila ay nagkadurug-durog sa harap ni Jehova at sa harap ng kaniyang kampo. Pagkatapos ay kumuha sila ng lubhang napakaraming samsam. 14 Karagdagan pa, sinaktan nila ang lahat ng lunsod sa palibot ng Gerar, sapagkat ang panghihilakbot kay Jehova ay sumakanila; at nandambong sila sa lahat ng lunsod, sapagkat marami ang madarambong sa mga iyon. 15 At maging ang mga toldang may mga alagang hayop ay kanilang sinaktan anupat bumihag sila ng napakaraming kawan at mga kamelyo, pagkatapos ay bumalik sila sa Jerusalem.

2 Cronica  15 : 1 - 19

15 At kay Azarias na anak ni Oded, ang espiritu ng Diyos ay sumakaniya. 2 Dahil dito ay lumabas siya at humarap kay Asa at nagsabi sa kaniya: “Dinggin ninyo ako, O Asa at buong Juda at Benjamin! Si Jehova ay sumasainyo hangga’t kayo ay sumasakaniya; at kung hahanapin ninyo siya, hahayaan niyang siya ay masumpungan ninyo, ngunit kung iiwan ninyo siya ay iiwan niya kayo. 3 At marami ang mga araw noon na ang Israel ay walang tunay na Diyos at walang saserdoteng nagtuturo at walang Kautusan. 4 Ngunit nang sa kanilang kabagabagan ay nanumbalik sila kay Jehova na Diyos ng Israel at hinanap siya, nang magkagayon ay hinayaan niyang siya ay masumpungan nila. 5 At nang mga panahong iyon ay walang kapayapaan para sa isang lumalabas o para sa isang pumapasok, sapagkat maraming kaguluhan sa lahat ng tumatahan sa mga lupain. 6 At sila ay nagkadurug-durog, bansa laban sa bansa at lunsod laban sa lunsod, sapagkat pinanatili sila ng Diyos sa kaguluhan na may bawat uri ng kabagabagan. 7 At kayo, magpakalakas-loob kayo at huwag ninyong ilaylay ang inyong mga kamay, sapagkat may gantimpala para sa inyong mga gawa.”

8 At nang marinig ni Asa ang mga salitang ito at ang hula ni Oded na propeta, nilakasan niya ang kaniyang loob at ipinaalis ang mga kasuklam-suklam na bagay mula sa buong lupain ng Juda at Benjamin at mula sa mga lunsod na binihag niya mula sa bulubunduking pook ng Efraim, at ginawa niyang bago ang altar ni Jehova na nasa harap ng beranda ni Jehova. 9 At pinasimulan niyang tipunin ang buong Juda at Benjamin at ang mga naninirahang dayuhan na kasama nila mula sa Efraim at Manases at Simeon, sapagkat napakarami sa kanila ang lumipat sa panig niya mula sa Israel nang makita nila na si Jehova na kaniyang Diyos ay sumasakaniya. 10 Kaya natipon sila sa Jerusalem noong ikatlong buwan ng ikalabinlimang taon ng paghahari ni Asa. 11 Nang magkagayon ay naghain sila kay Jehova nang araw na iyon mula sa samsam na kanilang dinala, pitong daang baka at pitong libong tupa. 12 Karagdagan pa, pumasok sila sa isang tipan upang hanapin si Jehova na Diyos ng kanilang mga ninuno nang kanilang buong puso at nang kanilang buong kaluluwa; 13 na ang sinumang hindi humanap kay Jehova na Diyos ng Israel ay papatayin, maliit man o malaki, lalaki man o babae. 14 Kaya sumumpa sila kay Jehova na may malakas na tinig at may mga sigaw ng kagalakan at may mga trumpeta at may mga tambuli. 15 At ang buong Juda ay nagsaya dahil sa bagay na ipinanumpa; sapagkat sumumpa sila nang kanilang buong puso at hinanap nila siya nang may ganap na kaluguran sa ganang kanila, kung kaya hinayaan niyang siya ay masumpungan nila; at si Jehova ay patuloy na nagbigay sa kanila ng kapahingahan sa buong palibot.

16 Maging si Maaca na kaniyang lola, inalis siya ni Asa na hari sa pagiging ginang, sapagkat gumawa siya ng isang kakila-kilabot na idolo para sa sagradong poste; at nang magkagayon ay pinutol ni Asa ang kaniyang kakila-kilabot na idolo at dinurog iyon at sinunog sa agusang libis ng Kidron. 17 At ang matataas na dako mismo ay hindi nawala mula sa Israel. Gayunman ang puso ni Asa ay naging sakdal sa lahat ng kaniyang mga araw. 18 At ipinasok niya ang mga bagay na pinabanal ng kaniyang ama at ang mga bagay na pinabanal niya sa bahay ng tunay na Diyos, pilak at ginto at mga kagamitan. 19 Kung tungkol sa digmaan, hindi ito nangyari hanggang sa ikatatlumpu’t limang taon ng paghahari ni Asa.

2 Cronica  16 : 1 - 14

16 Noong ikatatlumpu’t anim na taon ng paghahari ni Asa, si Baasa na hari ng Israel ay umahon laban sa Juda at pinasimulang itayo ang Rama, upang huwag pahintulutan ang sinuman na lumabas o pumaroon kay Asa na hari ng Juda. 2 At si Asa ay naglabas ng pilak at ginto mula sa kabang-yaman ng bahay ni Jehova at ng bahay ng hari at nagsugo kay Ben-hadad na hari ng Sirya, na tumatahan sa Damasco, na nagsasabi: 3 “May isang tipan sa pagitan natin at sa pagitan ng aking ama at ng iyong ama. Narito, pinadadalhan kita ng pilak at ginto. Humayo ka, sirain mo ang iyong pakikipagtipan kay Baasa na hari ng Israel, upang umurong siya mula sa akin.”

4 Kaya si Ben-hadad ay nakinig kay Haring Asa at isinugo ang mga pinuno ng kaniyang mga hukbong militar laban sa mga lunsod ng Israel, kung kaya sinaktan nila ang Ijon at ang Dan at ang Abel-maim at ang lahat ng imbakang dako ng mga lunsod ng Neptali. 5 At nangyari nang marinig ito ni Baasa, kaagad niyang itinigil ang pagtatayo ng Rama at inihinto ang kaniyang gawain. 6 Kung tungkol kay Asa na hari, kinuha niya ang buong Juda, at dinala nila ang mga bato ng Rama at ang mga tabla nito na ipinantayo ni Baasa, at pinasimulan niyang itayo sa pamamagitan ng mga ito ang Geba at ang Mizpa.

7 At nang panahong iyon si Hanani na tagakita ay pumaroon kay Asa na hari ng Juda at pagkatapos ay nagsabi sa kaniya: “Sapagkat ikaw ay sumandig sa hari ng Sirya at hindi sumandig kay Jehova na iyong Diyos, sa dahilang iyan ang hukbong militar ng hari ng Sirya ay nakatakas mula sa iyong kamay. 8 Hindi ba ang mga Etiope at ang mga taga-Libya ay isang napakalaking hukbong militar sa karamihan, sa mga karo at sa mga mangangabayo; at dahil sa pagsandig mo kay Jehova ay hindi ba niya sila ibinigay sa iyong kamay? 9 Sapagkat, kung tungkol kay Jehova, ang kaniyang mga mata ay lumilibot sa buong lupa upang ipakita ang kaniyang lakas alang-alang sa mga may pusong sakdal sa kaniya. Ikaw ay kumilos nang may kamangmangan may kaugnayan dito, sapagkat mula ngayon ay magkakaroon ng mga digmaan laban sa iyo.”

10 Gayunman, si Asa ay nagalit sa tagakita at inilagay siya sa bahay ng mga pangawan, sapagkat nagngalit siya sa kaniya dahil dito. At pinasimulang siilin ni Asa ang iba pa sa bayan nang panahon ding iyon. 11 At, narito! ang mga pangyayari kay Asa, ang una at ang huli, doon nakasulat ang mga iyon sa Aklat ng mga Hari ng Juda at ng Israel.

12 At si Asa noong ikatatlumpu’t siyam na taon ng kaniyang paghahari ay nagkaroon ng sakit sa kaniyang mga paa hanggang sa siya ay magkasakit nang malubha; at maging sa kaniyang pagkakasakit ay hindi niya hinanap si Jehova kundi ang mga tagapagpagaling. 13 Sa wakas si Asa ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno at namatay noong ikaapatnapu’t isang taon ng kaniyang paghahari. 14 Kaya inilibing nila siya sa kaniyang maringal na libingang dako na kaniyang dinukal para sa kaniyang sarili sa Lunsod ni David; at inihiga nila siya sa higaan na pinunô ng langis ng balsamo at ng iba’t ibang uri ng ungguento na pinaghalu-halo sa isang ungguento na natatangi ang pagkakagawa. Karagdagan pa, gumawa sila ng isang pagkalaki-laking panlibing na pagsunog para sa kaniya.

2 Cronica  23 : 1 - 21

23 At nang ikapitong taon ay nagpakalakas-loob si Jehoiada at nakipagtipan siya sa mga pinuno ng daan-daan, na si Azarias na anak ni Jeroham, at si Ismael na anak ni Jehohanan at si Azarias na anak ni Obed at si Maaseias na anak ni Adaias at si Elisapat na anak ni Zicri. 2 Pagkatapos ay lumibot sila sa buong Juda at pinisan ang mga Levita mula sa lahat ng lunsod ng Juda at ang mga ulo ng mga sambahayan ng Israel sa panig ng ama. Kaya pumaroon sila sa Jerusalem. 3 At ang buong kongregasyon ay nakipagtipan sa hari sa bahay ng tunay na Diyos, pagkatapos ay sinabi niya sa kanila:

“Narito! Ang anak ng hari ay maghahari, gaya ng ipinangako ni Jehova may kinalaman sa mga anak ni David. 4 Ito ang bagay na gagawin ninyo: isang katlo sa inyo na pumapasok kapag sabbath, sa mga saserdote at sa mga Levita, ang magiging para sa mga bantay-pinto; 5 at isang katlo ang sa bahay ng hari; at isang katlo ang sa Pintuang-daan ng Pundasyon; at ang buong bayan ay mapapasa mga looban ng bahay ni Jehova. 6 At huwag papasukin ang sinuman sa bahay ni Jehova maliban sa mga saserdote at yaong mga Levita na naglilingkod. Ito ang mga papasok, sapagkat sila ay isang banal na pangkat, at ang buong bayan ay tutupad ng katungkulan kay Jehova. 7 At paliligiran ng mga Levita ang hari sa buong palibot, ang bawat isa taglay ang kaniyang mga sandata sa kaniyang mga kamay; at kung tungkol sa sinumang papasok sa bahay, siya ay papatayin. At manatili kayong kasama ng hari kapag siya ay pumapasok at kapag siya ay lumalabas.”

8 At ginawa ng mga Levita at ng buong Juda ang ayon sa lahat ng iniutos ni Jehoiada na saserdote. Kaya kinuha ng bawat isa ang kaniyang mga tauhan na pumapasok kapag sabbath kasama niyaong mga lumalabas kapag sabbath, sapagkat hindi pinalaya ni Jehoiada na saserdote ang mga pangkat mula sa tungkulin. 9 Karagdagan pa, ibinigay ni Jehoiada na saserdote sa mga pinuno ng daan-daan ang mga sibat at ang mga kalasag at ang mga bilog na kalasag na naging pag-aari ni Haring David, na nasa bahay ng tunay na Diyos. 10 At inilagay niya ang buong bayan, na ang bawat isa nga ay may suligi sa kaniyang kamay, mula sa kanang panig ng bahay hanggang sa kaliwang panig ng bahay, sa tabi ng altar at sa tabi ng bahay, sa buong palibot malapit sa hari. 11 Nang magkagayon ay inilabas nila ang anak ng hari at ipinatong sa kaniya ang diadema at ang Patotoo at ginawa siyang hari, at gayon siya pinahiran ni Jehoiada at ng kaniyang mga anak at sinabi nila: “Mabuhay ang hari!”

12 Nang marinig ni Athalia ang ingay ng bayang tumatakbo at pumupuri sa hari, kaagad siyang pumaroon sa bayang nasa bahay ni Jehova. 13 Nang magkagayon ay nakita niya, at naroon ang hari na nakatayo sa tabi ng kaniyang haligi sa pasukan, at ang mga prinsipe at ang mga trumpeta sa tabi ng hari, at ang buong bayan ng lupain ay nagsasaya at humihihip ng mga trumpeta, at ang mga mang-aawit na may mga panugtog para sa pag-awit at yaong mga nagbibigay ng hudyat para sa paghahandog ng papuri. Kaagad na hinapak ni Athalia ang kaniyang mga kasuutan at sinabi: “Sabuwatan! Sabuwatan!” 14 Ngunit inilabas ni Jehoiada na saserdote ang mga pinuno ng daan-daan, ang mga inatasan sa hukbong militar, at sinabi sa kanila: “Ilabas ninyo siya mula sa loob ng mga hanay; at kung tungkol sa sinumang susunod sa kaniya, siya ay papatayin sa pamamagitan ng tabak!” Sapagkat sinabi ng saserdote: “Huwag ninyo siyang patayin sa bahay ni Jehova.” 15 Kaya sinunggaban nila siya ng kanilang mga kamay. Nang dumating siya sa pasukan ng pintuang-daan ng kabayo sa bahay ng hari, kaagad nila siyang pinatay doon.

16 Nang magkagayon ay pinagtibay ni Jehoiada ang isang tipan sa pagitan niya at ng buong bayan at ng hari na sila ay mananatiling bayan ni Jehova. 17 Pagkatapos ay pumaroon ang buong bayan sa bahay ni Baal at ibinagsak ito; at ang kaniyang mga altar at ang kaniyang mga imahen ay pinagdurug-durog nila, at si Mattan na saserdote ni Baal ay pinatay nila sa harap ng mga altar. 18 Karagdagan pa, inilagay ni Jehoiada ang mga katungkulan sa bahay ni Jehova sa kamay ng mga saserdote at ng mga Levita, na iniatas ni David sa mga pangkat upang mamahala sa bahay ni Jehova sa paghahandog ng mga haing sinusunog para kay Jehova ayon sa nakasulat sa kautusan ni Moises, na may pagsasaya at may awit sa pamamagitan ng mga kamay ni David. 19 Kaya inilagay niya ang mga bantay ng pintuang-daan sa tabi ng mga pintuang-daan ng bahay ni Jehova upang walang sinumang marumi sa anumang bagay ang makapasok. 20 Kinuha niya ngayon ang mga pinuno ng daan-daan at ang mga pinagpipitagan at ang mga tagapamahala sa bayan at ang buong bayan ng lupain at inilusong ang hari mula sa bahay ni Jehova. Pagkatapos ay dumaan sila sa mataas na pintuang-daan patungo sa bahay ng hari at iniupo ang hari sa trono ng kaharian. 21 At ang buong bayan ng lupain ay patuloy na nagsaya; at ang lunsod mismo ay hindi nagkaroon ng kaligaligan, at si Athalia ay pinatay nila sa pamamagitan ng tabak.

2 Cronica  26 : 1 - 23

26 Nang magkagayon ay kinuha ng buong bayan ng Juda si Uzias, siya ay labing-anim na taóng gulang, at ginawa nila siyang hari bilang kahalili ng kaniyang amang si Amazias. 2 Siya ang nagtayong muli ng Elot at pagkatapos ay nagsauli nito sa Juda pagkaraan na ang hari ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno. 3 Labing-anim na taóng gulang si Uzias nang magsimula siyang maghari, at limampu’t dalawang taon siyang naghari sa Jerusalem. At ang pangalan ng kaniyang ina ay Jecolias ng Jerusalem. 4 At patuloy niyang ginawa ang tama sa paningin ni Jehova, ayon sa lahat ng ginawa ni Amazias na kaniyang ama. 5 At siya ay patuluyang nakahilig na hanapin ang Diyos nang mga araw ni Zacarias, ang tagapagturo ng pagkatakot sa tunay na Diyos; at, nang mga araw ng kaniyang paghahanap kay Jehova, pinasagana siya ng tunay na Diyos.

6 At lumabas siya at nakipaglaban sa mga Filisteo at sinira ang pader ng Gat at ang pader ng Jabne at ang pader ng Asdod, pagkatapos ay nagtayo siya ng mga lunsod sa teritoryo ng Asdod at sa gitna ng mga Filisteo. 7 At patuloy siyang tinulungan ng tunay na Diyos laban sa mga Filisteo at laban sa mga Arabe na tumatahan sa Gurbaal at sa mga Meunim. 8 At ang mga Ammonita ay nagsimulang magbigay ng tributo kay Uzias. Nang maglaon ay lumaganap ang kaniyang kabantugan maging hanggang sa Ehipto, sapagkat nagpamalas siya ng pambihirang lakas. 9 Bukod diyan, si Uzias ay nagtayo ng mga tore sa Jerusalem sa tabi ng Panulukang Pintuang-daan at sa tabi ng Pintuang-daan ng Libis at sa tabi ng Patibayan, at pinatibay ang mga iyon. 10 Karagdagan pa, nagtayo siya ng mga tore sa ilang, at humukay ng maraming imbakang-tubig (sapagkat nagkaroon siya ng napakaraming alagang hayop), at gayundin sa Sepela at sa talampas. May mga magsasaka at mga tagapag-alaga ng ubasan sa mga bundok at sa Carmel, sapagkat maibigin siya sa agrikultura.

11 Bukod diyan, si Uzias ay nagkaroon ng isang hukbong nakikipagdigma, yaong mga lumalabas sa paglilingkod militar nang pulu-pulutong, ayon sa bilang ng kanilang pagkakarehistro sa pamamagitan ng kamay ni Jeiel na kalihim at ni Maaseias na opisyal sa ilalim ng pangangasiwa ni Hananias ng mga prinsipe ng hari. 12 Ang buong bilang ng mga ulo ng mga sambahayan sa panig ng ama, ng magigiting at makapangyarihang mga lalaki, ay dalawang libo anim na raan. 13 At sa ilalim ng kanilang pangangasiwa ang mga puwersa ng hukbo ay tatlong daan at pitong libo limang daang lalaki na nakikipagdigma na may kapangyarihan ng isang hukbong militar upang tumulong sa hari laban sa kaaway. 14 At si Uzias ay patuloy na naghanda para sa kanila, para sa buong hukbo, ng mga kalasag at mga sibat at mga helmet at mga kutamaya at mga busog at mga batong panghilagpos. 15 Karagdagan pa, gumawa siya sa Jerusalem ng mga makinang pandigma, na likha ng mga inhinyero, upang ang mga iyon ay malagay sa mga tore at sa mga panulukan, upang magpahilagpos ng mga palaso at malalaking bato. Dahil dito ay lumaganap ang kaniyang kabantugan hanggang sa malayo, sapagkat natulungan siya sa kamangha-manghang paraan hanggang sa siya ay lumakas.

16 Gayunman, nang siya ay malakas na, ang kaniyang puso ay nagpalalo hanggang sa naging sanhi pa nga ng kapahamakan, anupat gumawi siya nang di-tapat laban kay Jehova na kaniyang Diyos at pumasok sa templo ni Jehova upang magsunog ng insenso sa ibabaw ng altar ng insenso. 17 Kaagad na pumasok na kasunod niya si Azarias na saserdote at may kasama siyang mga saserdote ni Jehova, walumpung magigiting na lalaki. 18 At tumindig sila laban kay Uzias na hari at nagsabi sa kaniya: “Hindi mo gawain, O Uzias, ang magsunog ng insenso para kay Jehova, kundi gawain ng mga saserdoteng mga anak ni Aaron, na mga pinabanal, ang magsunog ng insenso. Lumabas ka mula sa santuwaryo; sapagkat gumawi ka nang di-tapat, at hindi ito magdudulot ng anumang ikaluluwalhati mo sa bahagi ng Diyos na Jehova.”

19 Ngunit si Uzias ay nagngalit habang may isang insensaryo sa kaniyang kamay para sa pagsusunog ng insenso, at, habang nagngangalit siya laban sa mga saserdote, ang ketong ay biglang lumitaw sa kaniyang noo sa harap ng mga saserdote sa bahay ni Jehova sa tabi ng altar ng insenso. 20 Nang si Azarias na punong saserdote at ang lahat ng saserdote ay humarap sa kaniya, aba, narito, kinapitan siya ng ketong sa kaniyang noo! Kaya dali-dali nilang inalis siya mula roon, at siya man ay nagmadaling lumabas, sapagkat sinaktan siya ni Jehova.

21 At si Uzias na hari ay nanatiling isang ketongin hanggang sa araw ng kaniyang kamatayan, at patuloy siyang nanahanan sa isang bahay na malaya sa mga tungkulin, bilang isang ketongin; sapagkat inihiwalay siya mula sa bahay ni Jehova, samantalang si Jotam na kaniyang anak ang namamahala sa sambahayan ng hari, na humahatol sa bayan ng lupain.

22 At ang iba pa sa mga pangyayari kay Uzias, ang una at ang huli, ay isinulat ni Isaias na anak ni Amoz na propeta. 23 Sa wakas si Uzias ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno; kaya inilibing nila siyang kasama ng kaniyang mga ninuno, ngunit sa libingang parang ng mga hari, sapagkat sinabi nila: “Siya ay ketongin.” At si Jotam na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

2 Cronica  31 : 1 - 21

31 At nang matapos nila ang lahat ng ito, ang lahat ng mga Israelita na nasumpungan doon ay lumabas patungo sa mga lunsod ng Juda, at pinagdurug-durog nila ang mga sagradong haligi at pinutol ang mga sagradong poste at ibinagsak ang matataas na dako at ang mga altar mula sa buong Juda at Benjamin at sa Efraim at Manases hanggang sa matapos sila; pagkatapos ay bumalik ang lahat ng mga anak ni Israel sa kanilang mga lunsod, ang bawat isa sa kani-kaniyang pag-aari.

2 Nang magkagayon ay itinakda ni Hezekias ang mga pangkat ng mga saserdote at ng mga Levita sa kanilang mga pangkat, ang bawat isa ayon sa paglilingkod nito para sa mga saserdote at para sa mga Levita kung tungkol sa handog na sinusunog at sa mga haing pansalu-salo upang maglingkod at upang magbigay ng pasasalamat at papuri sa mga pintuang-daan ng mga kampo ni Jehova. 3 At may isang takdang bahagi ang hari mula sa kaniyang sariling mga pag-aari para sa mga handog na sinusunog, para sa mga handog na sinusunog sa umaga at sa gabi, at gayundin ang mga handog na sinusunog para sa mga sabbath at para sa mga bagong buwan at para sa mga kapanahunan ng kapistahan, ayon sa nakasulat sa kautusan ni Jehova.

4 Karagdagan pa, sinabi niya sa bayan, sa mga tumatahan sa Jerusalem, na ibigay ang takdang bahagi ng mga saserdote at ng mga Levita, upang sila ay makapanghawakang mahigpit sa kautusan ni Jehova. 5 At nang lumabas ang salita, dinagdagan ng mga anak ni Israel ang mga unang bunga ng butil, bagong alak, at langis at pulot-pukyutan at ang lahat ng bunga sa bukid, at ang ikasampu ng lahat ng bagay ay dinala nila nang sagana. 6 At ang mga anak ni Israel at ni Juda na tumatahan sa mga lunsod ng Juda, sila man ay nagdala ng ikasampu ng mga baka at mga tupa at ng ikasampu ng mga banal na bagay, ang mga bagay na pinabanal kay Jehova na kanilang Diyos. Sila ay nagdala at sa gayon ay nagbigay ng buntun-bunton. 7 Nang ikatlong buwan ay pinasimulan nila ang mga bunton sa pamamagitan ng paglalatag ng pinakaibabang bunton, at nang ikapitong buwan ay natapos sila. 8 Nang dumating si Hezekias at ang mga prinsipe at makita ang mga bunton, pinagpala nila si Jehova at ang kaniyang bayang Israel.

9 Nang maglaon ay nagtanong si Hezekias sa mga saserdote at sa mga Levita may kinalaman sa mga bunton. 10 Kaya sinabi sa kaniya ni Azarias na punong saserdote mula sa sambahayan ni Zadok, oo, sinabi niya: “Mula nang pasimulan nilang dalhin ang abuloy sa bahay ni Jehova ay may kainan at kabusugan at may lumalabis na sagana; sapagkat pinagpala ni Jehova ang kaniyang bayan, at ang natira ay ang malaking kasaganaang ito.”

11 Dahil dito ay sinabi ni Hezekias na maghanda ng mga silid-kainan sa bahay ni Jehova. Sa gayon ay inihanda nila ang mga iyon. 12 At patuloy nilang dinadala ang abuloy at ang ikasampu at ang mga banal na bagay nang may katapatan; at si Conanias na Levita ang nangangasiwa sa mga ito bilang lider, at si Simei na kaniyang kapatid ang ikalawa. 13 At si Jehiel at si Azazias at si Nahat at si Asahel at si Jerimot at si Jozabad at si Eliel at si Ismakias at si Mahat at si Benaias ay mga komisyonado sa panig ni Conanias at ni Simei na kaniyang kapatid, ayon sa utos ni Hezekias na hari, at si Azarias ang nangunguna sa bahay ng tunay na Diyos. 14 At si Kore na anak ni Imnah na Levita ang bantay ng pintuang-daan sa gawing silangan, na nangangasiwa sa mga kusang-loob na handog sa tunay na Diyos, upang ibigay ang abuloy kay Jehova at ang mga kabanal-banalang bagay. 15 At sa ilalim ng kaniyang pangangasiwa ay naroon si Eden at si Miniamin at si Jesua at si Semaias, si Amarias at si Secanias, sa mga lunsod ng mga saserdote, sa katungkulan bilang katiwala, upang magbigay sa kanilang mga kapatid na nasa mga pangkat, magkatulad ang sa malaki at sa maliit; 16 bukod pa sa kanilang pagkakatala sa talaangkanan ng mga lalaki mula sa edad na tatlong taon pataas, ng lahat niyaong mga pumaparoon sa bahay ni Jehova bilang pang-araw-araw na gawain, para sa kanilang paglilingkod ayon sa kanilang mga katungkulan sa kani-kanilang pangkat.

17 Ito ang pagkakatala sa talaangkanan ng mga saserdote ayon sa sambahayan ng kanilang mga ama at gayundin ng mga Levita, mula sa edad na dalawampung taon pataas, ayon sa kanilang mga katungkulan sa kanilang mga pangkat; 18 kapuwa para sa pagkakatala sa talaangkanan sa gitna ng lahat ng kanilang maliliit na bata, ng kanilang mga asawa at ng kanilang mga anak na lalaki at ng kanilang mga anak na babae, para sa buong kongregasyon, sapagkat sa kanilang katungkulan bilang katiwala ay pinabanal nila ang kanilang sarili para sa bagay na banal; 19 at para sa mga anak ni Aaron, na mga saserdote, na nasa mga bukid na pastulan ng kanilang mga lunsod. Sa lahat ng iba’t ibang lunsod ay may mga lalaking tinukoy ayon sa kanilang mga pangalan, upang magbigay ng mga bahagi sa bawat lalaki sa gitna ng mga saserdote at sa lahat ng nakatala sa talaangkanan sa gitna ng mga Levita.

20 At ganito ang ginawa ni Hezekias sa buong Juda, at nagpatuloy siya sa paggawa ng mabuti at tama at tapat sa harap ni Jehova na kaniyang Diyos. 21 At sa bawat gawain na pinasimulan niya sa paglilingkod sa bahay ng tunay na Diyos at sa kautusan at sa utos na hanapin ang kaniyang Diyos, siya ay kumilos nang kaniyang buong puso, at siya ay naging matagumpay.

2 Cronica  32 : 1 - 33

32 Pagkaraan ng mga bagay na ito at ng tapat na landasing ito si Senakerib na hari ng Asirya ay dumating at sinalakay ang Juda at nagkampo laban sa mga nakukutaang lunsod, at iniisip niyang angkinin ang mga iyon sa pamamagitan ng paglusob.

2 Nang makita ni Hezekias na si Senakerib ay dumating at ang mukha nito ay nakatalaga sa pakikidigma laban sa Jerusalem, 3 ipinasiya niya kasama ng kaniyang mga prinsipe at ng kaniyang makapangyarihang mga lalaki na sarhan ang tubig ng mga bukal na nasa labas ng lunsod; kung kaya tinulungan nila siya. 4 Sa gayon ay tinipon ang maraming tao, at sinarhan nila ang lahat ng bukal at ang ilog na umaagos sa gitna ng lupain, na sinasabi: “Bakit paririto ang mga hari ng Asirya at makasusumpong nga ng napakaraming tubig?”

5 Karagdagan pa, naglakas-loob siya at itinayo ang buong pader na giba at nagtayo siya ng mga tore sa ibabaw nito, at sa labas ay isa pang pader, at kinumpuni niya ang Gulod ng Lunsod ni David, at gumawa siya ng maraming suligi at ng mga kalasag. 6 At naglagay siya ng mga pinuno ng militar upang mamahala sa bayan at tinipon sila sa kaniya sa liwasan ng pintuang-daan ng lunsod at nagsalita sa puso nila, na sinasabi: 7 “Magpakalakas-loob kayo at magpakatibay. Huwag kayong matakot ni masindak man dahil sa hari ng Asirya at dahil sa buong pulutong na kasama niya; sapagkat ang kasama natin ay mas marami kaysa sa kasama niya. 8 Ang sumasakaniya ay isang bisig na laman, ngunit ang sumasaatin ay si Jehova na ating Diyos upang tulungan tayo at upang ipakipaglaban ang ating mga pakikipagbaka.” At ang bayan ay nagsimulang manalig sa mga salita ni Hezekias na hari ng Juda.

9 Pagkatapos nito ay isinugo ni Senakerib na hari ng Asirya ang kaniyang mga lingkod sa Jerusalem, habang siya ay nasa Lakis at ang buong lakas ng kaniyang imperyo ay kasama niya, kay Hezekias na hari ng Juda at sa lahat ng Judeano na nasa Jerusalem, na nagsasabi:

10 “Ito ang sinabi ni Senakerib na hari ng Asirya, ‘Sa ano kayo nagtitiwala habang nakaupo nang tahimik sa ilalim ng pagkubkob sa Jerusalem? 11 Hindi ba kayo hinihikayat ni Hezekias upang ibigay kayo para mamatay sa taggutom at sa uhaw, na sinasabi: “Si Jehova na ating Diyos ang magliligtas sa atin mula sa palad ng hari ng Asirya”? 12 Hindi ba si Hezekias mismo ang nag-alis ng kaniyang matataas na dako at ng kaniyang mga altar at pagkatapos ay nagsabi sa Juda at sa Jerusalem: “Yumukod kayo sa harap ng isang altar at gumawa kayo ng haing usok sa ibabaw niyaon”? 13 Hindi ba ninyo alam kung ano ang ginawa ko at ng aking mga ninuno sa lahat ng bayan ng mga lupain? Nailigtas ba ng mga diyos ng mga bansa ng mga lupain ang kanilang lupain mula sa aking kamay? 14 Sino sa lahat ng diyos ng mga bansang ito na itinalaga ng aking mga ninuno sa pagkapuksa ang nakapagligtas ng kaniyang bayan mula sa aking kamay, anupat maililigtas kayo ng inyong Diyos mula sa aking kamay? 15 At ngayon ay huwag kayong magpalinlang kay Hezekias o magpaganyak man kayong tulad nito at huwag kayong manampalataya sa kaniya, sapagkat walang diyos ng alinmang bansa o kaharian ang nakapagligtas ng kaniyang bayan mula sa aking kamay at mula sa kamay ng aking mga ninuno. Kung gayon, gasino pa kaya ang inyong Diyos upang makapagligtas sa inyo mula sa aking kamay!’ ”

16 At ang kaniyang mga lingkod ay nagsalita pa laban kay Jehova na tunay na Diyos at laban kay Hezekias na kaniyang lingkod. 17 Sumulat din siya ng mga liham upang dustain si Jehova na Diyos ng Israel at magsalita laban sa kaniya, na sinasabi: “Tulad ng mga diyos ng mga bansa ng mga lupaing hindi nagligtas ng kanilang bayan mula sa aking kamay, gayon hindi ililigtas ng Diyos ni Hezekias ang kaniyang bayan mula sa aking kamay.” 18 At patuloy silang tumatawag sa malakas na tinig sa wika ng mga Judio sa bayan ng Jerusalem na nasa ibabaw ng pader, upang takutin sila at upang ligaligin sila, upang mabihag nila ang lunsod. 19 At nagsalita pa sila laban sa Diyos ng Jerusalem na gaya ng sa mga diyos ng mga bayan sa lupa, na gawa ng mga kamay ng tao. 20 Ngunit si Hezekias na hari at si Isaias na anak ni Amoz, na propeta, ay patuloy na nanalangin tungkol dito at humingi ng saklolo sa langit.

21 At nagsugo si Jehova ng isang anghel at nilipol ang bawat magiting at makapangyarihang lalaki at lider at pinuno sa kampo ng hari ng Asirya, anupat siya ay bumalik na may kahihiyan sa mukha sa kaniyang sariling lupain. Nang maglaon ay pumasok siya sa bahay ng kaniyang diyos at doon ay ibinuwal siya sa pamamagitan ng tabak niyaong ilan na lumabas mula sa kaniyang sariling mga panloob na bahagi. 22 Gayon iniligtas ni Jehova si Hezekias at ang mga tumatahan sa Jerusalem mula sa kamay ni Senakerib na hari ng Asirya at mula sa kamay ng lahat ng iba pa at binigyan niya sila ng kapahingahan sa buong palibot. 23 At maraming nagdadala ng mga kaloob kay Jehova sa Jerusalem at ng mga piling bagay kay Hezekias na hari ng Juda, at siya ay naging dakila sa paningin ng lahat ng bansa pagkatapos niyaon.

24 Nang mga araw na iyon ay nagkasakit si Hezekias at nasa bingit na ng kamatayan, at nagsimula siyang manalangin kay Jehova. Kaya Siya ay nakipag-usap sa kaniya, at isang palatandaan ang ibinigay Niya sa kaniya. 25 Ngunit si Hezekias ay hindi gumanti nang ayon sa pakinabang na isinagawa sa kaniya, sapagkat ang kaniyang puso ay nagpalalo at nagkaroon ng galit laban sa kaniya at laban sa Juda at Jerusalem. 26 Gayunman, si Hezekias ay nagpakumbaba dahil sa kapalaluan ng kaniyang puso, siya at ang mga tumatahan sa Jerusalem, at ang galit ni Jehova ay hindi dumating sa kanila nang mga araw ni Hezekias.

27 At si Hezekias ay nagkaroon ng kayamanan at kaluwalhatian na lubhang napakalaki; at gumawa siya para sa kaniyang sarili ng mga imbakan para sa pilak at para sa ginto at para sa mahahalagang bato at para sa langis ng balsamo at para sa mga kalasag at para sa lahat ng kanais-nais na mga kagamitan; 28 at gayundin ng mga imbakang dako para sa aning butil at bagong alak at langis, at gayundin ng mga kuwadra para sa lahat ng iba’t ibang uri ng hayop at mga kuwadra para sa mga kawan. 29 At nagtamo siya ng mga lunsod para sa kaniyang sarili, at gayundin ng mga alagang hayop sa kawan at sa bakahan na sagana; sapagkat binigyan siya ng Diyos ng napakaraming pag-aari. 30 At si Hezekias ang nagsara ng pinakaitaas na bukal ng tubig ng Gihon at pinaagos iyon nang tuluy-tuloy na pababa sa gawing kanluran hanggang sa Lunsod ni David, at si Hezekias ay patuloy na naging matagumpay sa bawat gawain niya. 31 Kaya nga sa pamamagitan ng mga tagapagsalita ng mga prinsipe ng Babilonya na isinugo sa kaniya upang mag-usisa tungkol sa palatandaang nangyari sa lupain, iniwan siya ng tunay na Diyos upang ilagay siya sa pagsubok, upang malaman ang lahat ng nasa kaniyang puso.

32 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Hezekias at sa kaniyang mga gawa ng maibiging-kabaitan, doon nakasulat ang mga iyon sa pangitain ni Isaias na propeta, na anak ni Amoz, sa Aklat ng mga Hari ng Juda at ng Israel. 33 Sa wakas si Hezekias ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno, at inilibing nila siya sa sampahan patungo sa mga dakong libingan ng mga anak ni David; at karangalan ang iniukol sa kaniya ng buong Juda at ng mga tumatahan sa Jerusalem sa kaniyang kamatayan. At si Manases na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

2 Cronica  33 : 1 - 25

33 Labindalawang taóng gulang si Manases nang magsimula siyang maghari, at limampu’t limang taon siyang naghari sa Jerusalem.

2 At ginawa niya ang masama sa paningin ni Jehova, ayon sa mga karima-rimarim na bagay ng mga bansang pinalayas ni Jehova mula sa harap ng mga anak ni Israel. 3 Kaya itinayo niyang muli ang matataas na dako na ibinagsak ni Hezekias na kaniyang ama, at nagtayo ng mga altar para sa mga Baal at gumawa ng mga sagradong poste, at nagsimula siyang yumukod sa buong hukbo ng langit at naglingkod sa mga iyon. 4 At nagtayo siya ng mga altar sa bahay ni Jehova, na tungkol doon ay sinabi ni Jehova: “Sa Jerusalem mananatili ang aking pangalan hanggang sa panahong walang takda.” 5 At nagtayo siya ng mga altar para sa buong hukbo ng langit sa dalawang looban ng bahay ni Jehova. 6 At pinaraan niya mismo sa apoy ang sarili niyang mga anak sa libis ng anak ni Hinom, at nagsagawa ng mahika at gumamit ng panghuhula at nagsagawa ng panggagaway at nag-atas ng mga espiritista at ng mga manghuhula ng mga pangyayari. Ginawa niya nang malawakan ang masama sa paningin ni Jehova, upang galitin siya.

7 Karagdagan pa, inilagay niya ang inukit na imaheng ginawa niya sa bahay ng tunay na Diyos, na tungkol doon ay sinabi ng Diyos kay David at kay Solomon na kaniyang anak: “Sa bahay na ito at sa Jerusalem, na siya kong pinili mula sa lahat ng tribo ng Israel, ay ilalagay ko ang aking pangalan hanggang sa panahong walang takda. 8 At hindi ko aalising muli ang paa ng Israel mula sa lupa na itinakda ko sa kanilang mga ninuno, kung iingatan lamang nilang gawin ang lahat ng iniutos ko sa kanila may kinalaman sa lahat ng kautusan at mga tuntunin at mga hudisyal na pasiya sa pamamagitan ng kamay ni Moises.” 9 At patuloy na inililigaw ni Manases ang Juda at ang mga tumatahan sa Jerusalem upang gumawa ng mas masama kaysa sa mga bansa na nilipol ni Jehova mula sa harap ng mga anak ni Israel.

10 At si Jehova ay patuloy na nagsalita kay Manases at sa kaniyang bayan, ngunit hindi sila nagbigay-pansin. 11 Nang magkagayon ay dinala ni Jehova laban sa kanila ang mga pinuno ng hukbo ng hari ng Asirya, kung kaya nadakip nila si Manases sa mga hukay at iginapos siya ng dalawang pangaw na tanso at dinala siya sa Babilonya. 12 At nang mapighati siya nito, pinalambot niya ang mukha ni Jehova na kaniyang Diyos at patuloy na nagpakumbaba nang lubha dahil sa Diyos ng kaniyang mga ninuno. 13 At patuloy siyang nanalangin sa Kaniya, kung kaya hinayaan Niya na siya ay mapamanhikan nito at dininig Niya ang kaniyang paghiling ng lingap at isinauli siya sa Jerusalem sa kaniyang paghahari; at nakilala ni Manases na si Jehova ang tunay na Diyos.

14 At pagkatapos nito ay nagtayo siya ng pader sa dakong labas para sa Lunsod ni David sa gawing kanluran ng Gihon sa agusang libis at hanggang sa Pintuang-daan ng mga Isda, at iniligid niya iyon sa Opel at iyon ay ginawa niyang napakataas. Karagdagan pa, naglagay siya ng mga pinuno ng hukbong militar sa lahat ng nakukutaang lunsod sa Juda. 15 At inalis niya ang mga banyagang diyos at ang imaheng idolo mula sa bahay ni Jehova at ang lahat ng altar na itinayo niya sa bundok ng bahay ni Jehova at sa Jerusalem at pagkatapos ay ipinatapon ang mga iyon sa labas ng lunsod. 16 Bukod diyan, inihanda niya ang altar ni Jehova at nagsimulang maghain sa ibabaw nito ng mga haing pansalu-salo at mga haing pasasalamat at sinabi niya sa Juda na paglingkuran si Jehova na Diyos ng Israel. 17 Gayunpaman, ang bayan ay naghahain pa rin sa ibabaw ng matataas na dako; ngunit ito ay para kay Jehova na kanilang Diyos.

18 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Manases at sa kaniyang panalangin sa kaniyang Diyos at sa mga salita ng mga tagapangitain na patuloy na nagsalita sa kaniya sa pangalan ni Jehova na Diyos ng Israel, naroon ang mga iyon kalakip ng mga pangyayari sa mga hari ng Israel. 19 Kung tungkol sa kaniyang panalangin at kung paanong ang kaniyang ipinamanhik ay ipinagkaloob sa kaniya at ang lahat ng kaniyang kasalanan at ang kaniyang kawalang-katapatan at ang mga lugar na pinagtayuan niya ng matataas na dako at pinaglagyan ng mga sagradong poste at ng mga nililok na imahen bago siya nagpakumbaba, doon nakasulat ang mga iyon sa mga salita ng kaniyang mga tagapangitain. 20 Sa wakas si Manases ay humigang kasama ng kaniyang mga ninuno, at inilibing nila siya sa kaniyang bahay; at si Amon na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

21 Dalawampu’t dalawang taóng gulang si Amon nang magsimula siyang maghari, at dalawang taon siyang naghari sa Jerusalem. 22 At ginawa niya ang masama sa paningin ni Jehova, gaya ng ginawa ni Manases na kaniyang ama; at naghain si Amon sa lahat ng nililok na imaheng ginawa ni Manases na kaniyang ama, at patuloy siyang naglingkod sa mga iyon. 23 At hindi siya nagpakumbaba dahil kay Jehova gaya ni Manases na kaniyang ama na nagpakumbaba, sapagkat si Amon ang isa na nagparami ng pagkakasala. 24 Sa kalaunan ay nagsabuwatan ang kaniyang mga lingkod laban sa kaniya at pinatay siya sa kaniyang sariling bahay. 25 Ngunit pinatay ng bayan ng lupain ang lahat ng nagsabuwatan laban kay Haring Amon, at pagkatapos ay ginawang hari ng bayan ng lupain si Josias na kaniyang anak bilang kahalili niya.

2 Cronica  34 : 1 - 33

34 Walong taóng gulang si Josias nang magsimula siyang maghari, at tatlumpu’t isang taon siyang naghari sa Jerusalem. 2 At ginawa niya ang tama sa paningin ni Jehova at lumakad siya sa mga daan ni David na kaniyang ninuno; at hindi siya lumihis sa kanan o sa kaliwa.

3 At nang ikawalong taon ng kaniyang paghahari, habang siya ay bata pa, pinasimulan niyang hanapin ang Diyos ni David na kaniyang ninuno; at nang ikalabindalawang taon ay pinasimulan niyang linisin ang Juda at Jerusalem mula sa matataas na dako at mga sagradong poste at mga nililok na imahen at mga binubong estatuwa. 4 Karagdagan pa, giniba nila sa harap niya ang mga altar ng mga Baal; at ang mga patungan ng insensong nasa itaas ay pinutol niya mula sa mga iyon; at ang mga sagradong poste at ang mga nililok na imahen at ang mga binubong estatuwa ay pinagdurug-durog niya at ginawang abo, at pagkatapos ay isinabog ito sa ibabaw ng mga dakong libingan niyaong mga dating naghahain sa mga iyon. 5 At ang mga buto ng mga saserdote ay sinunog niya sa ibabaw ng kanilang mga altar. Gayon niya nilinis ang Juda at ang Jerusalem.

6 Gayundin, sa mga lunsod ng Manases at Efraim at Simeon at hanggang sa Neptali, sa mga wasak na dako ng mga iyon sa buong palibot, 7 giniba pa niya ang mga altar at ang mga sagradong poste, at ang mga nililok na imahen ay dinurog niya at ginawang abo; at ang lahat ng patungan ng insenso ay pinutol niya sa buong lupain ng Israel, pagkatapos ay bumalik siya sa Jerusalem.

8 At nang ikalabingwalong taon ng kaniyang paghahari, nang kaniyang malinis ang lupain at ang bahay, isinugo niya si Sapan na anak ni Azalias at si Maaseias na pinuno ng lunsod at si Joa na anak ni Joahaz na tagapagtala upang kumpunihin ang bahay ni Jehova na kaniyang Diyos. 9 At pumaroon sila kay Hilkias na mataas na saserdote at ibinigay ang salapi na dinadala sa bahay ng Diyos, na tinipon ng mga Levita na mga bantay-pinto mula sa kamay ng Manases at ng Efraim at mula sa lahat ng iba pa sa Israel at mula sa buong Juda at Benjamin at sa mga tumatahan sa Jerusalem. 10 Nang magkagayon ay inilagay nila ito sa kamay ng mga gumagawa ng gawain na mga inatasan upang mamahala sa bahay ni Jehova. Iniukol naman ito ng mga gumagawa ng gawain na abala sa bahay ni Jehova sa pagsasaayos at pagkukumpuni ng bahay. 11 Kaya ibinigay nila ito sa mga bihasang manggagawa at sa mga tagapagtayo upang ibili ng mga batong tinabas at mga tabla para sa mga pang-ipit at upang itayong may mga biga ang mga bahay na winasak ng mga hari ng Juda.

12 At ang mga lalaki ay kumikilos nang may katapatan sa gawain; at sa kanila ay inatasan sina Jahat at Obadias na mga Levita, mula sa mga anak ni Merari, at si Zacarias at si Mesulam, mula sa mga anak ng mga Kohatita, upang gumanap bilang mga tagapangasiwa. At ang mga Levita, na ang bawat isa sa kanila ay bihasa sa mga panugtog para sa pag-awit, 13 ang namamahala sa mga tagapagdala ng pasan, at ang mga tagapangasiwa ng lahat ng gumagawa ng gawain para sa iba’t ibang paglilingkod; at mula sa mga Levita ay may mga kalihim at mga opisyal at mga bantay ng pintuang-daan.

14 At habang inilalabas nila ang salapi na dinadala sa bahay ni Jehova, nasumpungan ni Hilkias na saserdote ang aklat ng kautusan ni Jehova sa pamamagitan ng kamay ni Moises. 15 Kaya si Hilkias ay sumagot at nagsabi kay Sapan na kalihim: “Ang mismong aklat ng kautusan ay nasumpungan ko sa bahay ni Jehova.” Sa gayon ay ibinigay ni Hilkias ang aklat kay Sapan. 16 Nang magkagayon ay dinala ni Sapan ang aklat sa hari at tumugon pa sa hari, na sinasabi: “Ang lahat ng inilalagay sa kamay ng iyong mga lingkod ay kanilang ginagawa. 17 At ibinubuhos nila ang salapi na nasusumpungan sa bahay ni Jehova at inilalagay ito sa kamay ng mga lalaking inatasan at sa kamay ng mga gumagawa ng gawain.” 18 At si Sapan na kalihim ay nagsaysay sa hari, na nagsasabi: “Isang aklat ang ibinigay sa akin ni Hilkias na saserdote.” At si Sapan ay nagsimulang bumasa mula roon sa harap ng hari.

19 At nangyari nga nang marinig ng hari ang mga salita ng kautusan, kaagad niyang hinapak ang kaniyang mga kasuutan. 20 Pagkatapos ay inutusan ng hari si Hilkias at si Ahikam na anak ni Sapan at si Abdon na anak ni Mikas at si Sapan na kalihim at si Asaias na lingkod ng hari, na sinasabi: 21 “Yumaon kayo, sumangguni kayo kay Jehova alang-alang sa akin at alang-alang sa naiwan sa Israel at sa Juda tungkol sa mga salita ng aklat na nasumpungan, sapagkat malaki ang pagngangalit ni Jehova na ibubuhos laban sa atin sa dahilang hindi tinupad ng ating mga ninuno ang salita ni Jehova upang gawin ang ayon sa lahat ng nakasulat sa aklat na ito.”

22 Kaya si Hilkias kasama yaong mga sinabihan ng hari ay pumaroon kay Hulda na propetisa, na asawa ni Salum na anak ni Tikva na anak ni Harhas na tagapag-ingat ng mga kasuutan, nang tumatahan siya sa Jerusalem sa ikalawang purok; at nagsalita sila sa kaniya ng ganito. 23 Sinabi naman niya sa kanila:

“Ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng Israel, ‘Sabihin ninyo sa lalaking nagsugo sa inyo patungo sa akin: 24 “Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Narito, magpapasapit ako ng kapahamakan sa dakong ito at sa mga tumatahan dito, ang lahat ng sumpang nakasulat sa aklat na binasa nila sa harap ng hari ng Juda, 25 sa dahilang iniwan nila ako at gumawa ng haing usok para sa ibang mga diyos, upang galitin ako sa lahat ng gawa ng kanilang mga kamay at upang ang aking pagngangalit ay mabuhos sa dakong ito at hindi mapawi.’ ” 26 At sa hari ng Juda, na nagsusugo sa inyo upang sumangguni kay Jehova, ito ang dapat ninyong sabihin sa kaniya: “Ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng Israel, ‘Kung tungkol sa mga salitang narinig mo, 27 sa dahilang malambot ang iyong puso anupat nagpakumbaba ka dahil sa Diyos sa pagkarinig mo sa kaniyang mga salita may kinalaman sa dakong ito at sa mga tumatahan dito, at nagpakumbaba ka sa harap ko at hinapak ang iyong mga kasuutan at tumangis sa harap ko, ako, ako nga, ay nakinig, ang sabi ni Jehova. 28 Narito, pipisanin kita sa iyong mga ninuno, at tiyak na mapipisan ka nang payapa sa iyong dakong libingan, at ang iyong mga mata ay hindi titingin sa lahat ng kapahamakang pasasapitin ko sa dakong ito at sa mga tumatahan dito.’ ” ’ ”

Sa gayon ay dinala nila sa hari ang tugon. 29 At nagsugo ang hari at tinipon ang lahat ng matatandang lalaki ng Juda at ng Jerusalem. 30 Ang hari ngayon ay umahon sa bahay ni Jehova kasama ang lahat ng lalaki ng Juda at ang lahat ng tumatahan sa Jerusalem at ang mga saserdote at ang mga Levita at ang buong bayan, ang malaki at gayundin ang maliit; at pinasimulan niyang basahin sa kanilang pandinig ang lahat ng salita sa aklat ng tipan, na nasumpungan sa bahay ni Jehova. 31 At ang hari ay nanatiling nakatayo sa kaniyang dako at nakipagtipan sa harap ni Jehova upang lumakad sa pagsunod kay Jehova at upang tuparin ang kaniyang mga utos at ang kaniyang mga patotoo at ang kaniyang mga tuntunin nang kaniyang buong puso at nang kaniyang buong kaluluwa, upang isagawa ang mga salita ng tipang nakasulat sa aklat na ito. 32 Karagdagan pa, pinapanindigan niya rito ang lahat ng masusumpungan sa Jerusalem at Benjamin. At ginawa ng mga tumatahan sa Jerusalem ang ayon sa tipan ng Diyos, ang Diyos ng kanilang mga ninuno. 33 Pagkatapos ay inalis ni Josias ang lahat ng karima-rimarim na bagay mula sa lahat ng lupaing pag-aari ng mga anak ni Israel, at pinaglingkod niya ang lahat ng masusumpungan sa Israel, upang maglingkod kay Jehova na kanilang Diyos. Sa lahat ng kaniyang mga araw ay hindi sila lumihis mula sa pagsunod kay Jehova na Diyos ng kanilang mga ninuno.

2 Cronica  36 : 1 - 23

36 At kinuha ng bayan ng lupain si Jehoahaz na anak ni Josias at ginawa siyang hari bilang kahalili ng kaniyang ama sa Jerusalem. 2 Dalawampu’t tatlong taóng gulang si Jehoahaz nang magsimula siyang maghari, at tatlong buwan siyang naghari sa Jerusalem. 3 Gayunman, inalis siya sa Jerusalem ng hari ng Ehipto at minultahan ang lupain ng isang daang talentong pilak at isang talentong ginto. 4 Karagdagan pa, ginawang hari sa Juda at Jerusalem ng hari ng Ehipto si Eliakim na kaniyang kapatid at pinalitan ang kaniyang pangalan ng Jehoiakim; ngunit ang kapatid niyang si Jehoahaz ay kinuha ni Neco at dinala sa Ehipto.

5 Dalawampu’t limang taóng gulang si Jehoiakim nang magsimula siyang maghari, at labing-isang taon siyang naghari sa Jerusalem; at patuloy siyang gumawa ng masama sa paningin ni Jehova na kaniyang Diyos. 6 Si Nabucodonosor na hari ng Babilonya ay umahon laban sa kaniya upang maigapos niya siya ng dalawang pangaw na tanso upang dalhin siya sa Babilonya. 7 At ang ilan sa mga kagamitan ng bahay ni Jehova ay dinala ni Nabucodonosor sa Babilonya at pagkatapos ay inilagay ang mga iyon sa kaniyang palasyo sa Babilonya. 8 Kung tungkol sa iba pa sa mga pangyayari kay Jehoiakim at sa kaniyang mga karima-rimarim na bagay na ginawa niya at yaong masusumpungang laban sa kaniya, doon nakasulat ang mga iyon sa Aklat ng mga Hari ng Israel at ng Juda; at si Jehoiakin na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

9 Labingwalong taóng gulang si Jehoiakin nang magsimula siyang maghari, at tatlong buwan at sampung araw siyang naghari sa Jerusalem; at patuloy siyang gumawa ng masama sa paningin ni Jehova. 10 At sa pag-ikot ng taon ay nagsugo si Haring Nabucodonosor at dinala siya sa Babilonya kasama ang kanais-nais na mga kagamitan ng bahay ni Jehova. Karagdagan pa, ginawa niyang hari sa Juda at Jerusalem si Zedekias na kapatid ng kaniyang ama.

11 Dalawampu’t isang taóng gulang si Zedekias nang magsimula siyang maghari, at labing-isang taon siyang naghari sa Jerusalem. 12 At patuloy siyang gumawa ng masama sa paningin ni Jehova na kaniyang Diyos. Hindi siya nagpakumbaba sa harap ni Jeremias na propeta sa utos ni Jehova. 13 At naghimagsik siya maging kay Haring Nabucodonosor, na nagpasumpa sa kaniya sa harap ng Diyos; at patuloy niyang pinatigas ang kaniyang leeg at pinagmatigas ang kaniyang puso upang hindi manumbalik kay Jehova na Diyos ng Israel. 14 Maging ang lahat ng pinuno ng mga saserdote at ang bayan ay nagsagawa ng lansakang kawalang-katapatan, ayon sa lahat ng karima-rimarim na bagay ng mga bansa, anupat dinungisan nila ang bahay ni Jehova na kaniyang pinabanal sa Jerusalem.

15 At si Jehova na Diyos ng kanilang mga ninuno ay patuloy na nagsugo laban sa kanila sa pamamagitan ng kaniyang mga mensahero, na nagsusugo nang paulit-ulit, sapagkat siya ay nahabag sa kaniyang bayan at sa kaniyang tahanan. 16 Ngunit patuloy nilang kinakantiyawan ang mga mensahero ng tunay na Diyos at hinahamak ang kaniyang mga salita at nililibak ang kaniyang mga propeta, hanggang sa ang pagngangalit ni Jehova ay sumiklab laban sa kaniyang bayan, hanggang sa wala nang kagalingan.

17 Kaya pinasampa niya laban sa kanila ang hari ng mga Caldeo, na pumatay sa kanilang mga kabataang lalaki sa pamamagitan ng tabak sa bahay ng kanilang santuwaryo, ni nahabag man siya sa binata o dalaga, matanda man o hukluban. Ang lahat ng bagay ay ibinigay Niya sa kaniyang kamay. 18 At ang lahat ng mga kagamitan, malaki at maliit, ng bahay ng tunay na Diyos at ang kayamanan ng bahay ni Jehova at ang kayamanan ng hari at ng kaniyang mga prinsipe, ang lahat ng bagay ay dinala niya sa Babilonya. 19 At sinunog niya ang bahay ng tunay na Diyos at giniba ang pader ng Jerusalem; at ang lahat ng tirahang tore nito ay sinunog nila sa apoy at gayundin ang lahat ng kanais-nais na mga kagamitan nito, upang wasakin. 20 Karagdagan pa, dinala niyang bihag sa Babilonya yaong mga nalabi mula sa tabak, at sila ay naging mga lingkod niya at ng kaniyang mga anak hanggang sa magsimulang maghari ang maharlikang pamahalaan ng Persia; 21 upang tuparin ang salita ni Jehova sa pamamagitan ng bibig ni Jeremias, hanggang sa mabayaran ng lupain ang mga sabbath nito. Ito ay nangilin ng sabbath sa lahat ng mga araw ng pagkatiwangwang, upang ganapin ang pitumpung taon.

22 At nang unang taon ni Ciro na hari ng Persia, upang maganap ang salita ni Jehova sa pamamagitan ng bibig ni Jeremias, ay pinukaw ni Jehova ang espiritu ni Ciro na hari ng Persia, kung kaya nagpalabas siya ng isang panawagan sa buong kaharian niya, at gayundin sa sulat, na nagsasabi: 23 “Ito ang sinabi ni Ciro na hari ng Persia, ‘Ang lahat ng kaharian sa lupa ay ibinigay sa akin ni Jehova na Diyos ng langit, at siya ang nag-atas sa akin na magtayo para sa kaniya ng isang bahay sa Jerusalem, na nasa Juda. Sinuman sa inyo na mula sa kaniyang buong bayan, sumakaniya nawa si Jehova na kaniyang Diyos. Kaya paahunin siya.’ ”

Ezra  3 : 1 - 13

3 Nang dumating ang ikapitong buwan ay nasa kanilang mga lunsod na ang mga anak ni Israel. At ang bayan ay nagsimulang magtipon sa Jerusalem na parang iisang lalaki. 2 At si Jesua na anak ni Jehozadak at ang kaniyang mga kapatid na mga saserdote at si Zerubabel na anak ni Sealtiel at ang kaniyang mga kapatid ay tumindig at itinayo ang altar ng Diyos ng Israel, upang maghandog ng mga haing sinusunog sa ibabaw nito, ayon sa nakasulat sa kautusan ni Moises na lalaki ng tunay na Diyos.

3 Kaya itinayo nila nang matibay ang altar sa sarili nitong dako, sapagkat ang pagkatakot ay sumapit sa kanila dahil sa mga tao ng mga lupain, at nagsimula silang maghandog ng mga haing sinusunog para kay Jehova sa ibabaw nito, ang mga haing sinusunog sa umaga at sa gabi. 4 At idinaos nila ang kapistahan ng mga kubol ayon sa nasusulat, na may mga haing sinusunog sa araw-araw na ang bilang ay ayon sa alituntunin ng kung ano ang marapat sa bawat araw. 5 At pagkatapos naman ay ang palagiang handog na sinusunog at yaong para sa mga bagong buwan at para sa lahat ng pinabanal na kapanahunan ng kapistahan ni Jehova at para sa bawat isa na kusang naghandog ng kusang-loob na handog kay Jehova. 6 Mula nang unang araw ng ikapitong buwan ay nagsimula silang maghandog ng mga haing sinusunog para kay Jehova, nang ang pundasyon ng templo ni Jehova ay hindi pa nailalatag.

7 At nagbigay sila ng salapi sa mga mamumutol at sa mga bihasang manggagawa, at ng mga makakain at inumin at langis sa mga Sidonio at sa mga taga-Tiro, upang magdala ng mga tablang sedro mula sa Lebanon hanggang sa dagat sa Jope, ayon sa pahintulot na ipinagkaloob sa kanila ni Ciro na hari ng Persia.

8 At nang ikalawang taon ng kanilang pagdating sa bahay ng tunay na Diyos sa Jerusalem, nang ikalawang buwan, si Zerubabel na anak ni Sealtiel at si Jesua na anak ni Jehozadak at ang iba pa nilang mga kapatid, ang mga saserdote at ang mga Levita, at ang lahat niyaong mga dumating sa Jerusalem mula sa pagkabihag ay nagsimula; at inilagay nila ngayon sa mga katungkulan ang mga Levita mula sa edad na dalawampung taon pataas upang mangasiwa sa gawain sa bahay ni Jehova. 9 Sa gayon si Jesua, ang kaniyang mga anak at ang kaniyang mga kapatid, at si Kadmiel at ang kaniyang mga anak, na mga anak ni Juda, ay tumayo bilang isang pangkat upang mangasiwa sa mga gumagawa ng gawain sa bahay ng tunay na Diyos, gayundin ang mga anak ni Henadad, ang kanilang mga anak at ang kanilang mga kapatid, ang mga Levita.

10 Nang ilatag ng mga tagapagtayo ang pundasyon ng templo ni Jehova, ang mga saserdote naman na nakasuot ng opisyal na pananamit, na may mga trumpeta, at ang mga Levita na mga anak ni Asap, na may mga simbalo, ay tumayo upang purihin si Jehova ayon sa tagubilin ni David na hari ng Israel. 11 At nagsimula silang tumugon sa pamamagitan ng pagpuri at pasasalamat kay Jehova, “sapagkat siya ay mabuti, sapagkat ang kaniyang maibiging-kabaitan sa Israel ay hanggang sa panahong walang takda.” Kung tungkol sa buong bayan, sumigaw sila ng isang malakas na sigaw bilang pagpuri kay Jehova dahil sa paglalatag ng pundasyon ng bahay ni Jehova. 12 At marami sa mga saserdote at sa mga Levita at sa mga ulo ng mga sambahayan sa panig ng ama, ang matatandang lalaki na nakakita sa unang bahay, ang tumangis nang may malakas na tinig sa paglalatag ng pundasyon ng bahay na ito sa harap ng kanilang mga mata, habang marami pang iba ang naglakas ng tinig sa pagsigaw dahil sa kagalakan. 13 Sa gayon ay hindi makilala ng bayan ang pagkakaiba ng ingay ng sigaw ng pagsasaya sa ingay ng pagtangis ng bayan, sapagkat ang bayan ay sumisigaw nang may malakas na sigaw, at ang ingay ay narinig maging sa malayo.

Ezra  4 : 1 - 24

4 Nang marinig ng mga kalaban ng Juda at Benjamin na ang mga anak ng Pagkatapon ay nagtatayo ng templo para kay Jehova na Diyos ng Israel, 2 kaagad silang lumapit kay Zerubabel at sa mga ulo ng mga sambahayan sa panig ng ama at nagsabi sa kanila: “Magtatayo kaming kasama ninyo; sapagkat, katulad ninyo, hinahanap namin ang inyong Diyos at sa kaniya kami naghahain mula pa nang mga araw ni Esar-hadon na hari ng Asirya, na nag-ahon sa amin dito.” 3 Gayunman, si Zerubabel at si Jesua at ang iba pa sa mga ulo ng mga sambahayan ng Israel sa panig ng ama ay nagsabi sa kanila: “Wala kayong kinalaman sa amin sa pagtatayo ng bahay para sa aming Diyos, sapagkat kami ang magkakasamang magtatayo para kay Jehova na Diyos ng Israel, gaya ng iniutos sa amin ni Haring Ciro na hari ng Persia.”

4 Sa gayon ay patuloy na pinanghihina ng mga tao ng lupain ang mga kamay ng bayan ng Juda at sinisiraan sila ng loob sa pagtatayo, 5 at umupa sila ng mga tagapayo laban sa kanila upang biguin ang kanilang panukala sa lahat ng mga araw ni Ciro na hari ng Persia hanggang sa paghahari ni Dario na hari ng Persia. 6 At nang paghahari ni Ahasuero, sa pasimula ng kaniyang paghahari, sumulat sila ng isang akusasyon laban sa mga tumatahan sa Juda at Jerusalem. 7 Gayundin, nang mga araw ni Artajerjes, si Bislam, si Mitredat, si Tabeel at ang iba pa niyang mga kasamahan ay sumulat kay Artajerjes na hari ng Persia, at ang sulat ng liham ay nakasulat sa mga titik Aramaiko at isinalin sa wikang Aramaiko.

8 Si Rehum na punong opisyal ng pamahalaan at si Simsai na eskriba ay sumulat ng isang liham laban sa Jerusalem kay Artajerjes na hari, gaya ng sumusunod: 9 Sa gayon si Rehum na punong opisyal ng pamahalaan at si Simsai na eskriba at ang iba pa nilang mga kasamahan, ang mga hukom at ang mabababang gobernador sa kabila ng Ilog, ang mga kalihim, ang mga tao sa Erec, ang mga Babilonyo, ang mga tumatahan sa Susa, samakatuwid ay ang mga Elamita, 10 at ang iba pa sa mga bansang dinala ng dakila at kagalang-galang na si Asenapar sa pagkatapon at pinamayan sa mga lunsod ng Samaria, at ang iba pa sa kabilang ibayo ng Ilog, ——; at ngayon 11 ito ay isang kopya ng liham na ipinadala nila may kinalaman doon:

“Kay Artajerjes na hari ang iyong mga lingkod, ang mga tao sa kabilang ibayo ng Ilog: At ngayon 12 ay talastasin ng hari na ang mga Judio na umahon dito sa amin mula sa iyo ay pumaroon sa Jerusalem. Itinatayo nila ang mapaghimagsik at masamang lunsod, at tinatapos nila ang mga pader at kinukumpuni ang mga pundasyon. 13 Ngayon ay talastasin ng hari, na kung ang lunsod na ito ay maitayong muli at ang mga pader nito ay matapos, hindi sila magbibigay ng buwis ni tributo ni singil man, at ito ay magiging sanhi ng kalugihan sa mga ingatang-yaman ng mga hari. 14 At yamang kinakain namin ang asin ng palasyo, at hindi wasto na makita naming nahuhubaran ang hari, sa dahilang ito ay nagsugo kami at ipinaalam iyon sa hari, 15 upang magkaroon ng pagsisiyasat sa aklat ng mga talaan ng iyong mga ninuno. Kung magkagayon ay masusumpungan mo sa aklat ng mga talaan at malalaman na ang lunsod na iyon ay isang lunsod na mapaghimagsik at sanhi ng kalugihan sa mga hari at sa mga nasasakupang distrito, at sa loob nito ay may mga pasimuno ng pagsalansang mula pa nang mga araw noong una. Sa dahilang ito ay iginuho ang lunsod na iyon. 16 Ipinaaalam namin sa hari, na kung ang lunsod na iyon ay maitayong muli at ang mga pader niyaon ay matapos, hindi ka nga magkakaroon ng anumang bahagi sa kabilang ibayo ng Ilog.”

17 Ang hari ay nagpadala ng salita kay Rehum na punong opisyal ng pamahalaan at kay Simsai na eskriba at sa iba pa nilang mga kasamahan na tumatahan sa Samaria at sa iba pa sa kabilang ibayo ng Ilog:

“Mga pagbati! At ngayon 18 ang opisyal na dokumentong ipinadala ninyo sa amin ay binasa nang malinaw sa harap ko. 19 Kaya isang utos ang inilabas ko, at nagsiyasat sila at nasumpungan nilang ang lunsod na iyon mula pa nang mga araw noong una ay bumabangon na laban sa mga hari at doon ay isinasagawa ang paghihimagsik at pagsalansang. 20 At nagkaroon ng malalakas na hari sa Jerusalem na namamahala sa lahat ng nasa kabilang ibayo ng Ilog, at ang buwis, tributo at singil ay ibinibigay sa kanila. 21 Ngayon ay maglabas kayo ng utos na pahintuin ang matitipunong lalaking ito, upang ang lunsod na iyon ay hindi muling maitayo hanggang sa mailabas ko ang utos. 22 Kaya mag-ingat kayo na huwag magpabaya sa pagkilos may kinalaman dito, upang ang pinsala ay hindi maragdagan sa ikapapahamak ng mga hari.”

23 At pagkatapos na ang kopya ng opisyal na dokumento ni Artajerjes na hari ay mabasa sa harap ni Rehum at ni Simsai na eskriba at ng kanilang mga kasamahan, dali-dali silang pumaroon sa Jerusalem sa mga Judio at pinahinto sila sa pamamagitan ng lakas ng sandata. 24 Noon huminto ang paggawa sa bahay ng Diyos, na nasa Jerusalem; at iyon ay nanatiling nakahinto hanggang sa ikalawang taon ng paghahari ni Dario na hari ng Persia.

Ezra  5 : 1 - 17

5 At si Hagai na propeta at si Zacarias na apo ni Ido na propeta ay nanghula sa mga Judio na nasa Juda at Jerusalem, sa pangalan ng Diyos ng Israel na sumasakanila. 2 Noon bumangon si Zerubabel na anak ni Sealtiel at si Jesua na anak ni Jehozadak at pinasimulang itayong muli ang bahay ng Diyos, na nasa Jerusalem; at kasama nila roon ang mga propeta ng Diyos na tumutulong sa kanila. 3 Nang panahong iyon ay pumaroon sa kanila si Tatenai na gobernador sa kabilang ibayo ng Ilog at si Setar-bozenai at ang kanilang mga kasamahan, at ito ang sinasabi ng mga iyon sa kanila: “Sino ang naglabas ng utos sa inyo na itayo ang bahay na ito at tapusin itong kayarian ng mga biga?” 4 Pagkatapos ay sinabi ng mga iyon sa kanila ang ganito: “Anu-ano ang mga pangalan ng matitipunong lalaki na nagtatayo ng gusaling ito?” 5 At ang mata ng kanilang Diyos ay sumasa matatandang lalaki ng mga Judio, at hindi sila napahinto ng mga iyon hanggang sa ang ulat ay makarating kay Dario at pagkatapos na maibalik ang isang opisyal na dokumento may kinalaman dito.

6 Narito ang isang kopya ng liham na ipinadala ni Tatenai na gobernador sa kabilang ibayo ng Ilog at ni Setar-bozenai at ng kaniyang mga kasamahan, ang mabababang gobernador na nasa kabilang ibayo ng Ilog, kay Dario na hari; 7 ipinadala nila sa kaniya ang salita, at ang pagkakasulat doon ay ganito:

“Kay Dario na hari:

“Lubos na kapayapaan! 8 Talastasin ng hari na pumaroon kami sa nasasakupang distrito ng Juda sa bahay ng dakilang Diyos, at itinatayo ito na may mga batong iginulong sa kalalagyan nito, at ang mga kahoy ay inilalapat sa mga pader; at ang gawaing iyon ay ginagawa nang may kasiglahan at sumusulong sa kanilang mga kamay. 9 Sa gayon ay tinanong namin ang matatandang lalaking ito. Ito ang sinabi namin sa kanila: ‘Sino ang naglabas ng utos sa inyo na itayo ang bahay na ito at tapusin itong kayarian ng mga biga?’ 10 At itinanong din namin sa kanila ang kanilang mga pangalan, para maipaalam sa iyo, upang maisulat namin ang mga pangalan ng matitipunong lalaki na nangunguna sa kanila.

11 “At ito ang salitang ibinalik nila sa amin, na sinasabi: ‘Kami ang mga lingkod ng Diyos ng langit at ng lupa, at itinatayo naming muli ang bahay na itinayo maraming taon na bago pa nito, na itinayo at tinapos ng isang dakilang hari ng Israel. 12 Gayunman, sapagkat ininis ng aming mga ama ang Diyos ng langit, ibinigay niya sila sa kamay ni Nabucodonosor na hari ng Babilonya, ang Caldeo, at binuwag niya ang bahay na ito at dinala ang bayan sa pagkatapon sa Babilonya. 13 Gayunpaman, noong unang taon ni Ciro na hari ng Babilonya, si Ciro na hari ay naglabas ng utos na muling itayo ang bahay na ito ng Diyos. 14 At gayundin ang mga sisidlang ginto at pilak ng bahay ng Diyos na inilabas ni Nabucodonosor mula sa templo, na nasa Jerusalem, at dinala sa templo ng Babilonya, ang mga ito ay inilabas ni Ciro na hari mula sa templo ng Babilonya, at ibinigay ang mga iyon kay Sesbazar, ang pangalan ng ginawa niyang gobernador. 15 At sinabi niya rito: “Kunin mo ang mga sisidlang ito. Yumaon ka, ilagay mo ang mga iyon sa templong nasa Jerusalem, at muling itayo ang bahay ng Diyos sa dako nito.” 16 Nang dumating ang Sesbazar na iyon ay inilatag niya ang mga pundasyon ng bahay ng Diyos, na nasa Jerusalem; at mula noon hanggang sa ngayon ay muling itinatayo iyon ngunit hindi pa natatapos.’

17 “At ngayon kung waring mabuti sa hari, magkaroon ng pagsisiyasat sa bahay ng kayamanan ng hari na nariyan sa Babilonya, kung talaga nga bang may utos na lumabas mula kay Ciro na hari na muling itayo ang bahay na iyon ng Diyos sa Jerusalem; at ang pasiya ng hari may kinalaman dito ay ipadala niya sa amin.”

Ezra  6 : 1 - 22

6 Noon ay naglabas ng isang utos si Dario na hari, at nagsagawa sila ng pagsisiyasat sa bahay ng mga talaan ng mga kayamanang nakalagay roon sa Babilonya. 2 At sa Ecbatana, sa nakukutaang dakong nasa nasasakupang distrito ng Media, ay may nasumpungang isang balumbon, at ganitong tagubilin ang nakasulat sa loob nito:

3 “Nang unang taon ni Ciro na hari, si Ciro na hari ay naglabas ng isang utos may kinalaman sa bahay ng Diyos sa Jerusalem: Itayong muli ang bahay bilang ang dako na paghahandugan nila ng mga hain, at ang mga pundasyon nito ay ilalagay nang matatag, ang taas nito ay animnapung siko, ang lapad nito ay animnapung siko, 4 na may tatlong patong ng mga batong iginulong sa kalalagyan nito at isang patong ng mga kahoy; at ang magugugol ay ibibigay mula sa bahay ng hari. 5 At gayundin ay ibalik ang mga sisidlang ginto at pilak ng bahay ng Diyos na inilabas ni Nabucodonosor mula sa templong nasa Jerusalem at dinala sa Babilonya, upang makarating ang mga iyon sa templong nasa Jerusalem sa dako nito at mailagay sa bahay ng Diyos.

6 “At kay Tatenai na gobernador sa kabilang ibayo ng Ilog, kay Setar-bozenai at sa kanilang mga kasamahan, ang mabababang gobernador na nasa kabilang ibayo ng Ilog, lumayo kayo riyan. 7 Pabayaan ninyo ang paggawa sa bahay na iyon ng Diyos. Muling itatayo ng gobernador ng mga Judio at ng matatandang lalaki ng mga Judio ang bahay na iyon ng Diyos sa dako nito. 8 At ako ay naglabas ng isang utos tungkol sa inyong gagawin sa matatandang lalaking ito ng mga Judio, para sa muling pagtatayo ng bahay na iyon ng Diyos; at mula sa maharlikang ingatang-yaman ng buwis sa kabilang ibayo ng Ilog, ang magugugol ay kaagad na ibibigay sa matitipunong lalaking ito nang walang paglilikat. 9 At kung ano ang kailangan, mga guyang toro at maging mga barakong tupa at mga kordero para sa mga handog na sinusunog para sa Diyos ng langit, trigo, asin, alak at langis, kung ano ang sabihin ng mga saserdoteng nasa Jerusalem, ibigay sa kanila nang patuluyan ang mga iyon araw-araw nang walang patlang; 10 upang sila ay patuluyang makapaghain ng mga pamayapang handog para sa Diyos ng langit at makapanalangin para sa buhay ng hari at ng kaniyang mga anak. 11 At ako ay naglabas ng isang utos, na ang sinumang lalabag sa batas na ito, isang kahoy ang bubunutin mula sa kaniyang bahay at ibabayubay siya roon, at ang kaniyang bahay ay gagawing palikurang pambayan sa dahilang ito. 12 At ibagsak nawa ng Diyos na nagpatahan doon ng kaniyang pangalan ang sinumang hari at bayan na mag-uunat ng kaniyang kamay upang gumawa ng paglabag at wasakin ang bahay na iyon ng Diyos, na nasa Jerusalem. Ako, si Dario, ang naglalabas ng utos. Gawin ito kaagad.”

13 Nang magkagayon, si Tatenai na gobernador sa kabilang ibayo ng Ilog, si Setar-bozenai at ang kanilang mga kasamahan, kung ano ang salitang ipinadala ni Dario na hari, gayon nila ginawa kaagad. 14 At ang matatandang lalaki ng mga Judio ay nagtatayo at sumusulong dahil sa panghuhula ni Hagai na propeta at ni Zacarias na apo ni Ido, at itinayo nila at tinapos iyon dahil sa utos ng Diyos ng Israel at dahil sa utos ni Ciro at ni Dario at ni Artajerjes na hari ng Persia. 15 At natapos nila ang bahay na ito nang ikatlong araw ng buwang lunar ng Adar, samakatuwid ay noong ikaanim na taon ng paghahari ni Dario na hari.

16 At idinaos ng mga anak ni Israel, ng mga saserdote at ng mga Levita at ng iba pa sa mga dating tapon ang pagpapasinaya ng bahay na ito ng Diyos nang may kagalakan. 17 At naghain sila para sa pagpapasinaya ng bahay na ito ng Diyos ng isang daang toro, dalawang daang barakong tupa, apat na raang kordero, at bilang handog ukol sa kasalanan para sa buong Israel ay labindalawang lalaking kambing, ayon sa bilang ng mga tribo ng Israel. 18 At inatasan nila ang mga saserdote ayon sa kani-kanilang uri at ang mga Levita ayon sa kani-kanilang pangkat, para sa paglilingkod sa Diyos na nasa Jerusalem, ayon sa tagubilin sa aklat ni Moises.

19 At idinaos ng mga dating tapon ang paskuwa nang ikalabing-apat na araw ng unang buwan. 20 Yamang ang mga saserdote at ang mga Levita ay nakapaglinis na ng kanilang sarili bilang isang pangkat, silang lahat ay malilinis, at sa gayon ay pinatay nila ang hayop na pampaskuwa para sa lahat ng dating tapon at para sa kanilang mga kapatid na mga saserdote at para sa kanilang sarili. 21 Pagkatapos ay kumain ang mga anak ni Israel na nagbalik mula sa Pagkatapon, at ang bawat isa na bumukod tungo sa kanila mula sa karumihan ng mga bansa ng lupain, upang hanapin si Jehova na Diyos ng Israel. 22 At idinaos nila ang kapistahan ng mga tinapay na walang pampaalsa nang pitong araw taglay ang pagsasaya; sapagkat pinangyari ni Jehova na sila ay magsaya, at ipinanumbalik niya ang puso ng hari ng Asirya sa kanila upang palakasin ang kanilang mga kamay sa gawain sa bahay ng tunay na Diyos, ang Diyos ng Israel.

Ezra  7 : 1 - 28

7 At pagkatapos ng mga bagay na ito noong paghahari ni Artajerjes na hari ng Persia, si Ezra na anak ni Seraias na anak ni Azarias na anak ni Hilkias 2 na anak ni Salum na anak ni Zadok na anak ni Ahitub 3 na anak ni Amarias na anak ni Azarias na anak ni Meraiot 4 na anak ni Zerahias na anak ni Uzi na anak ni Buki 5 na anak ni Abisua na anak ni Pinehas na anak ni Eleazar na anak ni Aaron na punong saserdote— 6 ang nasabing Ezra ay umahon mula sa Babilonya; at siya ay isang dalubhasang tagakopya ng kautusan ni Moises, na ibinigay ni Jehova na Diyos ng Israel, kung kaya ipinagkaloob ng hari sa kaniya, kaayon ng kamay ni Jehova na kaniyang Diyos na sumasakaniya, ang lahat ng kahilingan niya.

7 Dahil dito ang ilan sa mga anak ni Israel at sa mga saserdote at sa mga Levita at sa mga mang-aawit at sa mga bantay ng pintuang-daan at sa mga Netineo ay umahon sa Jerusalem nang ikapitong taon ni Artajerjes na hari. 8 Nang maglaon ay dumating siya sa Jerusalem nang ikalimang buwan, samakatuwid ay nang ikapitong taon ng hari. 9 Sapagkat noong unang araw ng unang buwan ay itinakda niya ang pag-ahon mula sa Babilonya, at noong unang araw ng ikalimang buwan ay dumating siya sa Jerusalem, kaayon ng mabuting kamay ng kaniyang Diyos na sumasakaniya. 10 Sapagkat inihanda ni Ezra ang kaniyang puso upang sumangguni sa kautusan ni Jehova at upang magsagawa niyaon at upang magturo sa Israel ng tuntunin at katarungan.

11 At ito ay isang kopya ng liham na ibinigay ni Haring Artajerjes kay Ezra na saserdoteng tagakopya, isang tagakopya ng mga salita ng mga utos ni Jehova at ng kaniyang mga tuntunin sa Israel:

12 “Si Artajerjes, na hari ng mga hari, kay Ezra na saserdote, na tagakopya ng kautusan ng Diyos ng langit: Mapasakdal nawa ang kapayapaan. At ngayon 13 isang utos ang inilabas ko na ang bawat isa sa aking nasasakupan na mula sa bayan ng Israel at ang kanilang mga saserdote at ang mga Levita na nagnanais na pumaroong kasama mo sa Jerusalem ay dapat na pumaroon. 14 Yamang mula sa harap ng hari at ng kaniyang pitong tagapayo ay may isang utos na ipinadala upang magsiyasat may kinalaman sa Juda at sa Jerusalem sa kautusan ng iyong Diyos na nasa iyong kamay, 15 at upang dalhin ang pilak at ang ginto na kusang-loob na ibinigay ng hari at ng kaniyang mga tagapayo sa Diyos ng Israel, na ang tahanan ay nasa Jerusalem, 16 pati ang lahat ng pilak at ginto na masusumpungan mo sa buong nasasakupang distrito ng Babilonya lakip na ang kaloob ng bayan at ng mga saserdote na kusang-loob na nagbibigay sa bahay ng kanilang Diyos, na nasa Jerusalem; 17 sa gayon ay kaagad mong ibibili ang salaping ito ng mga toro, mga barakong tupa, mga kordero at ng kanilang mga handog na mga butil at ng kanilang mga handog na inumin at ihahain mo ang mga iyon sa ibabaw ng altar ng bahay ng inyong Diyos, na nasa Jerusalem.

18 “At anuman ang waring mabuti sa iyo at sa iyong mga kapatid na gawin sa natirang pilak at ginto, ayon sa kalooban ng inyong Diyos, ay gagawin ninyo. 19 At ang mga sisidlang ibinibigay sa iyo para sa paglilingkod sa bahay ng iyong Diyos ay dalhin mong lahat sa harap ng Diyos sa Jerusalem. 20 At ang iba pang mga pangangailangan sa bahay ng iyong Diyos na maaatang sa iyo upang ibigay, ibibigay mo iyon mula sa bahay ng kayamanan ng hari.

21 “At ako naman, si Artajerjes na hari, ay naglabas ng isang utos sa lahat ng ingat-yamang nasa kabilang ibayo ng Ilog, na ang lahat ng bagay na hilingin sa inyo ni Ezra na saserdote, na tagakopya ng kautusan ng Diyos ng langit, isasagawa ito kaagad, 22 maging hanggang sa isang daang talento na pilak at isang daang takal na kor ng trigo at isang daang takal na bat ng alak at isang daang takal na bat ng langis, at asin na walang takdang dami. 23 Ang lahat ng ayon sa utos ng Diyos ng langit ay gawin nang may sigasig para sa bahay ng Diyos ng langit, upang walang poot na dumating laban sa nasasakupan ng hari at sa kaniyang mga anak. 24 At sa inyo ay ipinaaalam, na kung tungkol sa sinuman sa mga saserdote at sa mga Levita, mga manunugtog, mga bantay-pinto, mga Netineo, at mga manggagawa sa bahay na ito ng Diyos, walang buwis, tributo o singil ang ipahihintulot na ipataw sa kanila.

25 “At ikaw, Ezra, ayon sa karunungan ng iyong Diyos na nasa iyong kamay ay mag-atas ka ng mga mahistrado at mga hukom upang patuluyan silang makahatol sa buong bayang nasa kabilang ibayo ng Ilog, ang lahat nga niyaong nakaaalam ng mga kautusan ng iyong Diyos; at ang sinumang hindi pa nakaaalam ng mga iyon ay tuturuan ninyo. 26 At kung tungkol sa sinumang hindi maging tagatupad ng kautusan ng iyong Diyos at ng kautusan ng hari, kaagad na ilapat sa kaniya ang kahatulan, ukol man sa kamatayan o ukol sa pagpapalayas, o ukol sa multang salapi o ukol sa pagkabilanggo.”

27 Pagpalain nawa si Jehova na Diyos ng ating mga ninuno, na naglagay ng ganitong bagay sa puso ng hari, upang pagandahin ang bahay ni Jehova, na nasa Jerusalem! 28 At sa akin ay naggawad siya ng maibiging-kabaitan sa harap ng hari at ng kaniyang mga tagapayo at may kinalaman sa lahat ng makapangyarihang prinsipe ng hari. At ako naman ay nagpakalakas kaayon ng kamay ni Jehova na aking Diyos na sumasaakin, at tinipon ko mula sa Israel ang mga pangulo upang umahong kasama ko.

Ezra  10 : 1 - 44

10 At nang makapanalangin si Ezra at makapagtapat siya habang tumatangis at nagpapatirapa sa harap ng bahay ng tunay na Diyos, yaong mga sa Israel ay nagtipon sa kaniya, isang napakalaking kongregasyon, mga lalaki at mga babae at mga bata, sapagkat ang bayan ay tumangis nang labis-labis. 2 Nang magkagayon ay sumagot si Secanias na anak ni Jehiel mula sa mga anak ni Elam at nagsabi kay Ezra: “Kami—gumawi kami nang di-tapat laban sa ating Diyos, sapagkat naglaan kami ng tahanan sa mga asawang banyaga mula sa mga tao ng lupain. Gayunman ay may pag-asa ngayon para sa Israel may kinalaman dito. 3 At ngayon ay makipagtipan tayo sa ating Diyos na ihiwalay ang lahat ng asawa at yaong mga ipinanganak nila ayon sa payo ni Jehova at niyaong mga nanginginig sa utos ng ating Diyos, upang maisagawa ito ayon sa kautusan. 4 Bumangon ka, sapagkat ang bagay na ito ay nakaatang sa iyo, at kami ay sumasaiyo. Magpakalakas ka at kumilos.”

5 Dahil doon ay tumindig si Ezra at pinanumpa ang mga pinuno ng mga saserdote, ang mga Levita at ang buong Israel na gawin ang ayon sa salitang ito. Sa gayon ay nanumpa sila. 6 Si Ezra ngayon ay tumindig mula sa harap ng bahay ng tunay na Diyos at pumaroon sa bulwagang kainan ni Jehohanan na anak ni Eliasib. Bagaman nagpunta siya roon, hindi siya kumain ng tinapay at hindi uminom ng tubig, sapagkat nagdadalamhati siya dahil sa kawalang-katapatan ng itinapong bayan.

7 Pagkatapos ay nagpalabas sila ng isang panawagan sa buong Juda at Jerusalem na ang lahat ng dating tapon ay magtipon sa Jerusalem; 8 at ang sinumang hindi pumaroon sa loob ng tatlong araw ayon sa payo ng mga prinsipe at ng matatandang lalaki—ang lahat ng kaniyang pag-aari ay ipagbabawal at siya man ay ibubukod mula sa kongregasyon ng itinapong bayan. 9 Kaya ang lahat ng lalaki ng Juda at Benjamin ay nagtipon sa Jerusalem sa loob ng tatlong araw, samakatuwid ay noong ikasiyam na buwan nang ikadalawampung araw ng buwan, at ang buong bayan ay nanatiling nakaupo sa hantad na dako ng bahay ng tunay na Diyos, na nangangatog dahil sa bagay na ito at dahil sa pagbuhos ng ulan.

10 Nang maglaon ay tumindig si Ezra na saserdote at nagsabi sa kanila: “Kayo ay gumawi nang di-tapat sa dahilang naglaan kayo ng tahanan sa mga asawang banyaga upang magdagdag sa pagkakasala ng Israel. 11 At ngayon ay magtapat kayo kay Jehova na Diyos ng inyong mga ninuno at gawin ninyo ang kaniyang kaluguran at bumukod kayo mula sa mga tao ng lupain at mula sa mga asawang banyaga.” 12 Dito ay sumagot ang buong kongregasyon at nagsabi sa malakas na tinig: “Ang ayon mismo sa iyong salita ang nararapat naming gawin. 13 Gayunman, ang bayan ay marami, at kapanahunan noon ng pagbuhos ng ulan, at hindi nga maaaring tumayo sa labas; at ang gawain ay hindi gugugol ng isa o dalawang araw, sapagkat naghimagsik kami nang lubha tungkol sa bagay na ito. 14 Kaya, pakisuyo, hayaang katawanin ng ating mga prinsipe ang buong kongregasyon; at, kung tungkol sa lahat ng nasa ating mga lunsod na naglaan ng tahanan sa mga asawang banyaga, paparituhin sila sa mga panahong itinakda at isama nila ang matatandang lalaki ng kani-kaniyang lunsod at ang mga hukom nito, hanggang sa mapawi natin ang nag-aapoy na galit ng ating Diyos mula sa atin, dahil sa bagay na ito.”

15 (Gayunman, si Jonatan na anak ni Asahel at si Jahzeias na anak ni Tikva ang tumayo laban dito, at si Mesulam at si Sabetai na mga Levita ang tumulong sa kanila.) 16 At gayon ang ginawa ng mga dating tapon; at si Ezra na saserdote at ang mga lalaki na mga ulo ng mga ama para sa kanilang sambahayan sa panig ng ama, silang lahat nga ayon sa kanilang mga pangalan, ay bumukod ngayon at nagsimulang umupo nang unang araw ng ikasampung buwan upang mag-usisa tungkol sa bagay na ito; 17 at sa kalaunan ay natapos nila ang lahat ng lalaking naglaan ng tahanan sa mga asawang banyaga nang unang araw ng unang buwan. 18 At ang ilan sa mga anak ng mga saserdote ay nasumpungang naglaan ng tahanan sa mga asawang banyaga; sa mga anak ni Jesua na anak ni Jehozadak at sa kaniyang mga kapatid, si Maaseias at si Eliezer at si Jarib at si Gedalias. 19 Ngunit nangako sila sa pamamagitan ng pakikipagkamay na ihihiwalay ang kanilang mga asawa, at na, palibhasa’y nagkasala sila, dapat magkaroon ng isang barakong tupa mula sa kawan para sa kanilang pagkakasala.

20 At sa mga anak ni Imer ay naroon sina Hanani at Zebadias; 21 at sa mga anak ni Harim, si Maaseias at si Elias at si Semaias at si Jehiel at si Uzias; 22 at sa mga anak ni Pasur, si Elioenai, si Maaseias, si Ismael, si Netanel, si Jozabad at si Eleasa. 23 At sa mga Levita, si Jozabad at si Simei at si Kelaias (na siyang si Kelita), si Petahias, si Juda at si Eliezer; 24 at sa mga mang-aawit, si Eliasib; at sa mga bantay ng pintuang-daan, si Salum at si Telem at si Uri.

25 At sa Israel, sa mga anak ni Paros ay naroon sina Ramias at Izias at Malkias at Mijamin at Eleazar at Malkias at Benaias; 26 at sa mga anak ni Elam, si Matanias, si Zacarias at si Jehiel at si Abdi at si Jeremot at si Elias; 27 at sa mga anak ni Zatu, si Elioenai, si Eliasib, si Matanias at si Jeremot at si Zabad at si Aziza; 28 at sa mga anak ni Bebai, si Jehohanan, si Hananias, si Zabai, si Atlai; 29 at sa mga anak ni Bani, si Mesulam, si Maluc at si Adaias, si Jasub at si Seal at si Jeremot; 30 at sa mga anak ni Pahat-moab, si Adna at si Kelal, si Benaias, si Maaseias, si Matanias, si Bezalel at si Binui at si Manases; 31 at sa mga anak ni Harim, si Eliezer, si Isias, si Malkias, si Semaias, si Shimeon, 32 si Benjamin, si Maluc at si Semarias; 33 sa mga anak ni Hasum, si Matenai, si Matatah, si Zabad, si Elipelet, si Jeremai, si Manases at si Simei; 34 sa mga anak ni Bani, si Maadai, si Amram at si Uel, 35 si Benaias, si Bedaias, si Keluhi, 36 si Vanias, si Meremot, si Eliasib, 37 si Matanias, si Matenai at si Jaasu; 38 at sa mga anak ni Binui, si Simei 39 at si Selemias at si Natan at si Adaias, 40 si Macnadebai, si Sasai, si Sharai, 41 si Azarel at si Selemias, si Semarias, 42 si Salum, si Amarias, si Jose; 43 sa mga anak ni Nebo, si Jeiel, si Matitias, si Zabad, si Zebina, si Jadai at si Joel at si Benaias. 44 Ang lahat ng ito ay tumanggap ng mga asawang banyaga, at pinaalis nila ang mga asawa pati na ang mga anak.

Nehemias  4 : 1 - 23

4 At nangyari, nang marinig ni Sanbalat na muli naming itinatayo ang pader, siya ay nagalit at lubhang napoot, at patuloy niyang inalipusta ang mga Judio. 2 At pinasimulan niyang sabihin sa harap ng kaniyang mga kapatid at ng hukbong militar ng Samaria, oo, pinasimulan niyang sabihin: “Ano ang ginagawa nitong mahihinang Judio? Aasa ba sila sa kanilang sarili? Maghahain ba sila? Makatatapos ba sila sa isang araw? Bubuhayin ba nila ang mga bato mula sa mga bunton ng maalikabok na basura gayong nasunog na ang mga iyon?”

3 At si Tobia na Ammonita ay nasa tabi niya, at sinabi niya: “Maging yaong kanilang itinatayo, kung ang isang sorra ay sumampa roon, tiyak na magigiba nito ang kanilang batong pader.”

4 Dinggin mo, O aming Diyos, sapagkat kami ay naging tampulan ng paghamak; at ibalik mo ang kanilang pandurusta sa kanilang sariling ulo, at ibigay mo sila sa pandarambong sa lupain ng pagkabihag. 5 At huwag mong takpan ang kanilang kamalian at ang kanilang kasalanan mula sa harap mo. Huwag mong pawiin iyon, sapagkat nagkasala sila laban sa mga tagapagtayo.

6 Kaya patuloy naming itinayo ang pader, at ang buong pader ay napagdugtong hanggang sa kalahati ng taas nito, at ang bayan ay patuloy na nagtaglay ng puso para sa paggawa.

7 At nangyari, nang marinig ni Sanbalat at ni Tobia at ng mga Arabe at ng mga Ammonita at ng mga Asdodita na ang pagkukumpuni ng mga pader ng Jerusalem ay sumulong na, sapagkat ang mga puwang ay nagsimula nang masarhan, sila ay lubhang nagalit. 8 At silang lahat ay nagsimulang magsabuwatang sama-sama upang pumaroon at makipaglaban sa Jerusalem at lumikha ng kaguluhan sa akin. 9 Ngunit kami ay nanalangin sa aming Diyos at naglagay ng isang bantay laban sa kanila araw at gabi dahil sa kanila.

10 At ang Juda ay nagsimulang magsabi: “Ang lakas ng tagapagdala ng pasan ay nanlupaypay, at napakarami ng basura; at hindi kami makapagtayo sa pader.”

11 Bukod diyan, ang aming mga kalaban ay patuloy na nagsabi: “Hindi nila malalaman at hindi nila makikita hanggang sa makarating tayo sa gitna nila, at tiyak na papatayin natin sila at patitigilin ang gawain.”

12 At nangyari, kailanma’t dumarating ang mga Judio na nananahanang malapit sa kanila, sinasabi nila sa amin nang sampung ulit: “[Sasampa sila] mula sa lahat ng dako na doon ay babalik kayo sa amin.”

13 Kaya naglagay ako ng mga lalaki sa pinakamabababang bahagi ng dako sa likuran ng pader sa mga hantad na dako, at inilagay ko ang bayan ayon sa mga pamilya taglay ang kanilang mga tabak, ang kanilang mga sibat at ang kanilang mga busog. 14 Nang makita ko ang kanilang pagkatakot ay kaagad akong tumindig at nagsabi sa mga taong mahal at sa mga kinatawang tagapamahala at sa iba pa sa bayan: “Huwag kayong matakot dahil sa kanila. Si Jehova na Isa na dakila at kakila-kilabot ang ingatan ninyo sa inyong isipan; at ipakipaglaban ninyo ang inyong mga kapatid, ang inyong mga anak na lalaki at ang inyong mga anak na babae, ang inyong mga asawa at ang inyong mga tahanan.”

15 At nangyari, nang marinig ng aming mga kaaway na iyon ay nahayag na sa amin, anupat binigo ng tunay na Diyos ang kanilang payo at kaming lahat ay bumalik na sa pader, ang bawat isa ay sa kaniyang gawain, 16 oo, nangyari nga mula nang araw na iyon, ang kalahati sa aking mga kabataang lalaki ay abala sa gawain at ang kalahati sa kanila ay may hawak na mga sibat, mga kalasag at mga busog at mga kutamaya; at ang mga prinsipe ay nasa likuran ng buong sambahayan ni Juda. 17 Kung tungkol sa mga tagapagtayo sa pader at sa mga bumubuhat ng pasanin ng mga tagapasan, ang bawat isa ay may isang kamay na abala sa gawain habang ang kabilang kamay ay may hawak na suligi. 18 At ang mga tagapagtayo ay nabibigkisan, ang bawat isa ay may tabak sa kaniyang balakang, habang nagtatayo; at ang tagahihip ng tambuli ay nasa tabi ko.

19 At sinabi ko sa mga taong mahal at sa mga kinatawang tagapamahala at sa iba pa sa bayan: “Ang gawain ay malaki at malawak, at tayo ay nakapangalat sa pader nang malayo sa isa’t isa. 20 Kung saang dako ninyo marinig ang tunog ng tambuli, doon kayo magtitipong kasama namin. Ang ating Diyos ang makikipaglaban para sa atin.”

21 Habang abala kami sa gawain, ang kalahati naman sa kanila ay may hawak na mga sibat, mula sa pagbubukang-liwayway hanggang sa paglitaw ng mga bituin. 22 Bukod dito, nang panahong iyon ay sinabi ko sa bayan: “Magpalipas ng gabi ang mga lalaki, ang bawat isa kasama ng kaniyang tagapaglingkod, sa loob ng Jerusalem, at maging bantay natin sila sa gabi at mga manggagawa sa araw.” 23 Kung tungkol sa akin at sa aking mga kapatid at sa aking mga tagapaglingkod at sa mga lalaking bantay na nasa likuran ko, hindi namin hinuhubad ang aming mga kasuutan, ang bawat isa ay may suligi sa kaniyang kanang kamay.

Nehemias  7 : 1 - 73

7 At nangyari, nang ang pader ay muling maitayo, kaagad kong inilagay ang mga pinto. Pagkatapos ay inatasan ang mga bantay ng pintuang-daan at ang mga mang-aawit at ang mga Levita. 2 At inatasan ko upang mamahala sa Jerusalem si Hanani na aking kapatid at si Hananias na prinsipe ng Kastilyo, sapagkat siya ay isa ngang mapagkakatiwalaang lalaki at natatakot sa tunay na Diyos nang higit kaysa sa marami pang iba. 3 Kaya sinabi ko sa kanila: “Huwag buksan ang mga pintuang-daan ng Jerusalem hanggang sa uminit ang araw; at habang nakatayo sila sa tabi ay isara nila ang mga pinto at itrangka ang mga iyon. At maglagay ng mga bantay mula sa mga tumatahan sa Jerusalem, ang bawat isa ay sa kaniyang sariling pinagbabantayan at ang bawat isa ay sa harap ng kaniyang sariling bahay.” 4 At ang lunsod ay maluwang at malaki, at kakaunti ang mga tao sa loob nito, at walang mga bahay na nakatayo.

5 Ngunit inilagay ng aking Diyos sa aking puso na tipunin ko ang mga taong mahal at ang mga kinatawang tagapamahala at ang bayan upang magpatala sila sa talaangkanan. Pagkatapos ay nasumpungan ko ang aklat ng talaangkanan niyaong mga umahon noong una, at nasumpungan kong nakasulat doon:

6 Ito ang mga anak ng nasasakupang distrito na umahon mula sa pagkabihag ng itinapong bayan na dinala ni Nabucodonosor na hari ng Babilonya sa pagkatapon at nang maglaon ay siyang bumalik sa Jerusalem at sa Juda, ang bawat isa ay sa kaniyang sariling lunsod; 7 yaong mga dumating na kasama ni Zerubabel, si Jesua, si Nehemias, si Azarias, si Raamias, si Nahamani, si Mardokeo, si Bilsan, si Misperet, si Bigvai, si Nehum, si Baanah.

Ang bilang ng mga lalaki ng bayan ng Israel: 8 Ang mga anak ni Paros, dalawang libo isang daan at pitumpu’t dalawa; 9 ang mga anak ni Sepatias, tatlong daan at pitumpu’t dalawa; 10 ang mga anak ni Arah, anim na raan at limampu’t dalawa; 11 ang mga anak ni Pahat-moab, mula sa mga anak ni Jesua at ni Joab, dalawang libo walong daan at labingwalo; 12 ang mga anak ni Elam, isang libo dalawang daan at limampu’t apat; 13 ang mga anak ni Zatu, walong daan at apatnapu’t lima; 14 ang mga anak ni Zacai, pitong daan at animnapu; 15 ang mga anak ni Binui, anim na raan at apatnapu’t walo; 16 ang mga anak ni Bebai, anim na raan at dalawampu’t walo; 17 ang mga anak ni Azgad, dalawang libo tatlong daan at dalawampu’t dalawa; 18 ang mga anak ni Adonikam, anim na raan at animnapu’t pito; 19 ang mga anak ni Bigvai, dalawang libo at animnapu’t pito; 20 ang mga anak ni Adin, anim na raan at limampu’t lima; 21 ang mga anak ni Ater, mula kay Hezekias, siyamnapu’t walo; 22 ang mga anak ni Hasum, tatlong daan at dalawampu’t walo; 23 ang mga anak ni Bezai, tatlong daan at dalawampu’t apat; 24 ang mga anak ni Harip, isang daan at labindalawa; 25 ang mga anak ni Gibeon, siyamnapu’t lima; 26 ang mga lalaki ng Betlehem at ng Netopa, isang daan at walumpu’t walo; 27 ang mga lalaki ng Anatot, isang daan at dalawampu’t walo; 28 ang mga lalaki ng Bet-azmavet, apatnapu’t dalawa; 29 ang mga lalaki ng Kiriat-jearim, ng Kepira at ng Beerot, pitong daan at apatnapu’t tatlo; 30 ang mga lalaki ng Rama at ng Geba, anim na raan at dalawampu’t isa; 31 ang mga lalaki ng Micmas, isang daan at dalawampu’t dalawa; 32 ang mga lalaki ng Bethel at ng Ai, isang daan at dalawampu’t tatlo; 33 ang mga lalaki ng isa pang Nebo, limampu’t dalawa; 34 ang mga anak ng isa pang Elam, isang libo dalawang daan at limampu’t apat; 35 ang mga anak ni Harim, tatlong daan at dalawampu; 36 ang mga anak ng Jerico, tatlong daan at apatnapu’t lima; 37 ang mga anak ng Lod, ng Hadid at ng Ono, pitong daan at dalawampu’t isa; 38 ang mga anak ng Senaa, tatlong libo siyam na raan at tatlumpu.

39 Ang mga saserdote: Ang mga anak ni Jedaias mula sa sambahayan ni Jesua, siyam na raan at pitumpu’t tatlo; 40 ang mga anak ni Imer, isang libo at limampu’t dalawa; 41 ang mga anak ni Pasur, isang libo dalawang daan at apatnapu’t pito; 42 ang mga anak ni Harim, isang libo at labimpito.

43 Ang mga Levita: Ang mga anak ni Jesua, mula kay Kadmiel, sa mga anak ni Hodeva, pitumpu’t apat. 44 Ang mga mang-aawit, ang mga anak ni Asap, isang daan at apatnapu’t walo. 45 Ang mga bantay ng pintuang-daan, ang mga anak ni Salum, ang mga anak ni Ater, ang mga anak ni Talmon, ang mga anak ni Akub, ang mga anak ni Hatita, ang mga anak ni Sobai, isang daan at tatlumpu’t walo.

46 Ang mga Netineo: Ang mga anak ni Ziha, ang mga anak ni Hasupa, ang mga anak ni Tabaot, 47 ang mga anak ni Keros, ang mga anak ni Sia, ang mga anak ni Padon, 48 ang mga anak ni Lebana, ang mga anak ni Hagaba, ang mga anak ni Salmai, 49 ang mga anak ni Hanan, ang mga anak ni Gidel, ang mga anak ni Gahar, 50 ang mga anak ni Reaias, ang mga anak ni Rezin, ang mga anak ni Nekoda, 51 ang mga anak ni Gazam, ang mga anak ni Uza, ang mga anak ni Pasea, 52 ang mga anak ni Besai, ang mga anak ni Meunim, ang mga anak ni Nepusesim, 53 ang mga anak ni Bakbuk, ang mga anak ni Hakupa, ang mga anak ni Harhur, 54 ang mga anak ni Bazlit, ang mga anak ni Mehida, ang mga anak ni Harsa, 55 ang mga anak ni Barkos, ang mga anak ni Sisera, ang mga anak ni Temah, 56 ang mga anak ni Nezias, ang mga anak ni Hatipa.

57 Ang mga anak ng mga lingkod ni Solomon: Ang mga anak ni Sotai, ang mga anak ni Soperet, ang mga anak ni Perida, 58 ang mga anak ni Jaala, ang mga anak ni Darkon, ang mga anak ni Gidel, 59 ang mga anak ni Sepatias, ang mga anak ni Hatil, ang mga anak ni Pokeret-hazebaim, ang mga anak ni Amon. 60 Ang lahat ng Netineo at ang mga anak ng mga lingkod ni Solomon ay tatlong daan at siyamnapu’t dalawa.

61 At ito ang mga umahon mula sa Tel-mela, Tel-harsa, Kerub, Adon at Imer, at hindi nila masabi ang sambahayan ng kanilang mga ama at ang kanilang pinanggalingan, kung sila ay mula sa Israel: 62 ang mga anak ni Delaias, ang mga anak ni Tobia, ang mga anak ni Nekoda, anim na raan at apatnapu’t dalawa. 63 At sa mga saserdote: ang mga anak ni Habaias, ang mga anak ni Hakoz, ang mga anak ni Barzilai, na kumuha ng asawa mula sa mga anak na babae ni Barzilai na Gileadita at tinawag ayon sa kanilang pangalan. 64 Ito ang mga naghanap ng kanilang pagkakarehistro, upang mapatunayan sa madla ang kanilang talaangkanan, at hindi iyon nasumpungan, kung kaya pinagbawalan sila bilang narumhan mula sa pagkasaserdote. 65 Dahil dito ay sinabi sa kanila ng Tirsata na hindi sila dapat kumain mula sa mga kabanal-banalang bagay hanggang sa ang saserdote na may Urim at Tumim ay tumayo.

66 Ang buong kongregasyon bilang isang pangkat ay apatnapu’t dalawang libo tatlong daan at animnapu, 67 bukod pa sa kanilang mga aliping lalaki at sa kanilang mga aliping babae, ang mga ito ay pitong libo tatlong daan at tatlumpu’t pito; at sila ay may dalawang daan at apatnapu’t limang lalaking mang-aawit at babaing mang-aawit. [68 Ang kanilang mga kabayo ay pitong daan at tatlumpu’t anim, ang kanilang mga mula ay dalawang daan at apatnapu’t lima.] 69 Ang mga kamelyo ay apat na raan at tatlumpu’t lima. Ang mga asno ay anim na libo pitong daan at dalawampu.

70 At may ilan sa mga ulo ng mga sambahayan sa panig ng ama na nagbigay para sa gawain. Ang Tirsata mismo ay nagbigay sa kabang-yaman ng isang libong gintong drakma, limampung mangkok, limang daan at tatlumpung mahahabang damit ng saserdote. 71 At may ilan sa mga ulo ng mga sambahayan sa panig ng ama na nagbigay sa kabang-yaman para sa gawain ng dalawampung libong gintong drakma at dalawang libo dalawang daang pilak na mina. 72 At ang ibinigay ng iba pa sa bayan ay dalawampung libong gintong drakma at dalawang libong pilak na mina at animnapu’t pitong mahahabang damit ng saserdote.

73 At ang mga saserdote at ang mga Levita at ang mga bantay ng pintuang-daan at ang mga mang-aawit at ang ilan sa bayan at ang mga Netineo at ang buong Israel ay nanahanan sa kanilang mga lunsod. Nang dumating ang ikapitong buwan, ang mga anak ni Israel ay naroon na sa kanilang mga lunsod.

Esther  2 : 1 - 23

2 Pagkatapos ng mga bagay na ito, nang humupa na ang pagngangalit ni Haring Ahasuero, naalaala niya si Vasti at ang ginawa nito at ang naipasiya laban dito. 2 At ang mga tagapaglingkod ng hari, na kaniyang mga lingkod, ay nagsabi: “Humanap sila ng mga kabataang babae, mga dalaga, magaganda ang anyo, para sa hari, 3 at ang hari ay mag-atas ng mga komisyonado sa lahat ng mga nasasakupang distrito na kaniyang pinamamahalaan, at tipunin nila ang lahat ng mga kabataang babae, mga dalaga, magaganda ang anyo, sa kastilyo ng Susan, sa bahay ng mga babae na nasa pangangasiwa ni Hegai na bating ng hari, ang tagapag-alaga sa mga babae; at mangyaring bigyan sila ng mga masahe. 4 At ang kabataang babae na waring kalugud-lugod sa paningin ng hari ay magiging reyna na kahalili ni Vasti.” At ang bagay na iyon ay naging kalugud-lugod sa paningin ng hari, at gayon ang ginawa niya.

5 Isang lalaki, na isang Judio, ang nasa kastilyo ng Susan, at ang kaniyang pangalan ay Mardokeo na anak ni Jair na anak ni Simei na anak ni Kis na Benjaminita, 6 na dinala sa pagkatapon mula sa Jerusalem kasama ng itinapong bayan na dinala sa pagkatapon kasama ni Jeconias na hari ng Juda na dinala ni Nabucodonosor na hari ng Babilonya sa pagkatapon. 7 At siya ang naging tagapag-alaga kay Hadasa, na siyang si Esther, na anak ng kapatid ng kaniyang ama, sapagkat wala itong ama o ina; at ang kabataang babae ay may magandang tindig at kahali-halinang anyo, at pagkamatay ng kaniyang ama at ng kaniyang ina ay kinuha siya ni Mardokeo bilang kaniyang anak. 8 At nangyari, nang ang salita ng hari at ang kaniyang kautusan ay marinig, at nang maraming kabataang babae ang matipon sa kastilyo ng Susan sa pangangasiwa ni Hegai, si Esther ay dinala sa bahay ng hari sa pangangasiwa ni Hegai na tagapag-alaga sa mga babae.

9 At ang kabataang babae ay kalugud-lugod sa kaniyang paningin, anupat nagtamo ito ng maibiging-kabaitan sa harap niya at kaagad niya siyang binigyan ng kaniyang mga masahe at ng kaniyang angkop na pagkain, at binigyan niya ito ng pitong piniling kabataang babae mula sa bahay ng hari, at inilipat niya ito at ang kaniyang mga kabataang babae sa pinakamainam na dako sa bahay ng mga babae. 10 Hindi sinabi ni Esther ang tungkol sa kaniyang bayan o ang tungkol sa kaniyang mga kamag-anak, sapagkat si Mardokeo ang nag-utos sa kaniya na huwag niyang sabihin. 11 At sa araw-araw ay naglalakad si Mardokeo sa harap ng looban ng bahay ng mga babae upang alamin ang kalagayan ni Esther at kung ano ang ginagawa sa kaniya.

12 At nang dumating ang pagkakataon ng bawat kabataang babae upang pumaroon kay Haring Ahasuero pagkatapos na magawa sa kaniya ang ayon sa tuntunin sa mga babae sa loob ng labindalawang buwan, sapagkat gayon unti-unting nagaganap ang mga araw ng pagmamasahe sa kanila, anim na buwan na ginagamitan ng langis ng mira at anim na buwan na ginagamitan ng langis ng balsamo at kasama ang mga masahe ng mga babae; 13 sa ganito ngang mga kalagayan ay pumaparoon sa hari ang kabataang babae. Ang lahat ng bagay na banggitin niya ay ibinibigay sa kaniya, upang madala niya mula sa bahay ng mga babae patungo sa bahay ng hari. 14 Sa gabi ay pumaparoon siya, at sa umaga ay bumabalik siya sa ikalawang bahay ng mga babae na nasa pangangasiwa ni Saasgaz na bating ng hari, ang tagapag-alaga sa mga babae. Hindi na siya paroroon pa sa hari malibang kinalugdan siya ng hari at tinawag siya sa pangalan.

15 At nang dumating ang pagkakataon ni Esther na anak ni Abihail na tiyo ni Mardokeo, na kinuha niya bilang kaniyang anak, upang pumaroon sa hari, hindi siya humiling ng anuman maliban sa binanggit ni Hegai na bating ng hari, ang tagapag-alaga sa mga babae (samantala ay patuloy na nagtatamo si Esther ng lingap sa paningin ng lahat ng nakakakita sa kaniya). 16 Sa gayon ay dinala si Esther kay Haring Ahasuero sa kaniyang maharlikang bahay nang ikasampung buwan, na siyang buwan ng Tebet, nang ikapitong taon ng kaniyang paghahari. 17 At inibig ng hari si Esther nang higit kaysa sa lahat ng iba pang babae, anupat ito ay nagtamo ng higit na lingap at maibiging-kabaitan sa harap niya kaysa sa lahat ng iba pang dalaga. At ang maharlikang putong ay inilagay niya sa ulo nito at ginawa niya itong reyna na kahalili ni Vasti. 18 At ang hari ay nagdaos ng isang malaking piging para sa lahat ng mga prinsipe niya at mga lingkod niya, ang piging ni Esther; at isang amnestiya para sa mga nasasakupang distrito ang ipinagkaloob niya, at patuloy siyang nagbigay ng mga regalo ayon sa kakayahan ng hari.

19 At nang matipon ang mga dalaga sa ikalawang pagkakataon, si Mardokeo ay nakaupo sa pintuang-daan ng hari. 20 Hindi sinasabi ni Esther ang tungkol sa kaniyang mga kamag-anak at sa kaniyang bayan, gaya ng iniutos sa kaniya ni Mardokeo; at ang pananalita ni Mardokeo ay ginagawa ni Esther, gaya noong nasa ilalim pa siya ng pangangalaga nito.

21 Nang mga araw na iyon habang nakaupo si Mardokeo sa pintuang-daan ng hari, si Bigtan at si Teres, na dalawang opisyal ng korte ng hari, mga bantay-pinto, ay nagalit at patuloy na nagtatangkang pagbuhatan ng kamay si Haring Ahasuero. 22 At ang bagay na ito ay nalaman ni Mardokeo, at kaagad niyang sinabi kay Esther na reyna. Nakipag-usap naman si Esther sa hari sa pangalan ni Mardokeo. 23 Kaya ang bagay na ito ay siniyasat at nang maglaon ay natuklasan, at kapuwa sila ibinitin sa tulos; pagkatapos nito ay isinulat iyon sa aklat ng mga pangyayari nang mga araw sa harap ng hari.

Esther  4 : 1 - 17

4 At nalaman ni Mardokeo ang lahat ng ginawa; at hinapak ni Mardokeo ang kaniyang mga kasuutan at nagsuot ng telang-sako at naglagay ng abo at lumabas sa gitna ng lunsod at sumigaw ng isang malakas at mapait na hiyaw. 2 Nang dakong huli ay nakarating siya hanggang sa tapat ng pintuang-daan ng hari, sapagkat walang sinumang may pananamit na telang-sako ang makapapasok sa pintuang-daan ng hari. 3 At sa lahat ng iba’t ibang nasasakupang distrito, saanman nakaaabot ang salita ng hari at ang kaniyang kautusan, ay nagkaroon ng matinding pagdadalamhati sa gitna ng mga Judio, at pag-aayuno at pagtangis at paghagulhol. Telang-sako at abo ang inilatag bilang higaan ng marami. 4 At ang mga kabataang babae ni Esther at ang kaniyang mga bating ay pumaroon at nagsabi sa kaniya. At ang reyna ay lubhang namanglaw. Sa gayon ay nagpadala siya ng mga kasuutan upang damtan si Mardokeo at alisin sa kaniya ang kaniyang telang-sako. At hindi niya tinanggap ang mga iyon. 5 Kaya tinawag ni Esther si Hatac, na isa sa mga bating ng hari, na pinag-aasikaso nito sa kaniya, at inutusan niya ito may kinalaman kay Mardokeo, upang alamin kung ano ang kahulugan nito at kung tungkol saan ang lahat ng ito.

6 Sa gayon ay nilabas ni Hatac si Mardokeo sa liwasan ng lunsod na nasa harap ng pintuang-daan ng hari. 7 At sinabi ni Mardokeo sa kaniya ang tungkol sa lahat ng bagay na nangyari sa kaniya at ang hustong halaga ng salapi na sinabi ni Haman na ibabayad sa ingatang-yaman ng hari laban sa mga Judio, upang puksain sila. 8 At isang kopya ng sulat ng kautusan na ibinigay sa Susan upang lipulin sila ang ibinigay niya rito upang ipakita kay Esther at sabihin sa kaniya at utusan siya na pumaroon sa hari at mamanhik dito at tuwirang humiling sa harap nito para sa kaniyang bayan.

9 Si Hatac ngayon ay pumasok at sinabi kay Esther ang mga salita ni Mardokeo. 10 Sa gayon ay sinabi ni Esther kay Hatac at iniutos sa kaniya may kinalaman kay Mardokeo: 11 “Ang lahat ng mga lingkod ng hari at ang mga tao sa mga nasasakupang distrito ng hari ay nakababatid, na kung tungkol sa sinumang lalaki o babae na pumaroon sa hari sa pinakaloob na looban nang hindi tinawag, ang isang kautusan niya ay ang ipapatay siya; tangi lamang kung iuunat sa kaniya ng hari ang ginintuang setro, siya ay mananatili ngang buháy. Kung tungkol sa akin, hindi pa ako tinatawag upang pumaroon sa hari sa loob ng tatlumpung araw na ngayon.”

12 At sinabi nila kay Mardokeo ang mga salita ni Esther. 13 Sa gayon ay sinabi ni Mardokeo bilang tugon kay Esther: “Huwag mong akalain sa iyong kaluluwa na ang sambahayan ng hari ay higit na makatatakas kaysa sa lahat ng iba pang Judio. 14 Sapagkat kung lubusan kang tatahimik sa panahong ito, ang kaginhawahan at katubusan ay babangon mula sa ibang dako para sa mga Judio; ngunit kung tungkol sa iyo at sa sambahayan ng iyong ama, kayo ay malilipol. At sino ang nakaaalam kung dahil nga sa pagkakataong katulad nito kaya nagkamit ka ng maharlikang dangal?”

15 Sa gayon ay sinabi ni Esther bilang tugon kay Mardokeo: 16 “Yumaon ka, tipunin mo ang lahat ng mga Judio na masusumpungan sa Susan at mag-ayuno kayo para sa akin at huwag kayong kumain ni uminom man sa loob ng tatlong araw, gabi at araw. Ako rin kasama ng aking mga kabataang babae, ako ay mag-aayuno nang gayundin, at sa gayon ay paroroon ako sa hari, na hindi ayon sa kautusan; at kung mamamatay ako ay mamamatay nga ako.” 17 At yumaon si Mardokeo at ginawa ang ayon sa lahat ng iniutos ni Esther sa kaniya.

Job  5 : 1 - 27

5 “Tumawag ka, pakisuyo! May sinuman bang sumasagot sa iyo?

At kanino sa mga banal ka babaling?

 2 Sapagkat ang mangmang ay papaslangin ng kaligaligan,

At ang madaling maakit ay papatayin ng pagkainggit.

 3 Nakita ko mismo ang mangmang na nag-uugat,

Ngunit bigla kong pinasimulang sumpain ang kaniyang tinatahanang dako.

 4 Ang kaniyang mga anak ay nananatiling malayo sa kaligtasan,

At sila ay sinisiil sa pintuang-daan nang walang tagapagligtas.

 5 Ang kaniyang inaani ay kinakain ng gutóm;

At mula nga sa mga pangawit ng matadero ay may kumukuha niyaon,

At sinasakmal nga ng isang silo ang kanilang kabuhayan.

 6 Sapagkat hindi sa alabok nagmumula yaong nakasasakit,

At hindi sa lupa nanggagaling ang kabagabagan.

 7 Sapagkat ang tao ay ipinanganganak sa kabagabagan,

Gaya ng mga alipato na lumilipad nang paitaas.

 8 Gayunman, ako mismo ay hihiling sa Diyos,

At sa Diyos ay ihaharap ko ang aking usapin,

 9 Sa Isa na gumagawa ng mga dakilang bagay na di-masaliksik,

Mga kamangha-manghang bagay na walang bilang;

10 Sa Isa na nagbibigay ng ulan sa ibabaw ng lupa

At nagpapadala ng tubig sa malalawak na parang;

11 Sa Isa na naglalagay niyaong mga aba doon sa mataas na dako,

Upang yaong malulungkot ay matataas sa kaligtasan;

12 Sa Isa na bumibigo sa mga pakana ng mga tuso,

Upang ang kanilang mga kamay ay hindi gumawa nang may bunga;

13 Sa Isa na nanghuhuli ng marurunong sa kanilang sariling katusuhan,

Upang ang panukala ng mga tuso ang isip ay maisagawa nang padalus-dalos;

14 Nakakasalubong nila ang kadiliman maging sa araw,

At nag-aapuhap sila sa katanghaliang tapat na para bang sa gabi;

15 At sa Isa na nagliligtas mula sa tabak buhat sa kanilang bibig,

At mula sa kamay niyaong malakas, ng isa na dukha,

16 Anupat para sa maralita ay may pag-asa,

Ngunit itinitikom nga ng kalikuan ang bibig nito.

17 Narito! Maligaya ang tao na sinasaway ng Diyos;

At ang disiplina ng Makapangyarihan-sa-lahat ay huwag mong itakwil!

18 Sapagkat siya mismo ay nananakit, ngunit tinatalian niya ang sugat;

Siya ay nanluluray, ngunit ang kaniyang sariling mga kamay ang nagpapagaling.

19 Sa anim na kabagabagan ay ililigtas ka niya,

At sa pito ay walang anumang nakapipinsala ang gagalaw sa iyo.

20 Sa panahon ng taggutom ay tiyak na tutubusin ka niya mula sa kamatayan,

At sa panahon ng digmaan, mula sa kapangyarihan ng tabak.

21 Mula sa hagupit ng dila ay matatago ka,

At hindi ka matatakot sa pananamsam kapag ito ay dumating.

22 Ang pananamsam at gutom ay pagtatawanan mo,

At sa mabangis na hayop sa lupa ay hindi ka kailangang matakot.

23 Sapagkat sa mga bato sa parang ang iyong pakikipagtipan,

At ang mabangis na hayop sa parang ay patatahaning may kapayapaan sa iyo.

24 At malalaman mo nga na ang kapayapaan mismo ay iyong tolda,

At talagang paroroon ka at titingnan mo ang iyong pastulan, at walang anumang mawawala sa iyo.

25 At malalaman mo nga na ang iyong supling ay marami

At ang iyong mga inapo ay gaya ng pananim sa lupa.

26 Ikaw ay darating sa dakong libingan nang may sigla,

Gaya ng mga tungkos na natitipon sa kanilang kapanahunan.

27 Narito! Ito ang aming nasiyasat. Gayon nga ito.

Pakinggan mo ito, at ikaw—alamin mo ito sa ganang iyo.”

Job  8 : 1 - 22

8 At si Bildad na Shuhita ay sumagot at nagsabi:

 2 “Hanggang kailan mo laging sasabihin ang mga bagay na ito,

Gayong ang mga pananalita ng iyong bibig ay isang malakas na hangin lamang?

 3 Babaluktutin ba ng Diyos ang kahatulan,

O babaluktutin ba ng Makapangyarihan-sa-lahat ang katuwiran?

 4 Kung ang iyong sariling mga anak ay nagkasala laban sa kaniya,

Anupat pinababayaan niya sila sa kamay ng kanilang pagsalansang,

 5 Kung ikaw mismo ay maghahanap sa Diyos,

At kung sa Makapangyarihan-sa-lahat ay mamamanhik ka,

 6 Kung ikaw ay dalisay at matuwid,

Sa ngayon ay gumising na sana siya para sa iyo

At tiyak na isasauli niya ang iyong matuwid na tinatahanang dako.

 7 Gayundin, maaaring ang iyong pasimula ay isang maliit na bagay,

Ngunit ang iyong huling wakas ay magiging lubhang dakila.

 8 Magtanong ka nga, pakisuyo, sa naunang salinlahi,

At ituon mo ang iyong pansin sa mga bagay na sinaliksik ng kanilang mga ama.

 9 Sapagkat tayo ay kakahapon lamang, at wala tayong nalalaman,

Sapagkat ang ating mga araw sa lupa ay isang anino.

10 Hindi ka ba nila tuturuan, sasabihin sa iyo,

At hindi ba sila maglalabas ng mga salita mula sa kanilang puso?

11 Tataas ba ang halamang papiro kung walang latiang dako?

Lálakí ba ang tambo kung walang tubig?

12 Samantalang ito ay usbong pa, hindi pa pinuputol,

Una pa nga sa lahat ng iba pang damo ay matutuyo ito.

13 Gayon ang mga landas ng lahat niyaong lumilimot sa Diyos,

At ang mismong pag-asa ng isang apostata ay maglalaho,

14 Na ang kaniyang pinagtitiwalaan ay mapaparam,

At ang kaniyang tiwala ay isang bahay ng gagamba.

15 Sasandig siya sa kaniyang bahay, ngunit hindi ito mananatiling nakatayo;

Tatanganan niya ito, ngunit hindi ito mamamalagi.

16 Siya ay madagta sa harap ng araw,

At sa kaniyang hardin ay sumisibol ang kaniyang sariling sanga.

17 Sa bunton ng mga bato ay kumakapit ang kaniyang mga ugat,

Isang bahay ng mga bato ang kaniyang minamasdan.

18 Kung may lululon sa kaniya mula sa kaniyang dako,

Tiyak na ikakaila rin siya nito, na sinasabi, ‘Hindi kita nakita.’

19 Narito! Iyon ang pagkapawi ng kaniyang lakad;

At mula sa alabok ay may iba pa na lilitaw.

20 Narito! Ang Diyos ay hindi magtatakwil sa sinumang walang kapintasan,

Ni tatanganan man niya ang kamay ng mga manggagawa ng kasamaan,

21 Hanggang sa punuin niya ang iyong bibig ng pagtawa,

At ang iyong mga labi ng mga sigaw ng kagalakan.

22 Ang mismong mga napopoot sa iyo ay madaramtan ng kahihiyan,

At ang tolda ng mga balakyot ay mawawala na.”

Job  12 : 1 - 25

12 At si Job ay sumagot at nagsabi:

 2 “Sa katotohanan ay kayo ang bayan,

At sa inyo ay mamamatay ang karunungan!

 3 Ako rin ay may puso na gaya ninyo.

Hindi ako nakabababa sa inyo,

At sino ang walang mga bagay na tulad ng mga ito?

 4 Ako ay naging isang katatawanan sa kaniyang kapuwa,

Isa na tumatawag sa Diyos upang sagutin niya siya.

Isang katatawanan ang isa na matuwid at walang kapintasan.

 5 Sa pag-iisip ay hinahamak niyaong malaya sa alalahanin ang pagkalipol;

Iyon ay nakahanda para roon sa may mga paang sumusuray.

 6 Ang mga tolda ng mga mananamsam ay hindi nababahala,

At ang mga nagpapagalit sa Diyos ang may katiwasayan

Na para sa isa na nagdala ng isang diyos sa kaniyang kamay.

 7 Gayunman, tanungin mo, pakisuyo, ang maaamong hayop, at tuturuan ka nila;

Gayundin ang mga may-pakpak na nilalang sa langit, at sasabihin nila sa iyo.

 8 O ipakita mo ang iyong pagkabahala sa lupa, at tuturuan ka nito;

At ipahahayag iyon sa iyo ng mga isda sa dagat.

 9 Sino sa lahat ng mga ito ang hindi lubos na nakaaalam

Na ang kamay ni Jehova ang gumawa nito,

10 Na sa kaniyang kamay ay naroon ang kaluluwa ng lahat ng may buhay

At ang espiritu ng lahat ng laman ng tao?

11 Hindi ba sinusubok ng tainga ang mga salita

Kung paanong nilalasahan ng ngalangala ang pagkain?

12 Hindi ba may karunungan sa matatanda na

At unawa sa kahabaan ng mga araw?

13 Sa kaniya ay may karunungan at kalakasan;

Siya ay may payo at unawa.

14 Narito! Siya ay nanggigiba, anupat hindi na maitatayo;

Sinasarhan niya iyon sa tao, anupat hindi na iyon mabubuksan.

15 Narito! Pinipigil niya ang tubig at ito ay natutuyo;

At isinusugo niya ito, at binabago nito ang lupa.

16 Sa kaniya ay may lakas at praktikal na karunungan;

Ang gumagawa ng pagkakamali at ang nagliligaw ay sa kaniya;

17 Pinayayaon niyang nakatapak ang mga tagapayo,

At pinangyayari niyang mabaliw ang mga hukom.

18 Ang mga gapos ng mga hari ay kaniya ngang kinakalag,

At binibigkisan niya ng sinturon ang kanilang mga balakang.

19 Pinalalakad niya nang nakatapak ang mga saserdote,

At ang mga nakaupo nang matatag ay kaniyang iginugupo;

20 Siya ay nag-aalis ng pananalita mula sa mga tapat,

At ang katinuan ng matatandang lalaki ay inaalis niya;

21 Siya ay nagbubuhos ng panghahamak sa mga taong mahal,

At ang pamigkis ng mga makapangyarihan ay kaniya ngang pinahihina;

22 Siya ay naglalantad ng malalalim na bagay mula sa kadiliman,

At dinadala niya sa liwanag ang matinding karimlan;

23 Pinalalaki ang mga bansa, upang mapuksa niya sila;

Pinalalaganap ang mga bansa, upang mailayo niya sila;

24 Inaalis ang puso ng mga pangulo ng bayan ng lupain,

Upang mapagala-gala niya sila sa isang dakong ilang, kung saan walang daan.

25 Sila ay nag-aapuhap sa kadiliman, kung saan walang liwanag,

Upang mapagala-gala niya silang tulad ng isang taong lasing.

Job  13 : 1 - 28

13 “Narito! Ang lahat ng ito ay nakita ng aking mata,

Narinig ng aking tainga at pinag-iisipan iyon.

 2 Ang nalalaman ninyo ay alam na alam ko rin;

Hindi ako nakabababa sa inyo.

 3 Gayunman, ako, sa ganang akin, ay magsasalita sa Makapangyarihan-sa-lahat,

At sa pakikipagtalo sa Diyos ay malulugod ako.

 4 Sa kabilang dako, kayo ang mga nandurungis ng kabulaanan;

Kayong lahat ay mga manggagamot na walang kabuluhan.

 5 Kung kayo lamang sana ay talagang tatahimik,

Upang maging karunungan iyon sa ganang inyo!

 6 Dinggin ninyo, pakisuyo, ang aking mga pangangatuwiran,

At sa mga pakiusap ng aking mga labi ay magbigay-pansin.

 7 Kayo ba ay magsasalita ng kalikuan para sa Diyos,

At para ba sa kaniya ay magsasalita kayo ng panlilinlang?

 8 Pakikitunguhan ba ninyo siya nang may pagtatangi,

O ang tunay na Diyos ba ay ipakikipaglaban ninyo sa batas?

 9 Mabuti ba na aarukin niya kayo?

O kung paanong winawalang-halaga ng isa ang taong mortal ay gayon din ba ninyo siya wawalaing-halaga?

10 Tiyak na sasawayin niya kayo

Kung sa lihim ay tatangkain ninyong magpakita ng pagtatangi;

11 Hindi ba kayo gugulatin sa pagkatakot ng kaniya mismong dangal,

At sasapit sa inyo ang mismong panghihilakbot sa kaniya?

12 Ang inyong mga di-malilimot na kasabihan ay mga kawikaang abo;

Ang mga umbok sa inyong mga kalasag ay gaya ng luwad na mga umbok sa kalasag.

13 Tumahimik kayo sa harap ko, upang ako ay makapagsalita.

Pagkatapos ay pasapitin sa akin anuman iyon!

14 Bakit ko dala-dala ang aking laman sa aking mga ngipin

At inilalagay ang aking sariling kaluluwa sa aking palad?

15 Patayin man niya ako, hindi ba ako maghihintay?

Makikipagtalo lamang ako sa kaniya nang mukhaan para sa aking sariling mga lakad.

16 Siya rin ay magiging kaligtasan ko,

Sapagkat sa kaniya ay walang apostatang makahaharap.

17 Dinggin ninyo nang lubusan ang aking salita,

At ang aking kapahayagan ay mapasainyong pandinig.

18 Narito! Pakisuyo, ako ay nagharap ng isang usaping ukol sa paghatol;

Alam na alam ko na ako ay nasa tama.

19 Sino ang isa na makikipagtalo sa akin?

Sapagkat kung tatahimik ako ngayon ay papanaw nga ako!

20 Dalawang bagay lamang ang huwag mong gawin sa akin;

Kung magkagayon ay hindi ako magkukubli dahil lamang sa iyo;

21 Ilayo mo ang iyong kamay mula sa akin,

At ang pagkatakot sa iyo—huwag nawa akong sindakin nito.

22 Alinman sa tumawag ka upang ako ay makasagot;

O makapagsalita sana ako, at magbalik ka sa akin ng sagot.

23 Sa anong paraan ako nagkaroon ng mga kamalian at mga kasalanan?

Ipaalam mo sa akin ang aking pagsalansang at ang aking kasalanan.

24 Bakit mo ikinukubli ang iyo mismong mukha

At itinuturing akong kaaway mo?

25 Panginginigin mo ba ang isang dahon lamang na nililipad-lipad,

O lagi mong hahabulin ang tuyong pinaggapasan?

26 Sapagkat lagi kang sumusulat laban sa akin ng mapapait na bagay

At pinangyayari mong ariin ko ang mga bunga ng mga kamalian noong aking kabataan.

27 Pinananatili mo rin ang aking mga paa sa mga pangawan,

At binabantayan mo ang lahat ng aking mga landas;

Para sa mga talampakan ng aking mga paa ay iminamarka mo ang iyong sariling linya.

28 At siya ay tulad ng isang bagay na bulok na naluluma;

Tulad ng isang kasuutan na inuubos ng tangà.

Job  14 : 1 - 22

14 “Ang tao, na ipinanganak ng babae,

Ay maikli ang buhay at lipos ng kaligaligan.

 2 Tulad ng bulaklak ay sumisibol siya at pinuputol,

At siya ay tumatakas na tulad ng anino at hindi nananatili.

 3 Oo, sa isang ito ay idinilat mo ang iyong mata,

At ako ay isinasama mo sa paghatol.

 4 Sino ang makapagpapalabas ng sinumang malinis mula sa sinumang marumi?

Walang isa man.

 5 Kung ang kaniyang mga araw ay mapagpasiyahan,

Ang bilang ng kaniyang mga buwan ay nasa iyo;

Isang batas para sa kaniya ang ginawa mo na hindi niya malalampasan.

 6 Alisin mo ang iyong pagkakatitig sa kaniya upang siya ay makapagpahinga,

Hanggang sa makasumpong siya ng kaluguran na gaya ng isang upahang trabahador sa kaniyang araw.

 7 Sapagkat may pag-asa maging para sa isang punungkahoy.

Kung ito ay puputulin, sisibol pa itong muli,

At ang sarili nitong sanga ay hindi mawawala.

 8 Kung ang ugat nito ay tumanda na sa lupa

At sa alabok ay mamatay ang tuod nito,

 9 Sa pagkaamoy ng tubig ay sisibol ito

At magkakaroon nga ito ng sanga na tulad ng bagong tanim.

10 Ngunit ang matipunong lalaki ay namamatay at nalulupig;

At ang makalupang tao ay pumapanaw, at nasaan siya?

11 Ang tubig ay naglalaho nga mula sa dagat,

At ang ilog ay humuhupa at natutuyo.

12 Ang tao rin ay humihiga at hindi na bumabangon.

Hanggang sa mawala ang langit ay hindi sila gigising,

Ni maibabangon man sila mula sa kanilang pagkakatulog.

13 O ikubli mo nawa ako sa Sheol,

Na ingatan mo nawa akong lihim hanggang sa mapawi ang iyong galit,

Na takdaan mo nawa ako ng hangganang panahon at alalahanin mo ako!

14 Kung ang isang matipunong lalaki ay mamatay mabubuhay pa ba siyang muli?

Sa lahat ng mga araw ng aking sapilitang pagpapagal ay maghihintay ako,

Hanggang sa dumating ang aking kaginhawahan.

15 Ikaw ay tatawag, at ako ay sasagot sa iyo.

Ang gawa ng iyong mga kamay ay mimithiin mo.

16 Sapagkat ngayon ay lagi mong binibilang ang mga hakbang ko;

Wala kang binabantayan kundi ang aking kasalanan.

17 Natatatakan sa isang supot ang aking pagsalansang,

At naglalagay ka ng pandikit sa ibabaw ng aking kamalian.

18 Gayunman, ang isang bundok na gumuguho ay maglalaho,

At maging ang isang bato ay maaalis mula sa dako nito.

19 Inaagnas nga ng tubig maging ang mga bato;

At tinatangay ng buhos nito ang alabok ng lupa.

Gayon mo sinisira ang mismong pag-asa ng taong mortal.

20 Pinananaigan mo siya magpakailanman anupat siya ay mawawala;

Pinasasamâ mo ang kaniyang mukha anupat pinayayaon mo siya.

21 Ang kaniyang mga anak ay pinararangalan, ngunit hindi niya iyon alam;

At sila ay nagiging walang-halaga, ngunit hindi niya sila pinag-iisipan.

22 Ang kaniyang laman lamang samantalang nasa kaniya ay laging kikirot,

At ang kaniyang kaluluwa samantalang nasa kaniya ay laging magdadalamhati.”

Job  16 : 1 - 22

16 At si Job ay sumagot at nagsabi:

 2 “Ako ay nakarinig na ng maraming bagay na tulad ng mga ito.

Kayong lahat ay mapanligalig na mga mang-aaliw!

 3 May wakas ba ang mga salitang mahangin?

O ano ang nakayayamot sa iyo, anupat sumasagot ka?

 4 Ako rin ay makapagsasalitang gaya ninyo.

Kung ang inyong mga kaluluwa lamang sana ay nasa kinaroroonan ng aking kaluluwa,

Ako ba ay magpapakahusay sa mga salita laban sa inyo,

At mag-iiling ba ako ng aking ulo laban sa inyo?

 5 Palalakasin ko kayo sa pamamagitan ng mga salita ng aking bibig,

At ang pang-aaliw ng aking mga labi ay pipigil—.

 6 Kung magsasalita ako, ang aking kirot ay hindi napipigilan,

At kung titigil nga ako, ano ang naaalis sa akin?

 7 Kaya lamang ay pinanghimagod niya ako ngayon;

Ginawa niyang kaaba-aba ang lahat ng nakikipagtipon sa akin.

 8 Sinusunggaban mo rin ako. Iyon ay naging isang saksi,

Kung kaya ang aking kapayatan ay bumabangon laban sa akin. Sa aking mukha ay nagpapatotoo iyon.

 9 Niluray ako ng kaniyang galit, at nagkikimkim siya ng matinding poot laban sa akin.

Pinagngangalit nga niya ang kaniyang mga ngipin laban sa akin.

Pinanlilisik ng aking kalaban ang kaniyang mga mata laban sa akin.

10 Ibinuka nilang mabuti ang kanilang bibig laban sa akin,

May pandurusta nilang sinampal ang aking mga pisngi,

Maramihan silang nagpipisan laban sa akin.

11 Ibinibigay ako ng Diyos sa mga batang lalaki,

At sa mga kamay ng mga balakyot ay inihahagis niya ako nang buong lakas.

12 Ako ay naging panatag, ngunit niyugyog niya ako;

At sinunggaban niya ako sa batok at dinurog ako,

At inilalagay niya ako bilang kaniyang tudlaan.

13 Pinalilibutan ako ng kaniyang mga mamamana;

Binibiyak niya ang aking mga bato at hindi siya nahahabag;

Ibinubuhos niya ang aking apdo sa mismong lupa.

14 Ginigiba niya ako sa pamamagitan ng sunud-sunod na pagbutas;

Dinadaluhong niya akong tulad ng isang makapangyarihan.

15 Nagtahi ako ng telang-sako sa ibabaw ng aking balat,

At ibinaon ko ang aking sungay sa mismong alabok.

16 Ang aking mukha ay namula dahil sa pagtangis,

At sa talukap ng aking mga mata ay may matinding karimlan,

17 Bagaman walang karahasan sa aking mga palad,

At ang aking panalangin ay dalisay.

18 O lupa, huwag mong takpan ang aking dugo!

At huwag nawang magkaroon ng dako para sa aking pagdaing!

19 At gayundin, narito! sa langit ay may nagpapatotoo tungkol sa akin,

At ang aking saksi ay nasa kaitaasan.

20 Ang aking mga kasamahan ay mga tagapagsalita laban sa akin;

Sa Diyos ay tumingin ang aking mata nang may pagpupuyat.

21 At ang pasiya ay gagawin sa pagitan ng isang matipunong lalaki at ng Diyos,

Gaya niyaong sa pagitan ng isang anak ng tao at ng kaniyang kasamahan.

22 Sapagkat ilang taon na lamang ang darating,

At yayaon ako sa landas na hindi ko babalikan.

Job  20 : 1 - 29

20 At si Zopar na Naamatita ay tumugon at nagsabi:

 2 “Kaya sinasagot ako ng aking mga nakababalisang kaisipan,

Dahil nga sa aking panloob na pagkabagabag.

 3 Isang mapang-insultong payo sa akin ang naririnig ko;

At isang espiritu na walang pagkaunawa na taglay ko ang tumutugon sa akin.

 4 Lagi mo bang nalalaman ang mismong bagay na ito,

Magmula nang ang tao ay malagay sa ibabaw ng lupa,

 5 Na ang hiyaw ng kagalakan ng mga taong balakyot ay maikli

At ang pagsasaya ng isang apostata ay panandalian?

 6 Bagaman ang kaniyang kagalingan ay pumapailanlang hanggang sa langit

At ang kaniyang ulo mismo ay umaabot hanggang sa mga ulap,

 7 Tulad ng kaniyang mga limpak ng dumi ay maglalaho siya magpakailanman;

Ang mismong mga nakakakita sa kaniya ay magsasabi, ‘Nasaan siya?’

 8 Tulad ng isang panaginip ay mawawala siya, at hindi nila siya masusumpungan;

At siya ay maglalahong tulad ng isang pangitain sa gabi.

 9 Ang mata na nakakita sa kaniya ay hindi na siya muling makikita,

At hindi na siya mamamasdan pa ng kaniyang dako.

10 Ang kaniyang mga anak ay maghahanap ng lingap ng mga taong maralita,

At isasauli ng kaniyang sariling mga kamay ang kaniyang mahahalagang bagay.

11 Ang kaniyang mga buto ay puspos ng lakas ng kaniyang kabataan,

Ngunit iyon ay kasama niyang hihiga sa alabok.

12 Kung ang kasamaan ay matamis sa kaniyang bibig,

Kung tinutunaw niya iyon sa ilalim ng kaniyang dila,

13 Kung pinagmamalasakitan niya iyon at hindi niya iyon iniiwan,

At kung pinananatili niya iyon sa loob ng kaniyang ngalangala,

14 Ang kaniyang pagkain ay tiyak na mababago sa kaniyang sariling mga bituka;

Iyon ay magiging apdo ng mga kobra sa loob niya.

15 Ang yaman ay kaniyang nilulon, ngunit isusuka niya iyon;

Palalabasin iyon ng Diyos mula sa kaniya mismong tiyan.

16 Ang kamandag ng mga kobra ay sisipsipin niya;

Ang dila ng isang ulupong ang papatay sa kaniya.

17 Hindi niya makikita ang mga daanang-tubig,

Ang mga bumubukal na batis ng pulot-pukyutan at mantikilya.

18 Isasauli niya ang kaniyang tinamong ari-arian at hindi niya iyon lalamunin;

Gaya ng yaman mula sa kaniyang pangangalakal, na hindi naman niya tatamasahin.

19 Sapagkat naniil siya, iniwan niya ang mga maralita;

Nang-agaw siya ng bahay na hindi niya itinayo.

20 Sapagkat tiyak na hindi makakakilala ng kaginhawahan ang kaniyang tiyan;

Sa pamamagitan ng kaniyang mga kanais-nais na bagay ay hindi siya makatatakas.

21 Wala nang anumang natitira upang malamon niya;

Kaya naman ang kaniyang kaginhawahan ay hindi mamamalagi.

22 Habang ang kaniyang kasaganaan ay nasa tugatog nito ay makadarama siya ng pagkabalisa;

Ang buong kapangyarihan ng kasawian ay darating laban sa kaniya.

23 Mangyari nawa na, upang busugin ang kaniyang tiyan,

Pasasapitin niya sa kaniya ang kaniyang nag-aapoy na galit

At pauulanin niya iyon sa kaniya, hanggang sa kaniyang bituka.

24 Siya ay tatakas mula sa baluting bakal;

Gugutayin siya ng isang busog na tanso.

25 Isang suligi ang tatagos pa nga sa kaniyang likod,

At isang kumikinang na sandata ang tatagos sa kaniyang apdo;

Mga nakatatakot na bagay ang hahayo laban sa kaniya.

26 Ang buong kadiliman ay itataan para sa kaniyang mga minamahalagang bagay;

Isang apoy na hindi hinipan ninuman ang lalamon sa kaniya;

At ang natirang buháy sa kaniyang tolda ay mapapahamak.

27 Ilalantad ng langit ang kaniyang kamalian,

At ang lupa ay sasalansang laban sa kaniya.

28 Aanurin ng isang malakas na ulan ang kaniyang bahay;

May mga bagay na ibubuhos sa araw ng kaniyang galit.

29 Ito ang bahagi ng taong balakyot mula sa Diyos,

Ang kaniya ngang takdang mana mula sa Diyos.”

Job  21 : 1 - 34

21 At si Job ay sumagot at nagsabi:

 2 “Makinig kayong mabuti sa aking salita,

At ito nawa ang maging inyong kaaliwan.

 3 Pagtiisan ninyo ako, at ako ay magsasalita;

At pagkatapos kong magsalita ay maaari nang mang-alipusta ang bawat isa sa inyo.

 4 Kung tungkol sa akin, ang pagkabahala ko ba ay ipinahahayag sa tao?

O bakit hindi naiinip ang aking espiritu?

 5 Ibaling ninyo sa akin ang inyong mga mukha at tumitig kayo sa pagkamangha,

At itakip ninyo ang inyong kamay sa inyong bibig.

 6 At kung naaalaala ko, ako rin ay nababagabag,

At ang pangangatog ay nananaig sa aking laman.

 7 Bakit nga ba patuloy na nabubuhay ang mga balakyot,

Tumatanda, nagiging nakahihigit din sa yaman?

 8 Ang kanilang supling ay matibay na nakatatag na kasama nila sa kanilang paningin,

At ang kanilang mga inapo sa harap ng kanilang mga mata.

 9 Ang kanilang mga bahay ay kapayapaan, na malaya sa panghihilakbot,

At ang pamalo ng Diyos ay wala sa kanila.

10 Ang kaniyang toro ay nagpapangyari nga ng panganganak, at hindi ito nagsasayang ng semilya;

Ang kaniyang baka ay nagluluwal at hindi nakukunan.

11 Pinayayaon nila ang kanilang mga batang lalaki na parang isang kawan,

At ang kanilang mga anak na lalaki ay naglululukso.

12 Patuloy nilang inilalakas ang kanilang tinig kasabay ng tamburin at ng alpa,

At patuloy silang nagsasaya sa tunog ng pipa.

13 Ginugugol nila ang kanilang mga araw sa kaginhawahan,

At sa isang sandali ay bumababa sila sa Sheol.

14 At sinasabi nila sa tunay na Diyos, ‘Lumayo ka sa amin!

At sa pagkaalam sa iyong mga lakad ay hindi kami nalulugod.

15 Ano ba ang halaga ng Makapangyarihan-sa-lahat, upang paglingkuran natin siya,

At paano tayo makikinabang sa pakikipagtalastasan natin sa kaniya?’

16 Narito! Ang kanilang kaginhawahan ay wala sa kanilang sariling kapangyarihan.

Ang mismong payo ng mga balakyot ay malayo sa akin.

17 Ilang ulit na pinapatay ang lampara ng mga balakyot,

At ilang ulit na dumarating sa kanila ang kanilang kasakunaan?

Ilang ulit na dahil sa kaniyang galit ay nagbabahagi siya ng kapuksaan?

18 Sila ba ay nagiging tulad ng dayami sa harap ng hangin,

At tulad ng ipa na tinangay ng bagyong hangin?

19 Iimbakin ng Diyos ang pananakit ng isa para sa kaniyang sariling mga anak;

Gagantihan niya siya upang malaman niya iyon.

20 Makikita ng kaniyang mga mata ang kaniyang pagkasira,

At mula sa pagngangalit ng Makapangyarihan-sa-lahat ay iinom siya.

21 Sapagkat ano ang magiging kaluguran niya sa kaniyang bahay pagkatapos niya,

Kapag ang bilang ng kaniyang mga buwan ay mahahati nga sa dalawa?

22 Magtuturo ba siya ng kaalaman maging sa Diyos,

Gayong Siya mismo ang humahatol sa matataas?

23 Ang isang ito ay mamamatay habang lubusan niyang nasasapatan ang kaniyang sarili,

Kapag siya ay kapuwa malaya sa alalahanin at panatag;

24 Kapag ang kaniyang mga hita ay napuno ng taba

At ang mismong utak ng kaniyang mga buto ay nananatiling sariwa.

25 At ang isang ito naman ay mamamatay na may mapait na kaluluwa

Yamang hindi siya nakakain ng mabubuting bagay.

26 Magkasama silang hihiga sa alabok

At tatakpan sila ng mga uod.

27 Narito! Alam na alam ko ang mga kaisipan ninyo

At ang mga pakana ninyo upang mandahas sa akin.

28 Sapagkat sinasabi ninyo, ‘Nasaan ang bahay ng taong marangal,

At nasaan ang tolda, ang mga tabernakulo ng mga balakyot?’

29 Hindi ba ninyo tinanong yaong mga naglalakbay sa mga daan?

At hindi ba ninyo sinisiyasat nang buong ingat ang kanila mismong mga tanda,

30 Na sa araw ng kasakunaan ay pinaliligtas ang masama,

Sa araw ng poot ay inililigtas siya?

31 Sino ang magsasabi sa kaniya ng tungkol sa kaniyang lakad nang mukhaan?

At dahil sa kaniyang ginawa ay sino ang gaganti sa kaniya?

32 Kung tungkol sa kaniya, sa dakong libingan siya dadalhin,

At sa puntod ay may magbabantay.

33 Sa kaniya ay tiyak na magiging matamis ang mga kimpal ng lupa ng agusang libis,

At kakaladkarin niyang kasunod niya ang buong sangkatauhan,

At yaong mga nauna sa kaniya ay walang bilang.

34 Kaya walang anumang kabuluhan ang pagsisikap ninyong aliwin ako,

At ang inyo mismong mga tugon ay nananatiling kawalang-katapatan!”

Job  22 : 1 - 30

22 At si Elipaz na Temanita ay sumagot at nagsabi:

 2 “Mayroon bang silbi sa Diyos ang isang matipunong lalaki,

Anupat ang sinumang may kaunawaan ay may silbi sa kaniya?

 3 May anumang kaluguran ba ang Makapangyarihan-sa-lahat kung ikaw ay matuwid,

O anumang pakinabang kung ginagawa mong walang kapintasan ang iyong lakad?

 4 Sasawayin ka ba niya dahil sa iyong pagpipitagan,

Paroroon ba siyang kasama mo sa paghatol?

 5 Hindi ba napakarami na ng iyong kasamaan,

At wala na bang wakas ang iyong mga kamalian?

 6 Sapagkat inaagaw mo ang panagot mula sa iyong mga kapatid nang walang dahilan,

At hinuhubad mo maging ang mga kasuutan ng mga taong hubad.

 7 Hindi mo pinaiinom ng tubig ang pagód,

At ang gutóm ay pinagkakaitan mo ng tinapay.

 8 Kung tungkol sa lalaking may lakas, ang lupain ay sa kaniya,

At yaong pinakikitunguhan nang may pagtatangi ay tumatahan doon.

 9 Ang mga babaing balo ay pinayayaon mong walang dala,

At ang mga bisig ng mga batang lalaking walang ama ay dinudurog.

10 Kaya naman may mga bitag sa ibon sa buong palibot mo,

At binabagabag ka ng biglaang panghihilakbot;

11 O ng kadiliman, anupat hindi ka makakita,

At isang daluyong ng tubig ang tumatabon sa iyo.

12 Hindi ba ang Diyos ang kataasan ng langit?

Tingnan mo rin ang kabuuang bilang ng mga bituin, na ang mga iyon ay matataas.

13 At gayunma’y sinabi mo: ‘Ano ba talaga ang nalalaman ng Diyos?

Makahahatol ba siya kahit na may makapal na karimlan?

14 Ang mga ulap ay dakong kublihan para sa kaniya kung kaya hindi siya nakakakita,

At sa balantok ng langit ay lumilibot siya.’

15 Mananatili ka ba sa mismong daan noong sinaunang panahon

Na nilakaran ng mga taong mapanakit,

16 Mga taong inagaw bago pa ang kanilang panahon,

Na ang kanilang pundasyon ay humuhuho na gaya ng ilog,

17 Na nagsasabi sa tunay na Diyos: ‘Lumayo ka sa amin!

At ano ang magagawa ng Makapangyarihan-sa-lahat laban sa amin?’

18 Gayunma’y pinunô niya ang kanilang mga bahay ng mabubuting bagay;

At ang mismong payo ng mga balakyot ay nananatiling malayo sa akin.

19 Ang mga matuwid ay makakakita at magsasaya,

At ang walang-sala ay mang-aalipusta sa kanila:

20 ‘Totoo nga na ang ating mga katunggali ay nilipol;

At ang natira sa kanila ay tiyak na lalamunin ng apoy.’

21 Makipagkilala ka sa kaniya, pakisuyo, at ingatan ang kapayapaan;

Sa gayon ay darating sa iyo ang mabubuting bagay.

22 Tanggapin mo, pakisuyo, ang kautusan mula sa kaniyang bibig,

At ilagay mo sa iyong puso ang kaniyang mga pananalita.

23 Kung manunumbalik ka sa Makapangyarihan-sa-lahat, ikaw ay matatayo;

Kung pananatilihin mong malayo sa iyong tolda ang kalikuan,

24 At kung ilalagay sa alabok ang mahalagang inambato

At ang ginto ng Opir sa bato ng mga agusang libis,

25 Ang Makapangyarihan-sa-lahat din ay tunay ngang magiging iyong mahahalagang inambato,

At pilak, ang pinakapili, sa iyo.

26 Sapagkat masusumpungan mo nga sa Makapangyarihan-sa-lahat ang iyong masidhing kaluguran,

At itataas mo ang iyong mukha sa Diyos.

27 Mamamanhik ka sa kaniya, at diringgin ka niya;

At ang iyong mga panata ay tutuparin mo.

28 At magpapasiya ka sa isang bagay, at matatatag ito para sa iyo;

At sa iyong mga daan ay tiyak na sisikat ang liwanag.

29 Sapagkat magkakaroon ng kahihiyan kapag nagsalita ka nang may kapalaluan;

Ngunit ang may mga matang nakatungo ay kaniyang ililigtas.

30 Sasagipin niya ang taong walang-sala,

At tiyak na sasagipin ka dahil sa kalinisan ng iyong mga kamay.”

Job  23 : 1 - 17

23 At si Job ay sumagot at nagsabi:

 2 “Maging sa ngayon ang ikinababahala kong kalagayan ay paghihimagsik;

Ang aking kamay ay mabigat dahil sa aking pagbubuntunghininga.

 3 O kung alam ko nga sana kung saan ko siya masusumpungan!

Paroroon ako mismo sa kaniyang takdang dako.

 4 Ihaharap ko sa kaniya ang isang usaping ukol sa paghatol,

At ang aking bibig ay pupunuin ko ng mga pangangatuwiran;

 5 Malalaman ko ang mga salita na isasagot niya sa akin,

At pag-iisipan ko ang sasabihin niya sa akin.

 6 Makikipaglaban ba siya sa akin taglay ang saganang kapangyarihan?

Hindi nga! Tiyak na siya ay magbibigay-pansin sa akin.

 7 Doon ay tiyak na makikipag-ayos sa kaniya ang matuwid,

At ako ay yayaon nang ligtas magpakailanman mula sa aking hukom.

 8 Narito! Sa dakong silangan ako paroroon, at wala siya roon;

At bumalik ako, at hindi ko siya makilala;

 9 Sa kaliwa kung saan siya gumagawa, ngunit hindi ko siya mamasdan;

Pumipihit siya sa kanan, ngunit hindi ko siya makita.

10 Sapagkat alam na alam niya ang daan na aking tinatahak.

Pagkatapos niya akong subukin, ako ay lalabas na parang ginto.

11 Ang kaniyang mga hakbang ay maingat na sinundan ng aking paa;

Ang kaniyang daan ay iningatan ko, at hindi ako lumilihis.

12 Mula sa utos ng kaniyang mga labi ay hindi ako humihiwalay.

Pinakaingatan ko ang mga pananalita ng kaniyang bibig nang higit kaysa sa itinakda para sa akin.

13 At siya ay may iisang kaisipan, at sino ang makapipigil sa kaniya?

At ang kaniyang kaluluwa ay may ninanasa, at gagawin niya iyon.

14 Sapagkat lubusan niyang tutuparin ang itinakda para sa akin,

At ang mga bagay na tulad nito ay marami sa kaniya.

15 Kaya naman nababagabag ako dahil sa kaniya;

Ako ay nagbibigay-pansin at nanghihilakbot sa kaniya.

16 Pinapanlupaypay nga ng Diyos ang aking puso,

At binagabag ako ng Makapangyarihan-sa-lahat.

17 Sapagkat hindi ako napatahimik dahil sa kadiliman,

Ni dahil man sa natakpan ng karimlan ang aking mukha.

Job  28 : 1 - 28

28 “Tunay nga, ang pilak ay may dakong mapagkukunan nito

At may dako ang ginto na kanilang dinadalisay;

 2 Ang bakal ay kinukuha mula sa mismong alabok

At mula sa bato ay ibinubuhos ang tanso.

 3 Tinakdaan niya ng wakas ang kadiliman;

At sa bawat hangganan ay naghahanap siya

Ng bato sa karimlan at matinding anino.

 4 Humukay siya ng madaraanan na malayo sa tinitirahan ng mga tao bilang mga dayuhan,

Mga dakong nalimutan na malayo sa paa;

Ang ilan sa mga taong mortal ay umuuguy-ugoy sa pagbaba, sila ay bumibitin-bitin.

 5 Kung tungkol sa lupa, mula rito ay nanggagaling ang pagkain;

Ngunit sa ilalim nito, ito ay hinalukay na waring sa pamamagitan ng apoy.

 6 Ang mga bato nito ang kinaroroonan ng safiro,

At ito ay may alabok na ginto.

 7 Isang landas—wala pang ibong maninila ang nakaaalam nito,

Ni nakita man ito ng mata ng lawing itim.

 8 Hindi pa ito napipikpik sa pagyapak ng mariringal at maiilap na hayop;

Ang batang leon ay hindi pa nakapaglakad-lakad dito.

 9 Sa batong pingkian ay iniunat niya ang kaniyang kamay;

Giniba niya ang mga bundok mula sa kanilang pinakaugat;

10 Sa mga bato ay gumawa siya ng daluyan ng mga lagusang punô ng tubig,

At ang lahat ng mahahalagang bagay ay nakita ng kaniyang mata.

11 Ang mga dakong pinagmumulan ng daloy ng mga ilog ay hinarangan niya,

At ang nakakubling bagay ay inilalabas niya sa liwanag.

12 Ngunit ang karunungan—saan ito masusumpungan,

At nasaan nga ang kinaroroonan ng pagkaunawa?

13 Hindi alam ng taong mortal ang kahalagahan nito,

At hindi ito nasusumpungan sa lupain ng mga buháy.

14 Ang matubig na kalaliman ay nagsasabi,

‘Iyon ay wala sa akin!’

Ang dagat din ay nagsasabi, ‘Wala rito sa akin!’

15 Ang dalisay na ginto ay hindi maibibigay bilang kapalit nito,

At ang pilak ay hindi maititimbang bilang siyang halaga nito.

16 Hindi ito mababayaran ng ginto ng Opir,

Ng pambihirang batong onix at ng safiro.

17 Ang ginto at ang salamin ay hindi maihahambing dito,

Ni ang anumang sisidlang dalisay na ginto ay maipapalit dito.

18 Ang korales at ang batong kristal ay hindi mababanggit,

Ngunit ang isang supot ng karunungan ay nagkakahalaga ng higit kaysa sa isa na punô ng mga perlas.

19 Ang topacio ng Cus ay hindi maihahambing dito;

Hindi ito mababayaran kahit ng gintong dinalisay.

20 Ngunit ang karunungan—saan ito nanggagaling,

At nasaan nga ang kinaroroonan ng pagkaunawa?

21 Ito ay lingid maging sa mga mata ng lahat ng may buhay,

At sa mga lumilipad na nilalang sa langit ay ikinubli ito.

22 Ang pagkapuksa at ang kamatayan ay nagsasabi,

‘Narinig namin ng aming pandinig ang ulat tungkol doon.’

23 Ang Diyos ang Isa na nakauunawa ng daan nito,

At siya ang nakaaalam ng dako nito,

24 Sapagkat siya ay tumitingin sa mga pinakadulo ng lupa;

Ang silong ng buong langit ay nakikita niya,

25 Upang bigyan ng timbang ang hangin,

Habang tinatakal niya ang tubig sa pamamagitan ng panukat;

26 Nang gumawa siya ng tuntunin para sa ulan,

At ng daan para sa makulog na kaulapang-bagyo,

27 Noon ay nakita niya ang karunungan at inihayag ito;

Inihanda niya ito at siniyasat din.

28 At sinabi niya sa tao,

‘Narito! Ang pagkatakot kay Jehova—iyon ang karunungan,

At ang paglayo sa kasamaan ay pagkaunawa.’ ”

Job  29 : 1 - 25

29 At muling sinambit ni Job ang kaniyang kasabihan at nagsabi:

 2 “O kung ako sana ay nasa mga buwang lunar noong sinaunang panahon,

Gaya noong mga araw nang binabantayan ako ng Diyos;

 3 Noong ang kaniyang lampara ay pinasisikat niya sa aking ulo,

Kapag lumalakad ako sa kadiliman sa pamamagitan ng kaniyang liwanag;

 4 Gaya ng kalagayan ko noong mga araw ng aking kalakasan,

Noong ang matalik na kaugnayan sa Diyos ay nasa aking tolda;

 5 Noong ang Makapangyarihan-sa-lahat ay sumasaakin pa,

Noong ang aking mga tagapaglingkod ay nasa buong palibot ko!

 6 Noong hinuhugasan ko ng mantikilya ang aking mga hakbang,

At ang bato ay patuloy na nagbubuhos ng mga bukal ng langis para sa akin;

 7 Noong lumalabas ako sa pintuang-daan ng bayan,

Sa liwasan ay inihahanda ko ang aking upuan!

 8 Nakikita ako ng mga batang lalaki at nagtatago sila,

At maging ang mga matatanda na ay tumitindig, tumatayo sila.

 9 Ang mga prinsipe mismo ay nagpipigil ng mga salita,

At ang palad ay itinatakip nila sa kanilang bibig.

10 Ang tinig ng mga lider ay nakatago,

At ang kanila mismong dila ay nakadikit sa kanilang ngalangala.

11 Sapagkat ang tainga ay nakikinig at ipinahahayag akong maligaya,

At ang mata ay nakakakita at nagpapatotoo para sa akin.

12 Sapagkat inililigtas ko ang napipighati na humihingi ng tulong,

At ang batang lalaking walang ama at ang sinumang walang katulong.

13 Ang pagpapala mula sa isa na mamamatay na—sumasaakin iyon,

At ang puso ng babaing balo ay pinasasaya ko.

14 Nagdamit ako ng katuwiran, at dinaramtan ako nito.

Ang aking katarungan ay tulad ng isang damit na walang manggas—at isang turbante.

15 Ako ay naging mga mata para sa bulag;

At ako ay naging mga paa para sa pilay.

16 Ako ay naging isang tunay na ama sa mga dukha;

At ang usapin sa batas niyaong hindi ko kilala—sinusuri ko iyon.

17 At binabasag ko ang mga panga ng manggagawa ng kamalian,

At mula sa kaniyang mga ngipin ay inaagaw ko ang nahuli.

18 At sinasabi ko noon, ‘Sa loob ng aking pugad ay papanaw ako,

At ang aking mga araw ay pararamihin kong tulad ng mga butil ng buhangin.

19 Ang aking ugat ay nakabukas para sa tubig,

At ang hamog ay mananatili nang magdamag sa aking sanga.

20 Ang aking kaluwalhatian ay sariwa sa akin,

At ang aking busog sa aking kamay ay magpapahilagpos nang paulit-ulit.’

21 Sa akin ay nakikinig sila; at sila ay naghihintay,

At nananatili silang tahimik para sa aking payo.

22 Pagkatapos ng aking salita ay hindi na sila nagsasalitang muli,

At sa kanila ay tumutulo ang aking salita.

23 At kanilang hinihintay ako na para bang ulan,

At ang kanilang bibig ay ibinubuka nilang mabuti para sa ulan sa tagsibol.

24 Nginingitian ko sila—hindi nila iyon pinaniniwalaan—

At ang liwanag ng aking mukha ay hindi nila iwinawaksi.

25 Pinipili ko ang daan para sa kanila, at nakaupo ako bilang ulo;

At tumatahan akong gaya ng hari sa gitna ng kaniyang mga pulutong,

Gaya niyaong umaaliw sa mga nagdadalamhati.

Job  30 : 1 - 31

30 “At ngayon ay pinagtatawanan nila ako,

Niyaong mga nakababata sa mga araw kaysa sa akin,

Na ang kanilang mga ama ay tatanggihan ko

Na ilagay na kasama ng mga aso sa aking kawan.

 2 Maging ang kalakasan ng kanilang mga kamay—ano ang silbi niyaon sa akin?

Sa kanila ay naglaho ang sigla.

 3 Dahil sa kakapusan at gutom ay baog sila,

Nginangatngat ang pook na walang tubig,

Kung saan kahapon ay may bagyo at pagkatiwangwang.

 4 Pinipitas nila ang halamang asin sa tabi ng mga palumpong,

At ang ugat ng mga punong retama ang kanilang pagkain.

 5 Mula sa komunidad ay pinalalayas sila;

Sinisigawan sila ng mga tao na waring sila ay magnanakaw.

 6 Kailangan nilang tumahan sa mismong dalisdis ng mga agusang libis,

Sa mga butas sa alabok at sa malalaking bato.

 7 Sa gitna ng mga palumpong ay sumisigaw sila;

Sa ilalim ng mga kulitis ay nag-uumpukan sila.

 8 Mga anak ng hangal, mga anak din ng isa na walang pangalan,

Sila ay ipinagtatabuyan mula sa lupain.

 9 At ako ngayon ay naging paksa pa man din ng kanilang awit,

At sa kanila ay naging isang bukambibig ako.

10 Kinasusuklaman nila ako, lumalayo sila sa akin;

At mula sa aking mukha ay hindi nila pinipigilan ang kanilang dura.

11 Sapagkat kinalag niya ang bagting ng aking busog at pinagpakumbaba ako,

At ang renda ay iniwan nilang kalag dahil sa akin.

12 Sa aking kanan ay bumabangon sila bilang isang pulutong;

Ang aking mga paa ay pinayayaon nila,

Ngunit ibinunton nila laban sa akin ang kanilang mga kapaha-pahamak na halang.

13 Giniba nila ang aking mga landas;

Sila ay kapaki-pakinabang lamang ukol sa kapighatian ko,

Kahit wala silang sinumang katulong.

14 Dumarating sila na waring galing sa isang malaking puwang;

Sa gitna ng bagyo ay gumugulong sila.

15 Mga biglaang kakilabutan ay ibinaling sa akin;

Ang maringal kong tindig ay itinataboy na gaya ng hangin,

At tulad ng isang ulap ay naparam ang aking kaligtasan.

16 At ngayon ay nabubuhos ang aking kaluluwa sa loob ko;

Ang mga araw ng kapighatian ay humawak sa akin.

17 Sa gabi ang aking mga buto ay binabarena at naglalaglagan mula sa akin,

At ang mga kirot na ngumangatngat sa akin ay hindi nagpapahinga.

18 Dahil sa matinding kalakasan ay nababago ang aking kasuutan;

Tulad ng kuwelyo ng aking mahabang kasuutan ay nakabigkis iyon sa akin.

19 Ibinababa niya ako sa luwad,

Kung kaya ako ay nagiging tulad ng alabok at ng abo.

20 Humihingi ako sa iyo ng tulong, ngunit hindi mo ako sinasagot;

Ako ay tumayo, upang bigyang-pansin mo ako.

21 Ikaw ay nagbabago upang magmalupit sa akin;

Taglay ang buong kalakasan ng iyong kamay ay nagkikimkim ka ng matinding poot sa akin.

22 Itinataas mo ako sa hangin, pinasasakyan mo iyon sa akin;

Pagkatapos ay tinutunaw mo ako sa isang dagundong.

23 Sapagkat alam na alam ko na ibabalik mo ako sa kamatayan,

At sa bahay ng kapisanan para sa lahat ng nabubuhay.

24 Lamang ay walang sinumang nag-uunat ng kaniyang kamay laban sa isa lamang bunton ng mga guho,

Ni sa panahon man ng panghihina ng isa ay may paghingi ng tulong may kaugnayan sa mga bagay na iyon.

25 Tunay na ako ay tumatangis para sa isa na nahihirapan sa maghapon;

Ang aking kaluluwa ay namimighati para sa dukha.

26 Bagaman kabutihan ang hinihintay ko, gayunma’y kasamaan ang dumarating;

At patuloy kong hinihintay ang liwanag, ngunit karimlan ang dumarating.

27 Ang aking mga bituka ay kumukulo at hindi tumatahimik;

Mga araw ng kapighatian ang sumalubong sa akin.

28 Malungkot akong gumala-gala nang walang liwanag ng araw;

Tumindig ako sa kongregasyon, patuloy akong humihingi ng tulong.

29 Ako ay naging kapatid ng mga chakal,

At kasamahan ng mga anak na babae ng avestruz.

30 Ang akin mismong balat ay nangitim at nabakbak mula sa akin,

At ang akin mismong mga buto ay nag-init dahil sa pagkatuyo.

31 At ang aking alpa ay naging para lamang sa pagdadalamhati,

At ang aking pipa ay para sa tinig ng mga tumatangis.

Job  32 : 1 - 22

32 Sa gayon ay tumigil ang tatlong lalaking ito sa pagsagot kay Job, sapagkat siya ay matuwid sa kaniyang sariling paningin. 2 Ngunit nag-init ang galit ni Elihu na anak ni Barakel na Buzita na mula sa pamilya ni Ram. Lumagablab ang kaniyang galit laban kay Job dahil ipinahahayag niyang matuwid ang kaniyang sariling kaluluwa sa halip na ang Diyos. 3 Gayundin, lumagablab ang kaniyang galit laban sa tatlong kasamahan niya sa dahilang hindi sila nakasumpong ng sagot kundi inari nilang balakyot ang Diyos. 4 At si Elihu ay naghintay kay Job taglay ang mga salita, dahil sila ay nakatatanda sa kaniya sa mga araw. 5 At nang maglaon ay nakita ni Elihu na wala nang sagot sa bibig ng tatlong lalaki, at ang kaniyang galit ay lalo pang nag-init. 6 At si Elihu na anak ni Barakel na Buzita ay sumagot at nagsabi:

“Bata ako sa mga araw

At kayo ay matatanda na.

Kaya naman ako ay nagpigil at natakot

Na ipahayag sa inyo ang aking kaalaman.

 7 Sinabi ko, ‘Ang mga araw ang dapat magsalita,

At ang karamihan ng mga taon ang dapat maghayag ng karunungan.’

 8 Tiyak na ang espiritu sa taong mortal

At ang hininga ng Makapangyarihan-sa-lahat ang nagbibigay sa kanila ng unawa.

 9 Hindi lamang yaong mga sagana sa araw ang marurunong,

Ni yaon lamang matatanda ang nakauunawa ng kahatulan.

10 Sa gayon ay sinabi ko, ‘Makinig ka sa akin.

Ipahahayag ko mismo ang aking kaalaman.’

11 Narito! Hinintay ko ang mga salita ninyo,

Pinakinggan ko ang inyong mga pangangatuwiran,

Hanggang sa makahagilap kayo ng mga salitang sasabihin.

12 At sa inyo ay itinuon ko ang aking pansin,

At narito, walang sumasaway kay Job,

Walang sinuman sa inyo ang sumasagot sa kaniyang mga pananalita,

13 Upang hindi ninyo sabihin, ‘Nakasumpong kami ng karunungan;

Ang Diyos ang nagtataboy sa kaniya, hindi ang tao.’

14 Yamang hindi siya nagsaayos ng mga salita laban sa akin,

Kaya hindi ako tutugon sa kaniya ayon sa inyong mga pananalita.

15 Nasindak sila, hindi na sila sumagot pa;

Ang mga salita ay lumisan mula sa kanila.

16 At ako ay naghintay, sapagkat hindi na sila nagpatuloy sa pagsasalita;

Sapagkat tumigil sila, hindi na sila sumagot pa.

17 Ibibigay ko mismo bilang kasagutan ang sa ganang akin;

Ipahahayag ko mismo ang aking kaalaman;

18 Sapagkat ako ay napuno ng mga salita;

Ang espiritu ay nagdulot ng kaigtingan sa akin sa aking tiyan.

19 Narito! Ang aking tiyan ay tulad ng alak na walang singawan;

Nais nitong sumambulat na gaya ng mga bagong sisidlang balat.

20 Pagsalitain mo ako upang ako ay maginhawahan.

Ibubuka ko ang aking mga labi upang makasagot ako.

21 Pakisuyo, huwag ipahintulot na ako ay magpakita ng pagtatangi sa isang tao;

At sa isang makalupang tao ay hindi ako maggagawad ng titulo;

22 Sapagkat hindi ko nga alam kung paano ako makapaggagawad ng titulo;

Madali akong kukunin ng aking Maylikha.

Job  34 : 1 - 37

34 At si Elihu ay patuloy na sumagot at nagsabi:

 2 “Pakinggan ninyong marurunong ang aking mga salita;

At kayo na nakaaalam, dinggin ninyo ako.

 3 Sapagkat sinusubok ng tainga ang mga salita,

Kung paanong nilalasahan ng ngalangala ang pagkain kapag kumakain.

 4 Piliin natin ang kahatulan para sa ating sarili;

Alamin natin sa gitna natin kung ano ang mabuti.

 5 Sapagkat sinabi ni Job, ‘Ako ay talagang nasa tama,

Ngunit inilihis ng Diyos ang paghatol sa akin.

 6 Nagsisinungaling ba ako laban sa aking sariling kahatulan?

Ang aking malubhang sugat ay di-malunasan bagaman wala namang pagsalansang.’

 7 Sinong matipunong lalaki ang tulad ni Job,

Na umiinom ng kaalipustaan na tulad ng tubig?

 8 At yumayaon nga siya sa pakikipagsamahan sa mga nagsasagawa ng bagay na nakasasakit

At sa paglakad na kasama ng mga taong balakyot.

 9 Sapagkat sinabi niya, ‘Ang matipunong lalaki ay hindi nakikinabang

Sa pagkakaroon niya ng kaluguran sa Diyos.’

10 Kaya makinig kayo sa akin, kayong mga taong may puso.

Malayong gumawi nang may kabalakyutan ang tunay na Diyos,

At na gumawi nang di-makatarungan ang Makapangyarihan-sa-lahat!

11 Sapagkat ayon sa paggawi ng makalupang tao ay gagantihan niya siya,

At ayon sa landas ng tao ay pasasapitin niya iyon sa kaniya.

12 Oo, ang totoo, ang Diyos ay hindi gumagawi nang may kabalakyutan,

At hindi binabaluktot ng Makapangyarihan-sa-lahat ang kahatulan.

13 Sino ang nag-atas sa kaniya ng lupa,

At sino ang nagtalaga sa kaniya ng mabungang lupain, ng kabuuan nga nito?

14 Kung itutuon niya ang kaniyang puso sa kaninuman,

Kung ang espiritu at hininga ng isang iyon ay pipisanin niya sa kaniyang sarili,

15 Ang lahat ng laman ay sama-samang papanaw,

At ang makalupang tao ay babalik sa mismong alabok.

16 Kaya kung mayroon kang pagkaunawa, pakinggan mo ito;

Dinggin mo ang tinig ng aking mga salita.

17 Tunay ba na ang napopoot sa katarungan ay manunupil,

At kung matuwid ang isang makapangyarihan ay aariin mo ba siyang balakyot?

18 Mayroon bang magsasabi sa hari, ‘Ikaw ay walang kabuluhan’?

Sa mga taong mahal, ‘Kayo ay balakyot’?

19 May Isa na hindi nagpapakita ng pagtatangi sa mga prinsipe

At hindi nagpapakundangan nang higit sa taong mahal kaysa sa maralita,

Sapagkat silang lahat ay gawa ng kaniyang mga kamay.

20 Sa isang sandali ay namamatay sila, kahit sa kalagitnaan ng gabi;

Ang bayan ay nagpapasuray-suray at pumapanaw,

At ang mga makapangyarihan ay lumilisan nang hindi sa pamamagitan ng kamay.

21 Sapagkat ang kaniyang mga mata ay nasa mga lakad ng tao,

At ang lahat ng hakbang nito ay nakikita niya.

22 Walang kadiliman ni matinding karimlan

Upang doon magkubli ang mga nagsasagawa ng bagay na nakasasakit.

23 Sapagkat hindi siya nagsasaayos ng takdang panahon para sa sinumang tao

Upang humarap sa Diyos sa paghatol.

24 Binabali niya ang mga makapangyarihan nang walang anumang pagsisiyasat,

At pinatatayo niya ang iba bilang kahalili nila.

25 Sa gayon ay kinikilala niya ang kanilang mga gawa,

At ibinabagsak niya sila sa gabi, at nadudurog sila.

26 Tinatampal niya sila gaya ng mga balakyot

Sa kinaroroonan ng mga nagmamasid;

27 Sa dahilang lumihis sila mula sa pagsunod sa kaniya,

At hindi nila isinasaalang-alang ang alinman sa kaniyang mga lakad,

28 Upang paratingin sa kaniya ang hiyaw ng maralita;

At dahil dito ay dinirinig niya ang hiyaw ng mga napipighati.

29 Kapag nagpapangyari siya ng katahimikan, sino nga ang makahahatol?

At kapag ikinukubli niya ang kaniyang mukha, sino ang makakakita sa kaniya,

Ukol man iyon sa isang bansa o sa isang tao, pareho lamang iyon?

30 Upang huwag maghari ang taong apostata,

Ni magkaroon man ng mga silo sa bayan.

31 Sapagkat may magsasabi nga ba sa Diyos,

‘Ako ay nagtitiis, bagaman hindi ako gumagawi nang may kalikuan;

32 Bagaman wala akong nakikita, turuan mo ako;

Kung nakagawa ako ng anumang kalikuan,

Hindi ko na iyon muling gagawin’?

33 Gagantihan ba niya iyon ayon sa pangmalas mo sa dahilang tinatanggihan mo ang kahatulan,

Sa dahilang ikaw mismo ang pumipili, at hindi ako?

Maging yaong alam na alam mo ay salitain mo.

34 Sasabihin sa akin ng mga taong may puso—

Ng isa ngang marunong at matipunong lalaki na nakikinig sa akin,

35 ‘Si Job ay nagsasalita nang walang kaalaman,

At ang kaniyang mga salita ay walang kaunawaan.’

36 Ama ko, bayaan mong masubok si Job sa kasukdulan

Sa kaniyang mga tugon sa gitna ng mga taong mapanakit.

37 Sapagkat sa kaniyang kasalanan ay nagdaragdag siya ng paghihimagsik;

Sa gitna natin ay ipinapalakpak niya ang kaniyang mga kamay at pinararami ang kaniyang mga pananalita laban sa tunay na Diyos!”

Job  35 : 1 - 16

35 At si Elihu ay patuloy na sumagot at nagsabi:

 2 “Ito ba ang itinuturing mo na katarungan?

Sinabi mo, ‘Ang aking katuwiran ay higit kaysa sa Diyos.’

 3 Sapagkat sinasabi mo, ‘Ano ang silbi nito sa iyo?

Ano ang pakinabang ko na higit kaysa sa aking pagkakasala?’

 4 Ako ang tutugon sa iyo

At sa iyong mga kasamahang kapiling mo.

 5 Tumingala ka sa langit at tingnan mo,

At masdan mo ang mga ulap, na ang mga iyon ay talagang mas mataas kaysa sa iyo.

 6 Kung magkakasala ka nga, ano ang nagawa mo laban sa kaniya?

At kung dumami nga ang iyong mga pagsalansang, ano ang nagagawa mo sa kaniya?

 7 Kung ikaw ay talagang nasa tama, ano ang ibinibigay mo sa kaniya,

O ano ang tinatanggap niya mula sa iyong kamay?

 8 Ang iyong kabalakyutan ay maaaring laban sa isang tao na tulad mo,

At ang iyong katuwiran sa isang anak ng makalupang tao.

 9 Dahil sa dami ng paniniil ay lagi silang humihingi ng saklolo;

Lagi silang humihingi ng tulong dahil sa bisig ng mga dakila.

10 Gayunman ay walang sinumang nagsasabi, ‘Nasaan ang Diyos na aking Dakilang Maylikha,

Ang Isa na nagbibigay ng mga awitin sa gabi?’

11 Siya ang Isa na nagtuturo sa atin nang higit kaysa sa mga hayop sa lupa,

At ginagawa niya tayong mas marunong kaysa sa mga lumilipad na nilalang sa langit.

12 Doon ay lagi silang dumaraing, ngunit hindi siya sumasagot,

Dahil sa pagmamapuri ng masasama.

13 Ang kabulaanan lamang ang hindi dinirinig ng Diyos,

At hindi iyon minamasdan ng Makapangyarihan-sa-lahat.

14 Gaano pa kaya kapag sinasabi mong hindi mo siya nakikita!

Ang usapin sa batas ay nasa harap niya, kung kaya dapat mo siyang hintayin nang may pagkabalisa.

15 At ngayon yamang ang kaniyang galit ay hindi humihingi ng pagsusulit,

Hindi rin siya nagbibigay-pansin sa labis na pagpapadalus-dalos.

16 At ibinubukang mabuti ni Job ang kaniyang bibig nang wala namang kabuluhan;

Nagpaparami siya ng mga salita nang walang kaalaman.”

Job  36 : 1 - 33

36 At sinabi pa ni Elihu:

 2 “Pagtiisan mo ako nang kaunti pa, at ipahahayag ko sa iyo

Na mayroon pang mga salitang masasabi para sa Diyos.

 3 Dadalhin ko ang aking kaalaman mula sa malayo,

At sa aking Manghuhubog ay magpapatungkol ako ng katuwiran.

 4 Sapagkat sa katunayan ay hindi kabulaanan ang aking mga salita;

Ang Isa na sakdal sa kaalaman ay sumasaiyo.

 5 Narito! Ang Diyos ay makapangyarihan at hindi magtatakwil;

Siya ay makapangyarihan sa kalakasan ng puso;

 6 Hindi niya iingatang buháy ang sinumang balakyot,

Ngunit ibibigay niya ang kahatulan ng mga napipighati.

 7 Hindi niya aalisin ang kaniyang mga mata mula sa sinumang matuwid;

Maging ang mga hari sa trono—

Iuupo rin niya sila magpakailanman, at sila ay itataas.

 8 At kung nakagapos sila ng mga pangaw,

Binibihag sila sa pamamagitan ng mga lubid ng kapighatian.

 9 Kung gayon ay sasabihin niya sa kanila ang tungkol sa kanilang paggawi

At ang kanilang mga pagsalansang, sapagkat sila ay nagpapalalo.

10 At bubuksan niya ang kanilang pandinig sa payo,

At sasabihin niya na dapat nilang talikuran ang bagay na nakasasakit.

11 Kung susunod sila at maglilingkod,

Tatapusin nila sa kabutihan ang kanilang mga araw

At sa kaigayahan ang kanilang mga taon.

12 Ngunit kung hindi sila susunod, mamamatay sila sa pamamagitan nga ng suligi,

At papanaw sila nang walang kaalaman.

13 At yaong mga apostata sa puso ay magbubunton ng galit.

Hindi sila dapat humingi ng tulong dahil iginapos niya sila.

14 Ang kanilang kaluluwa ay mamamatay sa kabataan,

At ang kanilang buhay sa gitna ng mga lalaking patutot sa templo.

15 Ililigtas niya ang napipighati sa kaniyang kapighatian,

At bubuksan niya ang kanilang pandinig sa paniniil.

16 At tiyak na hihikayatin ka rin niya mula sa bibig ng kabagabagan!

Mas maluwang na espasyo, hindi kagipitan, ang mapapasadako nito,

At ang kaaliwan ng iyong mesa ay mapupuno ng katabaan.

17 Mapupuno ka nga ng hudisyal na hatol sa balakyot;

Ang hudisyal na hatol at katarungan ang hahawak.

18 Sapagkat mag-ingat ka na hindi ka mahikayat ng pagngangalit sa imbing pagpalakpak,

At huwag ka nawang iligaw ng malaking pantubos.

19 Magkakabisa ba ang paghingi mo ng tulong? Hindi, ni sa kabagabagan man

Maging ang lahat ng iyong buong-lakas na pagsisikap.

20 Huwag mong masidhing nasain ang gabi,

Na ang mga tao ay bumalik mula sa kanilang kinaroroonan.

21 Mag-ingat ka na hindi ka bumaling sa bagay na nakasasakit,

Sapagkat ito ang pinili mo sa halip na kapighatian.

22 Narito! Ang Diyos ay kumikilos nang maluwalhati sa kaniyang kapangyarihan;

Sino ang tagapagturong tulad niya?

23 Sino ang tumawag sa kaniya upang ipakipagsulit ang kaniyang daan,

At sino ang nagsabi, ‘Nakagawa ka ng kalikuan’?

24 Alalahanin mo na dapat mong dakilain ang kaniyang gawa

Na inaawit ng mga tao.

25 Nakita na iyon ng buong sangkatauhan;

Ang taong mortal ay patuloy na tumitingin mula sa malayo.

26 Masdan mo! Ang Diyos ay higit na dakila kaysa sa makakaya nating alamin;

Ang bilang ng kaniyang mga taon ay hindi masasaliksik.

27 Sapagkat pinaiilanlang niya ang mga patak ng tubig;

Ang mga iyon ay nasasala bilang ulan para sa kaniyang manipis na ulap,

28 Anupat ang mga ulap ay pumapatak,

Ang mga iyon ay tumutulo nang sagana sa sangkatauhan.

29 Tunay nga, sino ang makauunawa sa mga suson ng ulap,

Ang mga dagundong mula sa kaniyang kubol?

30 Narito! Pinalalaganap niya sa ibabaw nito ang kaniyang liwanag,

At ang mga ugat ng dagat ay tinatakpan niya.

31 Sapagkat sa pamamagitan ng mga iyon ay ipinagtatanggol niya ang usapin ng mga bayan;

Nagbibigay siya ng saganang pagkain.

32 Sa kaniyang mga kamay ay tinatakpan niya ang kidlat,

At inuutusan niya iyon laban sa mananalakay.

33 Ang kaniyang paghugong ay nagsasabi ng tungkol sa kaniya,

Gayundin ang mga alagang hayop may kinalaman sa isa na umaahon.

Job  37 : 1 - 24

37 “Dahil nga rito ay nagsisimulang manginig ang aking puso,

At iyon ay lumulukso mula sa kinaroroonan nito.

 2 Makinig kayong mabuti sa dagundong ng kaniyang tinig,

At sa ungol na lumalabas sa kaniyang bibig.

 3 Sa silong ng buong langit ay pinawawalan niya ito,

At ang kaniyang kidlat ay hanggang sa mga dulo ng lupa.

 4 Kasunod nito ay may ugong na dumadagundong;

Pinakukulog niya ang ugong ng kaniyang kadakilaan,

At hindi niya pinipigilan ang mga iyon kapag naririnig ang kaniyang tinig.

 5 Pinakukulog ng Diyos ang kaniyang tinig sa kamangha-manghang paraan,

Gumagawa ng mga dakilang bagay na hindi natin matatalastas.

 6 Sapagkat sa niyebe ay sinasabi niya, ‘Lumagpak ka sa lupa,’

At sa buhos ng ulan, sa buhos nga ng kaniyang malalakas na ulan.

 7 Ang kamay ng bawat makalupang tao ay tinatatakan niya

Upang malaman ng bawat taong mortal ang kaniyang gawa.

 8 At dumarating ang mabangis na hayop sa pagtambang,

At tumatahan ito sa mga taguang dako nito.

 9 Dumarating ang bagyong hangin mula sa loobang silid

At ang lamig mula sa mga hanging hilaga.

10 Sa pamamagitan ng hininga ng Diyos ay ibinibigay ang yelo

At ang lawak ng tubig ay napipigilan.

11 Oo, pinabibigatan niya ng halumigmig ang ulap,

Pinangangalat ng kaniyang liwanag ang kaulapan,

12 At ipinipihit iyon sa palibot kapag inuugitan niya sa kanilang pagkilos

Saanman niya utusan ang mga iyon sa ibabaw ng mabungang lupain ng lupa.

13 Maging ukol sa pamalo o ukol sa kaniyang lupain

O ukol sa maibiging-kabaitan, pinapangyayari niyang iyon ay magkabisa.

14 Dinggin mo ito, O Job;

Tumigil ka at magbigay-pansin ka sa mga kamangha-manghang gawa ng Diyos.

15 Alam mo ba kung kailan itinalaga ng Diyos ang mga iyon,

At kung kailan niya pinasikat ang liwanag ng kaniyang ulap?

16 Alam mo ba ang tungkol sa pagkakabitin ng ulap,

Ang mga kamangha-manghang gawa ng Isa na sakdal sa kaalaman?

17 Kung paanong ang iyong mga kasuutan ay mainit

Kapag ang lupa ay kakikitaan ng katahimikan mula sa timog?

18 Mapupukpok mo bang kasama niya ang kalangitan

Na sintigas ng salaming binubo?

19 Ipaalam mo sa amin kung ano ang dapat naming sabihin sa kaniya;

Hindi kami makapag-ayos ng mga salita dahil sa kadiliman.

20 Dapat bang saysayin sa kaniya na ako ay magsasalita?

O may tao bang nagsabi anupat iyon ay ipatatalastas?

21 At ngayon ay talagang hindi nila nakikita ang liwanag;

Iyon ay maningning sa kalangitan,

Kapag may hanging dumaan at nilinis nito ang mga iyon.

22 Mula sa hilaga ay nanggagaling ang ginintuang karilagan.

Sa Diyos ang karingalan ay kakila-kilabot.

23 Kung tungkol sa Makapangyarihan-sa-lahat, hindi pa natin siya nasasaliksik;

Siya ay dakila sa kapangyarihan,

At ang katarungan at ang saganang katuwiran ay hindi niya mamaliitin.

24 Kaya nga katakutan nawa siya ng mga tao.

Hindi niya pinahahalagahan ang sinumang marunong ayon sa kanilang sariling puso.”

Job  38 : 1 - 41

38 At sinagot ni Jehova si Job mula sa buhawi at nagsabi:

 2 “Sino itong nagpapalabo ng payo

Sa pamamagitan ng mga salitang walang kaalaman?

 3 Bigkisan mo ang iyong mga balakang, pakisuyo, tulad ng isang matipunong lalaki,

At tatanungin kita, at magsabi ka sa akin.

 4 Nasaan ka nang itatag ko ang lupa?

Sabihin mo sa akin, kung alam mo ang pagkaunawa.

 5 Sino ang nagtakda ng mga sukat niyaon, kung alam mo,

O sino ang nag-unat ng pising panukat sa ibabaw niyaon?

 6 Sa ano ibinaon ang may-ukit na mga tuntungan niyaon,

O sino ang naglatag ng batong-panulok niyaon,

 7 Nang magkakasamang humiyaw nang may kagalakan ang mga bituing pang-umaga,

At nang sumigaw sa pagpuri ang lahat ng mga anak ng Diyos?

 8 At sino ang nagharang ng mga pinto sa dagat,

Na nagsimulang humugos na gaya ng pagsambulat mula sa bahay-bata;

 9 Nang ilagay ko ang ulap bilang kasuutan niyaon

At ang makapal na karimlan bilang pambilot na tali niyaon,

10 At itinatag ko roon ang aking tuntunin

At naglagay ako ng halang at mga pinto,

11 At sinabi ko, ‘Hanggang dito ka makararating, at hindi na lalagpas pa;

At dito ang hangganan ng iyong mga palalong alon’?

12 Inutusan mo ba ang umaga mula nang iyong mga araw?

Ipinaalam mo ba sa bukang-liwayway ang kaniyang dako,

13 Upang humawak sa mga dulo ng lupa,

At sa gayon ay maipagpag mula roon ang mga balakyot?

14 Ito ay nagbabagong tulad ng luwad sa ilalim ng pantatak,

At ang mga bagay ay lumalagay sa kanilang dako gaya ng sa damit.

15 At ipinagkakait sa mga balakyot ang liwanag nila,

At ang mataas na bisig ay nababali.

16 Nakaparoon ka ba sa mga bukal ng dagat,

O sa paghahanap sa matubig na kalaliman ay nakalibot ka ba?

17 Nalantad ba sa iyo ang mga pintuang-daan ng kamatayan,

O nakikita mo ba ang mga pintuang-daan ng matinding karimlan?

18 Napag-isipan mo ba nang may katalinuhan ang malalawak na dako ng lupa?

Sabihin mo, kung nalalaman mong lahat.

19 Nasaan nga ang daan patungo sa tinatahanan ng liwanag?

Kung tungkol sa kadiliman, nasaan nga ang dako nito,

20 Upang iyon ay madala mo sa hangganan nito

At upang maunawaan mo ang mga landas patungo sa bahay nito?

21 Nalalaman mo ba dahil nang panahong iyon ay ipinanganganak ka,

At dahil ang bilang ng iyong mga araw ay marami?

22 Nakapasok ka na ba sa mga imbakan ng niyebe,

O nakikita mo ba maging ang mga imbakan ng graniso,

23 Na pinipigilan ko para sa panahon ng kabagabagan,

Para sa araw ng labanan at digmaan?

24 Saan nga dumaraan ang liwanag kapag iyon ay nangangalat,

At ang hanging silangan kapag lumalaganap sa ibabaw ng lupa?

25 Sino ang humukay ng lagusan para sa baha

At ng daan para sa makulog na kaulapang-bagyo,

26 Upang magpaulan sa lupain na walang tao,

Sa ilang na walang makalupang tao,

27 Upang bigyang-kasiyahan ang mga dakong binabagyo at tiwangwang

At upang patubuin ang sibol ng damo?

28 May ama ba ang ulan,

O sino ang nagsilang sa mga patak ng hamog?

29 Sa kaninong tiyan nga lumalabas ang yelo,

At kung tungkol sa nagyelong hamog mula sa langit, sino nga ang nanganganak nito?

30 Ang mismong tubig ay waring nagtatago sa bato,

At ang ibabaw ng matubig na kalaliman ay namumuo.

31 Maitatali mo bang mahigpit ang mga bigkis ng konstelasyon ng Kima,

O makakalag mo ba ang mga panali ng konstelasyon ng Kesil?

32 Mailalabas mo ba ang konstelasyon ng Mazarot sa takdang panahon niyaon?

At kung tungkol sa konstelasyon ng Ash kasama ng mga anak nito, mapapatnubayan mo ba ang mga iyon?

33 Nalalaman mo ba ang mga batas ng langit,

O maitatatag mo ba ang awtoridad nito sa lupa?

34 Mailalakas mo ba ang iyong tinig hanggang sa ulap,

Upang matakpan ka ng daluyong ng tubig?

35 Makapagsusugo ka ba ng mga kidlat upang yumaon sila

At magsabi sa iyo, ‘Narito kami!’?

36 Sino ang naglagay ng karunungan sa mga suson ng ulap,

O sino ang nagbigay ng pagkaunawa sa kababalaghan sa kalangitan?

37 Sino ang may-kawastuang makabibilang ng mga ulap nang may karunungan,

O ang mga pantubig na banga sa langit—sino ang makapagtatagilid ng mga iyon,

38 Kapag ang alabok ay bumubuhos na waring isang binubong masa,

At ang mga kimpal ng lupa ay nagkakadikit-dikit?

39 Makapangangaso ka ba ng huli para sa leon

At mabibigyang-kasiyahan mo ba ang matinding gutom ng mga batang leon,

40 Kapag nag-aabang sila sa mga taguang dako,

O nananatiling nakahiga sa kublihan para sa pagtambang?

41 Sino ang naghahanda para sa uwak ng pagkain nito

Kapag ang mga inakáy nito ay humihingi ng tulong sa Diyos,

Kapag gumagala ang mga ito dahil walang makain?

Job  39 : 1 - 30

39 “Nalalaman mo ba ang takdang panahon upang manganak ang mga kambing-bundok sa malaking bato?

Namamasdan mo ba kung kailan nagluluwal ang mga babaing usa nang may mga hapdi ng panganganak?

 2 Binibilang mo ba ang mga buwang lunar ng kanilang kagampanan,

O nalalaman mo ba ang takdang panahon ng kanilang panganganak?

 3 Yumuyukod sila kapag inilalabas nila ang kanilang mga anak,

Kapag iwinawaksi nila ang kanilang mga hapdi.

 4 Ang kanilang mga anak ay nagiging mabulas, ang mga iyon ay lumalaki sa malawak na parang;

Yumayaon nga ang mga iyon at hindi bumabalik sa kanila.

 5 Sino ang nagpalaya sa sebra,

At sino ang nagkalag ng mga tali ng mailap na asno,

 6 Na bilang kaniyang bahay ay itinakda ko ang disyertong kapatagan

At ang lupain ng asin bilang kaniyang mga tahanang dako?

 7 Pinagtatawanan nito ang kaguluhan ng bayan;

Ang mga ingay ng manghuhuli ay hindi nito naririnig.

 8 Ginagalugad nito ang mga bundok bilang kaniyang pastulan

At ang bawat uri ng luntiang halaman ay hinahanap nito.

 9 Nanaisin ba ng torong gubat na maglingkod sa iyo,

O magpapalipas ba ito ng gabi sa tabi ng iyong sabsaban?

10 Tatalian mo bang mahigpit ang torong gubat habang ang mga lubid nito ay nasa tudling,

O magbubungkal ba ito ng mabababang kapatagan kasunod mo?

11 Pagtitiwalaan mo ba ito dahil ang lakas nito ay sagana,

At iiwan mo ba rito ang iyong pinagpapagalan?

12 Aasahan mo ba ito na ibabalik nito ang iyong binhi

At titipunin iyon sa iyong giikan?

13 Pumagaspas ba nang may kagalakan ang pakpak ng babaing avestruz,

O mayroon ba siyang mga bagwis ng siguana at mga balahibo nito?

14 Sapagkat iniiwan niya ang kaniyang mga itlog sa lupa

At sa alabok ay pinananatili niyang mainit ang mga iyon,

15 At nalilimutan niyang baka madurog ng paa ang mga iyon

O baka mayurakan ang mga iyon ng mabangis na hayop sa parang.

16 Pinakikitunguhan niya nang walang pakundangan ang kaniyang mga anak, na para bang hindi sa kaniya—

Walang kabuluhan ang kaniyang pagpapagal sapagkat wala siyang panghihilakbot.

17 Sapagkat ipinalimot sa kaniya ng Diyos ang karunungan,

At hindi niya ito binahaginan ng pagkaunawa.

18 Sa panahong ikinakampay niya ang kaniyang mga pakpak sa kaitaasan,

Pinagtatawanan niya ang kabayo at ang nakasakay rito.

19 Mabibigyan mo ba ang kabayo ng kalakasan?

Madaramtan mo ba ang leeg nito ng pumapagaspas na kilíng?

20 Mapalulukso mo ba ito na tulad ng balang?

Ang karingalan ng pagsingasing nito ay nakatatakot.

21 Dumadamba ito sa mababang kapatagan at nagbubunyi sa kalakasan;

Humahayo ito upang sumagupa sa baluti.

22 Pinagtatawanan nito ang panghihilakbot, at hindi nasisindak;

Ni tumatalikod man ito dahil sa tabak.

23 Laban dito ay kumakalampag ang talanga,

Ang talim ng sibat at ang diyabelin.

24 Nilalamon nito ang lupa nang may pagdagundong at pagkabagabag,

At hindi ito naniniwala na iyon ay tunog ng tambuli.

25 Kapag humihip ang tambuli ay nagsasabi ito ng Aha!

At mula sa malayo ay naaamoy nito ang pagbabaka,

Ang kaguluhan ng mga pinuno at ang hiyaw ng digmaan.

26 Dahil ba sa iyong pagkaunawa kung kaya ang halkon ay pumapaimbulog,

Kung kaya iniuunat nito ang kaniyang mga pakpak sa hanging timugan?

27 O dahil ba sa iyong utos kaya lumilipad nang paitaas ang agila

At kaya gumagawa ito ng kaniyang pugad sa kaitaasan,

28 Kung kaya sa malaking bato ito tumatahan at nananatili sa magdamag

Sa pinakangipin ng malaking bato at sa isang dakong mahirap marating?

29 Mula roon ay kailangan nitong maghanap ng pagkain;

Doon sa malayo ay tumitingin ang mga mata nito.

30 At ang mga inakáy nito ay laging sumisipsip ng dugo;

At kung saan naroon ang napatay ay naroon iyon.”

Job  42 : 1 - 17

42 At sinagot ni Job si Jehova at nagsabi:

 2 “Napag-alaman ko na kaya mong gawin ang lahat ng bagay,

At walang kaisipan ang hindi mo magagawa.

 3 ‘Sino itong nagpapalabo ng payo nang walang kaalaman?’

Kaya nga nagsalita ako, ngunit hindi ko nauunawaan

Ang mga bagay na lubhang kamangha-mangha para sa akin, na hindi ko nalalaman.

 4 ‘Dinggin mo, pakisuyo, at ako ay magsasalita.

Tatanungin kita, at magsabi ka sa akin.’

 5 Sa sabi-sabi ay nakarinig ako ng tungkol sa iyo,

Ngunit ngayon ay nakikita ka nga ng aking mata.

 6 Kaya naman binabawi ko ang aking sinabi,

At ako ay nagsisisi sa alabok at abo.”

7 At nangyari pagkatapos na salitain ni Jehova ang mga salitang ito kay Job, sinabi ni Jehova kay Elipaz na Temanita:

“Ang aking galit ay nag-init laban sa iyo at sa dalawang kasamahan mo, sapagkat hindi kayo nagsalita ng katotohanan tungkol sa akin gaya ng aking lingkod na si Job. 8 At ngayon ay kumuha kayo para sa inyo ng pitong toro at pitong barakong tupa at pumaroon kayo sa aking lingkod na si Job, at maghandog kayo ng haing sinusunog sa ganang inyo; at idadalangin kayo ni Job na aking lingkod. Ang kaniyang mukha lamang ang tatanggapin ko upang hindi ko kayo gawan ng kadusta-dustang kahibangan, sapagkat hindi kayo nagsalita ng katotohanan tungkol sa akin, gaya ng aking lingkod na si Job.”

9 Sa gayon ay yumaon si Elipaz na Temanita at si Bildad na Shuhita at si Zopar na Naamatita at ginawa ang gaya ng sinalita ni Jehova sa kanila; at tinanggap ni Jehova ang mukha ni Job.

10 At binaligtad ni Jehova ang bihag na kalagayan ni Job nang manalangin siya alang-alang sa kaniyang mga kasamahan, at bilang karagdagan ay pinasimulang ibigay ni Jehova ang lahat ng naging pag-aari ni Job, sa dobleng dami. 11 At nagsiparoon sa kaniya ang lahat ng kaniyang kapatid na lalaki at ang lahat ng kaniyang kapatid na babae at ang lahat ng dating nakakakilala sa kaniya, at kumain silang kasama niya ng tinapay sa kaniyang bahay at nakiramay sila sa kaniya at inaliw siya dahil sa lahat ng kapahamakan na ipinahintulot ni Jehova na sumapit sa kaniya; at ang bawat isa sa kanila ay nagbigay sa kaniya ng isang piraso ng salapi at ang bawat isa ng isang gintong singsing.

12 Kung tungkol kay Jehova, pinagpala niya ang huling wakas ni Job nang higit pa kaysa sa kaniyang pasimula, anupat nagkaroon siya ng labing-apat na libong tupa at anim na libong kamelyo at isang libong pareha ng mga baka at isang libong asnong babae. 13 Nagkaroon din siya ng pitong anak na lalaki at tatlong anak na babae. 14 At tinawag niya ang pangalan ng una na Jemaima at ang pangalan ng ikalawa ay Kezia at ang pangalan ng ikatlo ay Keren-hapuc. 15 At walang mga babae ang nasumpungang kasinggaganda ng mga anak na babae ni Job sa buong lupain, at binigyan sila ng kanilang ama ng mana kasama ng kanilang mga kapatid na lalaki.

16 At pagkatapos nito ay nabuhay pa si Job ng isang daan at apatnapung taon at nakita niya ang kaniyang mga anak at ang kaniyang mga apo—apat na salinlahi. 17 At sa kalaunan ay namatay si Job, matanda na at puspos ng mga araw.

Awit  5 : 1 - 12

Sa tagapangasiwa para sa Nehilot. Awitin ni David.

5 Ang aking mga pananalita ay dinggin mo, O Jehova;

Unawain mo ang aking pagbubuntunghininga.

 2 Bigyang-pansin mo ang tinig ng aking paghingi ng tulong,

O aking Hari at aking Diyos, sapagkat sa iyo ako dumadalangin.

 3 O Jehova, sa umaga ay maririnig mo ang aking tinig;

Sa umaga ay magsasalita ako sa iyo at magbabantay.

 4 Sapagkat ikaw ay hindi isang Diyos na nalulugod sa kabalakyutan;

Walang sinumang masama ang makatatahang kasama mo kailanman.

 5 Walang mga hambog ang makatatayo sa harap ng iyong mga mata.

Napopoot ka sa lahat ng nagsasagawa ng bagay na nakasasakit;

 6 Pupuksain mo yaong mga nagsasalita ng kasinungalingan.

Ang taong nagbububo ng dugo at nanlilinlang ay kinasusuklaman ni Jehova.

 7 Sa ganang akin, dahil sa kasaganaan ng iyong maibiging-kabaitan

Ako ay papasok sa iyong bahay,

Sa pagkatakot sa iyo ay yuyukod ako tungo sa iyong banal na templo.

 8 O Jehova, patnubayan mo ako sa iyong katuwiran dahil sa aking mga kagalit;

Patagin mo ang iyong daan sa harap ko.

 9 Sapagkat sa kanilang bibig ay walang anumang mapagkakatiwalaan;

Ang kanilang panloob na bahagi ay tunay na kapighatian.

Ang kanilang lalamunan ay isang bukás na dakong libingan;

Madulas na dila ang ginagamit nila.

10 Ituturing nga silang may-sala ng Diyos;

Mabubuwal sila dahil sa kanilang sariling mga payo.

Dahil sa dami ng kanilang mga pagsalansang ay hayaan silang mangalat,

Sapagkat naghimagsik sila laban sa iyo.

11 Ngunit ang lahat ng nanganganlong sa iyo ay magsasaya;

Hanggang sa panahong walang takda ay hihiyaw sila nang may kagalakan.

At haharangan mo ang paglapit sa kanila,

At yaong mga umiibig sa iyong pangalan ay magbubunyi sa iyo.

12 Sapagkat pagpapalain mo ang sinumang matuwid, O Jehova;

Gaya ng isang malaking kalasag ay palilibutan mo sila ng pagsang-ayon.

Awit  16 : 1 - 11

Isang miktam ni David.

16 Ingatan mo ako, O Diyos, sapagkat nanganganlong ako sa iyo.

 2 Sinabi ko kay Jehova: “Ikaw ay si Jehova; ang aking kabutihan ay, hindi alang-alang sa iyo,

 3 Kundi para sa mga banal na nasa lupa.

Nasa kanila, sa mariringal nga, ang aking buong kaluguran.”

 4 Ang mga kirot ay dumarami sa kanila na kapag may iba pa ay nagmamadaling sumunod sa kaniya.

Hindi ko ibubuhos ang kanilang mga inuming handog na dugo,

At hindi ko sasambitin ang mga pangalan nila sa aking mga labi.

 5 Si Jehova ang sukat ng aking takdang bahagi at ng aking kopa.

Hinahawakan mong mahigpit ang aking kahinatnan.

 6 Ang mga pising panukat ay nahulog para sa akin sa mga kaiga-igayang dako.

Tunay ngang ang sarili kong pag-aari ay naging kaayaaya sa akin.

 7 Pagpapalain ko si Jehova, na nagpapayo sa akin.

Tunay nga, kapag gabi ay itinutuwid ako ng aking mga bato.

 8 Lagi kong inilalagay si Jehova sa harap ko.

Sa dahilang siya ay nasa aking kanan, hindi ako makikilos.

 9 Kaya nagsasaya ang aking puso, at ang aking kaluwalhatian ay nagnanais na magalak.

Gayundin, ang aking sariling laman ay tatahang tiwasay.

10 Sapagkat hindi mo iiwan ang aking kaluluwa sa Sheol.

Hindi mo pahihintulutang makita ng iyong matapat ang hukay.

11 Ipababatid mo sa akin ang landas ng buhay.

Ang lubos na pagsasaya ay nasa iyong mukha;

May kaigayahan sa iyong kanang kamay magpakailanman.

Awit  17 : 1 - 15

Panalangin ni David.

17 Dinggin mo ang bagay na matuwid, O Jehova; bigyang-pansin mo ang aking pagsusumamo;

Pakinggan mo ang aking panalangin na walang mga labing mapanlinlang.

 2 Mula nawa sa harap mo manggaling ang aking kahatulan;

Masdan nawa ng iyong mga mata ang katuwiran.

 3 Sinuri mo ang aking puso, nagsiyasat ka sa gabi,

Dinalisay mo ako; matutuklasan mong hindi ako nagpakana ng anuman.

Ang aking bibig ay hindi sasalansang.

 4 Kung tungkol sa mga gawain ng mga tao,

Sa pamamagitan ng salita ng iyong mga labi ay nag-ingat ako laban sa mga landas ng magnanakaw.

 5 Manatili nawa ang aking mga hakbang sa iyong mga landas,

Na doon ay tiyak na hindi makikilos ang aking mga yapak.

 6 Ako mismo ay tumatawag sa iyo, sapagkat sasagutin mo ako, O Diyos.

Ikiling mo sa akin ang iyong pandinig. Dinggin mo ang aking pananalita.

 7 Gawin mong kamangha-mangha ang iyong mga gawa ng maibiging-kabaitan, O Tagapagligtas niyaong mga nanganganlong

Mula sa mga naghihimagsik laban sa iyong kanang kamay.

 8 Ingatan mo akong gaya ng balintataw ng mata,

Ikubli mo nawa ako sa lilim ng iyong mga pakpak,

 9 Dahil sa balakyot na sumasamsam sa akin.

Ang mga kaaway ng aking kaluluwa ay laging pumapalibot sa akin.

10 Binalutan nila ang kanilang sarili ng sarili nilang taba;

Sa pamamagitan ng kanilang bibig ay nagsasalita silang may kapalaluan;

11 Kung tungkol sa aming mga hakbang, ngayon ay pinalibutan nila kami;

Itinititig nila ang kanilang mga mata upang magbuwal sa lupa.

12 Ang kaniyang wangis ay tulad niyaong sa leon na nagnanasang manluray

At tulad niyaong sa batang leon na nakaupo sa mga kubling dako.

13 Bumangon ka, O Jehova; harapin mo siya nang mukhaan;

Payukurin mo siya; maglaan ka ng pagtakas para sa aking kaluluwa mula sa balakyot sa pamamagitan ng iyong tabak,

14 Mula sa mga tao, sa pamamagitan ng iyong kamay, O Jehova,

Mula sa mga tao ng sistemang ito ng mga bagay, na ang kanilang bahagi ay nasa buhay na ito,

At ang kanilang tiyan ay pinupuno mo ng iyong nakukubling kayamanan,

Na nasisiyahan sa mga anak

At nag-iimpok ng kanilang mga natira para sa kanilang mga anak.

15 Sa ganang akin, mamasdan ko ang iyong mukha sa katuwiran;

Masisiyahan ako na sa paggising ay makita ang iyong anyo.

Awit  20 : 1 - 9

Sa tagapangasiwa. Awitin ni David.

20 Sagutin ka nawa ni Jehova sa araw ng kabagabagan.

Ipagsanggalang ka nawa ng pangalan ng Diyos ni Jacob.

 2 Ipadala niya nawa ang tulong sa iyo mula sa dakong banal,

At alalayan ka mula sa Sion.

 3 Alalahanin niya nawa ang lahat ng iyong mga handog na kaloob,

At tanggapin niya nawa ang iyong handog na sinusunog bilang bagay na mataba. Selah.

 4 Ibigay niya nawa sa iyo ang ayon sa iyong puso,

At ang lahat nawa ng iyong panukala ay tuparin niya.

 5 Hihiyaw kami nang may kagalakan dahil sa iyong pagliligtas,

At sa pangalan ng aming Diyos ay itataas namin ang aming mga watawat.

Tuparin nawa ni Jehova ang lahat ng iyong mga kahilingan.

 6 Ngayon ay nalalaman ko na talagang inililigtas ni Jehova ang kaniyang pinahiran.

Sinasagot niya siya mula sa kaniyang banal na langit

Sa pamamagitan ng makapangyarihang mga gawa ng pagliligtas ng kaniyang kanang kamay.

 7 Sa ilan ay ang tungkol sa mga karo at sa iba ay ang tungkol sa mga kabayo,

Ngunit, para sa amin, ang tungkol sa pangalan ni Jehova na aming Diyos ang aming babanggitin.

 8 Ang mga iyon mismo ay nagiba at nabuwal;

Ngunit kami naman, bumangon kami, upang kami ay manauli.

 9 O Jehova, iligtas mo ang hari!

Sasagutin niya kami sa araw na kami ay tatawag.

Awit  21 : 1 - 13

Sa tagapangasiwa. Awitin ni David.

21 O Jehova, sa iyong kalakasan ay nagsasaya ang hari;

At sa iyong pagliligtas ay gayon na lamang ang pagnanais niyang magalak nang lubha!

 2 Ang pagnanasa ng kaniyang puso ay ibinigay mo sa kaniya,

At ang naisin ng kaniyang mga labi ay hindi mo ipinagkait. Selah.

 3 Sapagkat sinalubong mo siya ng mga pagpapala ng kabutihan,

At nagpatong ka sa kaniyang ulo ng isang koronang dalisay na ginto.

 4 Buhay ang hiningi niya sa iyo. Ibinigay mo iyon sa kaniya,

Kahabaan ng mga araw hanggang sa panahong walang takda, magpakailan-kailanman.

 5 Ang kaniyang kaluwalhatian ay dakila sa iyong pagliligtas.

Ang dangal at karilagan ay inilalagay mo sa kaniya.

 6 Sapagkat lubha mo siyang pinagpapala magpakailanman;

Pinagagalak mo siya ng pagsasaya sa harap mo.

 7 Sapagkat ang hari ay nagtitiwala kay Jehova,

Maging sa maibiging-kabaitan ng Kataas-taasan. Hindi siya makikilos.

 8 Masusumpungan ng iyong kamay ang lahat ng iyong mga kaaway;

Masusumpungan ng iyong kanang kamay yaong mga napopoot sa iyo.

 9 Gagawin mo silang gaya ng maapoy na hurno sa takdang panahon para sa iyong pagbibigay-pansin.

Sa kaniyang galit ay lalamunin sila ni Jehova, at susupukin sila ng apoy.

10 Ang kanilang bunga ay pupuksain mo mula sa mismong lupa,

At ang kanilang supling mula sa mga anak ng mga tao.

11 Sapagkat itinuon nila laban sa iyo yaong masama;

Nagpanukala sila ng mga kaisipang hindi nila kayang isakatuparan.

12 Sapagkat patatalikurin mo sila upang tumakas

Sa pamamagitan ng mga bagting ng iyong busog na inihahanda mo laban sa kanilang mukha.

13 O maging dakila ka nawa sa iyong lakas, O Jehova.

Kami ay aawit at aawit ng papuri sa iyong kalakasan.

Awit  22 : 1 - 31

Sa tagapangasiwa ng Babaing Usa sa Bukang-liwayway. Awitin ni David.

22 Diyos ko, Diyos ko, bakit mo ako iniwan?

Bakit ka malayo sa pagliligtas sa akin,

Sa mga salita ng aking pag-ungal?

 2 O Diyos ko, patuloy akong tumatawag kung araw, at hindi ka sumasagot;

At kung gabi, at walang katahimikan sa ganang akin.

 3 Ngunit ikaw ay banal,

Na tumatahan sa mga papuri ng Israel.

 4 Sa iyo nagtiwala ang aming mga ama;

Nagtiwala sila, at lagi mo silang pinaglalaanan ng pagtakas.

 5 Sa iyo sila dumaing, at nakaligtas sila;

Sa iyo sila nagtiwala, at hindi sila napahiya.

 6 Ngunit ako ay uod, at hindi tao,

Isang kadustaan sa mga tao at kasuklam-suklam sa bayan.

 7 Kung tungkol naman sa lahat ng nakakakita sa akin, inaalipusta nila ako;

Ibinubuka nilang mabuti ang kanilang mga bibig, iniiling nila ang kanilang ulo:

 8 “Ipinagkatiwala niya ang kaniyang sarili kay Jehova.

Paglaanan Niya siya ng pagtakas!

Hanguin niya siya, yamang nalulugod siya sa kaniya!”

 9 Sapagkat ikaw ang Isa na naglabas sa akin mula sa tiyan,

Ang Isa na pinagtitiwala ako habang nasa mga suso ng aking ina.

10 Sa iyo ay nahagis ako mula sa bahay-bata;

Mula pa sa tiyan ng aking ina ay ikaw na ang aking Diyos.

11 Huwag kang manatiling malayo sa akin, sapagkat ang kabagabagan ay malapit,

Sapagkat wala nang ibang katulong.

12 Pinalibutan ako ng maraming guyang toro;

Pinaligiran ako ng mga makapangyarihan ng Basan.

13 Ibinuka nila laban sa akin ang kanilang bibig,

Gaya ng leong nanluluray at umuungal.

14 Ibinuhos akong parang tubig,

At ang lahat ng aking mga buto ay nagkahiwa-hiwalay.

Ang aking puso ay naging tulad ng pagkit;

Natunaw ito sa kailaliman ng aking mga panloob na bahagi.

15 Ang aking kapangyarihan ay natuyong gaya ng bibingang luwad,

At ang aking dila ay dumidikit sa aking mga gilagid;

At sa alabok ng kamatayan ay inilalagay mo ako.

16 Sapagkat pinalibutan ako ng mga aso;

Pinaligiran ako ng kapulungan ng mga manggagawa ng kasamaan.

Tulad ng leon sila ay nasa aking mga kamay at aking mga paa.

17 Mabibilang ko ang lahat ng aking mga buto.

Sila ay nakatingin, tinititigan nila ako.

18 Pinaghahati-hatian nila sa kanilang sarili ang aking mga kasuutan,

At ang aking damit ay pinagpapalabunutan nila.

19 Ngunit ikaw, O Jehova, O huwag kang manatiling malayo.

O ikaw na aking lakas, magmadali ka sa pagtulong sa akin.

20 Iligtas mo mula sa tabak ang aking kaluluwa,

Ang aking kaisa-isa mula sa mismong pangalmot ng aso;

21 Iligtas mo ako mula sa bibig ng leon,

At mula sa mga sungay ng mga torong gubat ay sagutin mo ako at iligtas.

22 Ipahahayag ko ang iyong pangalan sa aking mga kapatid;

Sa gitna ng kongregasyon ay pupurihin kita.

23 Kayong mga natatakot kay Jehova, purihin ninyo siya!

Kayong lahat na binhi ni Jacob, luwalhatiin ninyo siya!

At matakot kayo sa kaniya, kayong lahat na binhi ni Israel.

24 Sapagkat hindi siya nanghamak

Ni narimarim man sa kapighatian ng napipighati;

At hindi niya ikinubli ang kaniyang mukha mula sa kaniya,

At nang humingi siya sa kaniya ng tulong ay kaniyang dininig.

25 Sa iyo magmumula ang aking papuri sa malaking kongregasyon;

Ang aking mga panata ay tutuparin ko sa harap ng mga may takot sa kaniya.

26 Ang maaamo ay kakain at mabubusog;

Yaong mga humahanap sa kaniya ay pupuri kay Jehova.

Mabuhay nawa ang inyong mga puso magpakailanman.

27 Ang lahat ng mga dulo ng lupa ay makaaalaala at manunumbalik kay Jehova.

At ang lahat ng mga pamilya ng mga bansa ay yuyukod sa harap mo.

28 Sapagkat ang paghahari ay nauukol kay Jehova,

At nagpupuno siya sa mga bansa.

29 Ang lahat ng matataba sa lupa ay kakain at yuyukod;

Sa harap niya ay luluhod ang lahat niyaong bumababa sa alabok,

At hindi maiingatang buháy ninuman ang kaniyang sariling kaluluwa.

30 Isang binhi ang maglilingkod sa kaniya;

Ipahahayag sa salinlahi ang may kinalaman kay Jehova.

31 Sila ay darating at magsasabi ng tungkol sa kaniyang katuwiran

Sa bayang ipanganganak, na ginawa niya ito.

Awit  24 : 1 - 10

Ni David. Isang awitin.

24 Kay Jehova ang lupa at ang lahat ng naririto,

Ang mabungang lupain at ang mga tumatahan dito.

 2 Sapagkat inilagay niya ito nang matatag sa ibabaw ng mga dagat,

At pinananatili niya itong nakatatag nang matibay sa ibabaw ng mga ilog.

 3 Sino ang makaaakyat sa bundok ni Jehova,

At sino ang makatitindig sa kaniyang dakong banal?

 4 Ang sinumang walang-sala ang mga kamay at malinis ang puso,

Siyang hindi nagdala ng Aking kaluluwa sa lubos na kawalang-kabuluhan,

Ni nanumpa man nang may panlilinlang.

 5 Magdadala siya ng pagpapala mula kay Jehova

At ng katuwiran mula sa kaniyang Diyos ng kaligtasan.

 6 Ito ang salinlahi ng mga humahanap sa kaniya,

Ng mga nagsasaliksik ng iyong mukha, O [Diyos ni] Jacob. Selah.

 7 “Itaas ninyo ang inyong mga ulo, O kayong mga pintuang-daan,

At tumindig kayo, O kayong mga namamalaging pasukan,

Upang makapasok ang maluwalhating Hari!”

 8 “Sino nga ba ang maluwalhating Haring ito?”

“Si Jehova na malakas at makapangyarihan,

Si Jehova na makapangyarihan sa pagbabaka.”

 9 “Itaas ninyo ang inyong mga ulo, O kayong mga pintuang-daan;

Oo, itaas ninyo ang mga iyon, O kayong mga namamalaging pasukan,

Upang makapasok ang maluwalhating Hari!”

10 “Sino nga ba siya, ang maluwalhating Haring ito?”

“Si Jehova ng mga hukbo—siya ang maluwalhating Hari.” Selah.

Awit  32 : 1 - 11

Ni David. Maskil.

32 Maligaya siya na ang kaniyang pagsalansang ay pinagpapaumanhinan, na ang kaniyang kasalanan ay tinatakpan.

 2 Maligaya ang tao na sa kaniya ay hindi nagpapataw ng kamalian si Jehova,

At sa kaniyang espiritu ay walang panlilinlang.

 3 Nang manahimik ako ay nanghina ang aking mga buto dahil sa pagdaing ko buong araw.

 4 Sapagkat sa araw at gabi ay mabigat ang iyong kamay sa akin.

Ang halumigmig ng aking buhay ay nabagong gaya ng tuyong init ng tag-araw. Selah.

 5 Ang aking kasalanan ay ipinagtapat ko sa iyo sa wakas, at ang aking kamalian ay hindi ko pinagtakpan.

Sinabi ko: “Ipagtatapat ko ang tungkol sa aking mga pagsalansang kay Jehova.”

At pinagpaumanhinan mo ang kamalian ng aking mga kasalanan. Selah.

 6 Dahil dito ay dadalangin sa iyo ang bawat isa na matapat

Sa panahon lamang na masusumpungan ka.

Kung tungkol sa baha ng maraming tubig, hindi siya maaabutan nito.

 7 Ikaw ay dakong kublihan ko; iingatan mo ako mula sa kabagabagan.

Palilibutan mo ako ng mga hiyaw ng kagalakan sa paglalaan ng pagtakas. Selah.

 8 “Pagkakalooban kita ng kaunawaan at tuturuan kita hinggil sa daan na dapat mong lakaran.

Magpapayo ako habang ang aking mata ay nakatingin sa iyo.

 9 Huwag kayong maging gaya ng kabayo o ng mula na walang pagkaunawa,

Na ang sigla ay kailangang supilin ng renda o ng preno

Bago sila lumapit sa iyo.”

10 Marami ang mga kirot ng balakyot;

Ngunit para sa isa na nagtitiwala kay Jehova, palilibutan siya ng maibiging-kabaitan.

11 Magsaya kayo kay Jehova at magalak, kayong mga matuwid;

At humiyaw kayo nang may kagalakan, lahat kayong matapat ang puso.

Awit  38 : 1 - 22

Awitin ni David, upang magpaalaala.

38 O Jehova, huwag mo akong sawayin sa iyong galit,

Ni ituwid mo man ako sa iyong pagngangalit.

 2 Sapagkat ang iyong mga palaso ay bumaon nang malalim sa akin,

At ang iyong kamay ay bumaba sa akin.

 3 Walang bahaging malusog sa aking laman dahil sa iyong pagtuligsa.

Walang kapayapaan sa aking mga buto dahilan sa aking kasalanan.

 4 Sapagkat ang sarili kong mga kamalian ay dumaan sa ibabaw ng aking ulo;

Tulad ng mabigat na pasan ay napakabigat ng mga iyon para sa akin.

 5 Ang aking mga sugat ay bumaho, ang mga iyon ay nagnanaknak,

Dahil sa aking kamangmangan.

 6 Ako ay nagulumihanan, ako ay napayukod nang lubusan;

Buong araw akong naglalakad na malungkot.

 7 Sapagkat ang akin mismong mga balakang ay nalipos ng pagkapaso,

At walang bahaging malusog sa aking laman.

 8 Ako ay naging manhid at nasiil nang lubusan;

Ako ay umungal dahil sa pagdaing ng aking puso.

 9 O Jehova, nasa harap mo ang aking buong pagnanasa,

At mula sa iyo ay hindi nakubli ang aking pagbubuntunghininga.

10 Ang aking puso ay tumibok nang mabilis, nilisan ako ng aking kalakasan,

At ang liwanag din ng aking mga mata ay wala sa akin.

11 Kung tungkol sa mga umiibig sa akin at sa aking mga kasamahan, nakatayo silang malayo sa aking salot,

At ang aking malalapit na kakilala ay nakatayo sa malayo.

12 Ngunit yaong mga naghahanap sa aking kaluluwa ay naglalatag ng mga bitag,

At yaong mga gumagawa ng ikapapahamak ko ay nagsasalita ng mga kapighatian,

At mga panlilinlang ang lagi nilang ibinubulung-bulong buong araw.

13 Kung tungkol sa akin, tulad ng isang bingi, hindi ako nakikinig;

At tulad ng isang pipi, hindi ko ibinubuka ang aking bibig.

14 At ako ay naging tulad ng isang taong hindi makarinig,

At sa aking bibig ay walang mga pangangatuwiran.

15 Sapagkat sa iyo, O Jehova, ako ay naghintay;

Ikaw ay sumagot, O Jehova na aking Diyos.

16 Sapagkat sinabi ko: “Baka magsaya sila sa akin;

Kapag sumuray-suray ang aking paa, tiyak na lubha silang magpapalalo laban sa akin.”

17 Sapagkat malapit na akong umika-ika,

At ang aking kirot ay laging nasa harap ko.

18 Sapagkat inihayag ko ang tungkol sa aking kamalian;

Nagsimula akong mabalisa dahil sa aking kasalanan.

19 At ang mga kaaway kong buháy ay naging malakas,

At ang mga napopoot sa akin nang walang dahilan ay dumami.

20 At ginagantihan nila ako ng masama kapalit ng mabuti;

Lagi nila akong sinasalansang bilang ganti sa pagtataguyod ko ng mabuti.

21 Huwag mo akong iwan, O Jehova.

O Diyos ko, huwag kang lumayo sa akin.

22 Magmadali ka sa pagtulong sa akin,

O Jehova na aking kaligtasan.

Awit  39 : 1 - 13

Sa tagapangasiwa ng Jedutun. Awitin ni David.

39 Sinabi ko: “Babantayan ko ang aking mga lakad

Upang huwag akong magkasala sa pamamagitan ng aking dila.

Maglalagay ako ng busal bilang bantay sa aking bibig,

Hangga’t may sinumang balakyot sa harap ko.”

 2 Ako ay napipi sa pagtahimik;

Ako ay tumahimik tungkol sa kung ano ang mabuti,

At ang aking kirot ay isinumpa.

 3 Ang aking puso ay nag-init sa loob ko;

Habang ako ay nagbubuntunghininga ay patuloy na nagniningas ang apoy.

Nagsalita ako sa pamamagitan ng aking dila:

 4 “Ipaalam mo sa akin, O Jehova, ang aking wakas,

At ang sukat ng aking mga araw—kung ano ito,

Upang malaman ko kung paanong ako ay panandalian lamang.

 5 Narito! Ginawa mong kaunti lamang ang aking mga araw;

At ang lawig ng aking buhay ay tila walang anuman sa harap mo.

Tunay na ang bawat makalupang tao, bagaman nakatayong matatag, ay isang singaw lamang. Selah.

 6 Tunay na parang guniguning lumalakad ang tao.

Tunay na nababagabag sila nang walang kabuluhan.

Ang isa ay nag-iimbak ng mga bagay at hindi niya alam kung sino ang kukuha ng mga iyon.

 7 At ngayon ay ano ang inaasahan ko, O Jehova?

Ang aking paghihintay ay sa iyo.

 8 Mula sa lahat ng aking mga pagsalansang ay iligtas mo ako.

Huwag mo akong gawing pandurusta ng hangal.

 9 Nanatili akong di-makapagsalita; hindi ko maibuka ang aking bibig,

Sapagkat ikaw mismo ang kumilos.

10 Alisin mo sa akin ang iyong salot.

Dahil sa pagkapoot ng iyong kamay ay sumapit ako sa kawakasan.

11 Sa pamamagitan ng mga pagsaway laban sa kamalian ay itinuwid mo ang tao,

At nilalamon mo ang kaniyang mga kanais-nais na bagay gaya ng ginagawa ng tangà.

Tunay na ang bawat makalupang tao ay isang singaw. Selah.

12 Dinggin mo ang aking panalangin, O Jehova,

At ang aking paghingi ng tulong ay pakinggan mo.

Huwag kang manatiling tahimik sa aking mga luha.

Sapagkat isa lamang akong dayuhan na nakikipanirahan sa iyo,

Isang nakikipamayang tulad ng lahat ng aking mga ninuno.

13 Alisin mo sa akin ang iyong tingin, upang ako ay umaliwalas

Bago ako umalis at ako ay mawala.”

Awit  40 : 1 - 17

Sa tagapangasiwa. Ni David, isang awitin.

40 May-pananabik akong umasa kay Jehova,

Kung kaya ikiniling niya sa akin ang kaniyang pandinig at dininig ang aking paghingi ng tulong.

 2 Iniahon din niya ako mula sa umuugong na hukay,

Mula sa lusak ng burak.

Pagkatapos ay itinuntong niya ang aking mga paa sa isang malaking bato;

Itinatag niya nang matibay ang aking mga hakbang.

 3 Isa pa, naglagay siya sa aking bibig ng isang bagong awit,

Papuri sa ating Diyos.

Marami ang makakakita niyaon at matatakot,

At magtitiwala sila kay Jehova.

 4 Maligaya ang matipunong lalaki na ginagawang kaniyang tiwala si Jehova

At hindi nagbaling ng kaniyang mukha sa mga taong sumasalansang,

Ni sa mga nahuhulog sa mga kasinungalingan.

 5 Maraming bagay ang iyong ginawa,

O Jehova na aking Diyos, maging ang iyong mga kamangha-manghang gawa at ang iyong mga kaisipan sa amin;

Walang sinumang maihahambing sa iyo.

Naisin ko mang saysayin at salitain ang tungkol sa mga iyon,

Ang mga iyon ay mas marami kaysa sa kaya kong isalaysay.

 6 Ang hain at handog ay hindi mo kinalugdan;

Ang mga tainga kong ito ay binuksan mo.

Ang handog na sinusunog at ang handog ukol sa kasalanan ay hindi mo hiningi.

 7 Sa dahilang iyan, sinabi ko: “Narito, ako ay dumating,

Sa balumbon ng aklat ay nakasulat iyon tungkol sa akin.

 8 Ang gawin ang iyong kalooban, O Diyos ko, ay kinalulugdan ko,

At ang iyong kautusan ay nasa aking mga panloob na bahagi.

 9 Inihayag ko ang mabuting balita ng katuwiran sa malaking kongregasyon.

Narito! Ang aking mga labi ay hindi ko pinipigilan.

O Jehova, nalalaman mo iyan nang lubos.

10 Ang iyong katuwiran ay hindi ko tinakpan sa loob ng aking puso.

Ang iyong katapatan at ang iyong pagliligtas ay ipinahayag ko.

Hindi ko itinago ang iyong maibiging-kabaitan at ang iyong katotohanan sa malaking kongregasyon.”

11 O Jehova, huwag mong ipagkait sa akin ang iyong habag.

Ingatan nawa akong lagi ng iyong maibiging-kabaitan at ng iyong katotohanan.

12 Sapagkat pinalibutan ako ng mga kapahamakan hanggang sa hindi na mabilang ang mga iyon.

Inabutan ako ng mga kamalian ko na higit pa kaysa sa kaya kong tingnan;

Ang mga iyon ay naging mas marami kaysa sa mga buhok sa aking ulo,

At iniwan ako ng aking puso.

13 Kalugdan mo nawa, O Jehova, ang pagliligtas sa akin.

O Jehova, sa pagtulong sa akin ay magmadali ka.

14 Mapahiya nawa at malito silang sama-sama

Yaong mga naghahanap sa aking kaluluwa upang lipulin ito.

Mapaurong nawa at maaba yaong mga nalulugod sa aking kapahamakan.

15 Tumitig nawa sila sa pagkamangha dahil sa kanilang kahihiyan

Yaong mga nagsasabi sa akin: “Aha! Aha!”

16 Magbunyi nawa sila at magsaya sa iyo,

Lahat niyaong mga humahanap sa iyo.

Lagi nawa nilang sabihin: “Dakilain nawa si Jehova,”

Niyaong mga umiibig sa iyong pagliligtas.

17 Ngunit ako ay napipighati at dukha.

Pinahahalagahan ako ni Jehova.

Ikaw ang tulong sa akin at ang Tagapaglaan ko ng pagtakas.

O Diyos ko, huwag kang lubhang magluwat.

Awit  41 : 1 - 13

Sa tagapangasiwa. Awitin ni David.

41 Maligaya ang sinumang gumagawi nang may pakundangan sa maralita;

Sa araw ng kapahamakan ay paglalaanan siya ni Jehova ng pagtakas.

 2 Babantayan siya ni Jehova at iingatan siyang buháy.

Ipahahayag siyang maligaya sa lupa;

At hindi mo siya maibibigay sa kaluluwa ng kaniyang mga kaaway.

 3 Aalalayan siya ni Jehova sa kama ng karamdaman;

Ang buong higaan niya ay papalitan mo nga sa panahon ng kaniyang pagkakasakit.

 4 Sa ganang akin, sinabi ko: “O Jehova, pagpakitaan mo ako ng lingap.

Pagalingin mo ang aking kaluluwa, sapagkat nagkasala ako laban sa iyo.”

 5 Kung tungkol sa aking mga kaaway, nagsasabi sila ng masama tungkol sa akin:

“Kailan ba siya mamamatay at ang kaniyang pangalan ay talagang maglalaho?”

 6 At kung may dumating upang makita ako, kabulaanan ang sasalitain ng kaniyang puso;

Magtitipon siya sa ganang kaniya ng bagay na nakasasakit;

Lalabas siya; sa labas ay sasalitain niya iyon.

 7 May-pagkakaisang nagbubulung-bulungan laban sa akin ang lahat ng napopoot sa akin;

Laban sa akin ay lagi silang nagpapakana ng kasamaan para sa akin:

 8 “Isang walang-kabuluhang bagay ang nabuhos sa kaniya;

Ngayong nakahiga na siya, hindi na siya muling babangon pa.”

 9 Gayundin ang taong may pakikipagpayapaan sa akin, na pinagtiwalaan ko,

Na kumakain ng aking tinapay, ay nag-angat ng kaniyang sakong laban sa akin.

10 Kung tungkol sa iyo, O Jehova, pagpakitaan mo ako ng lingap at ibangon mo ako,

Upang magantihan ko sila.

11 Sa ganito ay nalalaman kong kinalugdan mo ako,

Sapagkat ang aking kaaway ay hindi sumisigaw nang may pagbubunyi laban sa akin.

12 Kung tungkol sa akin, dahil sa aking katapatan ay itinaguyod mo ako,

At ilalagay mo ako sa harap ng iyong mukha hanggang sa panahong walang takda.

13 Pagpalain nawa si Jehova na Diyos ng Israel

Mula sa panahong walang takda at maging hanggang sa panahong walang takda.

Amen at Amen.

Awit  42 : 1 - 11

IKALAWANG AKLAT

(Mga Awit 42 – 72)

Sa tagapangasiwa. Maskil para sa mga anak ni Kora.

42 Gaya ng babaing usa na nananabik sa mga batis ng tubig,

Gayon nananabik sa iyo ang akin mismong kaluluwa, O Diyos.

 2 Ang aking kaluluwa ay nauuhaw sa Diyos, sa Diyos na buháy.

Kailan ako paroroon at haharap sa Diyos?

 3 Ang aking mga luha ay naging pagkain sa akin araw at gabi,

Habang sinasabi nila sa akin sa buong araw: “Nasaan ang iyong Diyos?”

 4 Ang mga bagay na ito ay aalalahanin ko, at ibubuhos ko ang aking kaluluwa sa loob ko.

Sapagkat dati akong nagdaraang kasama ng karamihan,

Dati akong lumalakad nang marahan sa unahan nila patungo sa bahay ng Diyos,

Na may tinig ng hiyaw ng kagalakan at pasasalamat,

Ng isang pulutong na nagdiriwang ng kapistahan.

 5 Bakit ka nanlulumo, O kaluluwa ko,

At bakit ka nababagabag sa loob ko?

Maghintay ka sa Diyos,

Sapagkat pupurihin ko pa siya bilang ang dakilang kaligtasan ng aking pagkatao.

 6 O Diyos ko, sa loob ko ay nanlulumo ang aking kaluluwa.

Kaya naman kita naaalaala,

Mula sa lupain ng Jordan at sa mga taluktok ng Hermon,

Mula sa maliit na bundok.

 7 Ang matubig na kalaliman ay tumatawag sa matubig na kalaliman

Sa lagaslas ng iyong mga bulwak ng tubig.

Ang lahat ng mga daluyong mo at mga alon mo—

Dumaan sa ibabaw ko ang mga iyon.

 8 Sa araw ay uutusan ni Jehova ang kaniyang maibiging-kabaitan,

At sa gabi ay sasaakin ang kaniyang awit;

Dadalanginan ang Diyos ng aking buhay.

 9 Sasabihin ko sa Diyos na aking malaking bato:

“Bakit mo ako kinalimutan?

Bakit ako naglalakad na malungkot dahil sa paniniil ng kaaway?”

10 Dinusta ako niyaong mga napopoot sa akin taglay ang pagpaslang laban sa aking mga buto,

Habang sinasabi nila sa akin sa buong araw: “Nasaan ang iyong Diyos?”

11 Bakit ka nanlulumo, O kaluluwa ko,

At bakit ka nababagabag sa loob ko?

Maghintay ka sa Diyos,

Sapagkat pupurihin ko pa siya bilang ang dakilang kaligtasan ng aking pagkatao at bilang aking Diyos.

Awit  44 : 1 - 26

Sa tagapangasiwa. Ng mga anak ni Kora. Maskil.

44 O Diyos, narinig namin ng aming pandinig,

Isinalaysay sa amin ng aming mga ninuno

Ang gawang isinagawa mo noong kanilang mga araw,

Noong mga araw ng sinaunang panahon.

 2 Sa pamamagitan ng iyong kamay ay pinalayas mo maging ang mga bansa,

At sa halip ay sila ang itinatag mo.

Winasak mo ang mga liping pambansa at itinaboy sila.

 3 Sapagkat hindi nila inari ang lupain sa pamamagitan ng sarili nilang tabak,

At hindi ang sarili nilang bisig ang nagdala sa kanila ng kaligtasan.

Kundi ang iyong kanang kamay at ang iyong bisig at ang liwanag ng iyong mukha,

Dahil kinalugdan mo sila.

 4 Ikaw mismo ang aking Hari, O Diyos.

Mag-utos ka ng dakilang kaligtasan para sa Jacob.

 5 Sa pamamagitan mo ay itutulak namin ang aming mga kalaban;

Sa iyong pangalan ay yuyurakan namin yaong mga tumitindig laban sa amin.

 6 Sapagkat hindi sa aking busog ako nagtitiwala

At hindi ang aking tabak ang nagliligtas sa akin.

 7 Sapagkat iniligtas mo kami sa aming mga kalaban,

At yaong mga masidhing napopoot sa amin ay inilagay mo sa kahihiyan.

 8 Sa Diyos ay maghahandog kami ng papuri buong araw,

At hanggang sa panahong walang takda ay dadakilain namin ang iyong pangalan. Selah.

 9 Ngunit ngayon ay itinatakwil mo at hinihiya kami,

At hindi ka lumalabas na kasama ng aming mga hukbo.

10 Pinauurong mo kaming lagi mula sa kalaban,

At ang mismong mga masidhing napopoot sa amin ay nanamsam para sa kanilang sarili.

11 Ibinibigay mo kaming tulad ng mga tupa, na pinakapagkain,

At sa gitna ng mga bansa ay ipinangalat mo kami.

12 Ipinagbibili mo ang iyong bayan na walang anumang kapalit na halaga,

At hindi ka nagpayaman sa pamamagitan ng kanilang halaga.

13 Ginagawa mo kaming kadustaan sa aming mga kapitbahay,

Isang kaalipustaan at kakutyaan sa mga nasa buong palibot namin.

14 Ginagawa mo kaming isang kasabihan sa gitna ng mga bansa,

Isang pag-iling ng ulo sa gitna ng mga liping pambansa.

15 Buong araw ay nasa harap ko ang aking pagkaaba,

At ang kahihiyan ng aking mukha ay tumakip sa akin,

16 Dahil sa tinig ng isa na nandurusta at nagsasalita nang may pang-aabuso,

Dahil sa kaaway at sa kaniya na naghihiganti.

17 Ang lahat ng ito ang sumapit sa amin, at hindi ka namin nilimot,

At hindi kami kumilos nang may kabulaanan sa iyong tipan.

18 Ang aming puso ay hindi tumalikod sa kawalang-pananampalataya,

Ni lumihis man ang aming mga yapak mula sa iyong landas.

19 Sapagkat dinurog mo kami sa dako ng mga chakal,

At tinatakpan mo kami ng matinding karimlan.

20 Kung nilimot namin ang pangalan ng aming Diyos,

O iniuunat namin ang aming mga palad sa kakaibang diyos,

21 Hindi ba ito sisiyasatin ng Diyos?

Sapagkat batid niya ang mga lihim ng puso.

22 Ngunit dahil sa iyo ay pinapatay kami sa buong araw;

Ibinibilang kaming gaya ng mga tupang papatayin.

23 Bumangon ka. Bakit patuloy ka pang natutulog, O Jehova?

Gumising ka. Huwag kang magtakwil magpakailanman.

24 Bakit mo ikinukubli ang iyong mukha?

Bakit mo nililimot ang aming kapighatian at ang paniniil sa amin?

25 Sapagkat ang aming kaluluwa ay nakasubsob sa mismong alabok;

Ang aming tiyan ay nakadikit sa mismong lupa.

26 Bumangon ka upang tumulong sa amin

At tubusin mo kami alang-alang sa iyong maibiging-kabaitan.

Awit  45 : 1 - 17

Sa tagapangasiwa ng Mga Liryo. Ng mga anak ni Kora. Maskil. Awit tungkol sa mga babaing minamahal.

45 Ang aking puso ay napukaw dahil sa isang mabuting bagay.

Sinasabi ko: “Ang aking mga gawa ay may kinalaman sa isang hari.”

Ang aking dila nawa ay maging panulat ng isang dalubhasang tagakopya.

 2 Higit ka ngang makisig kaysa sa mga anak ng mga tao.

Ang panghalina ay ibinuhos sa iyong mga labi.

Kaya naman pinagpala ka ng Diyos hanggang sa panahong walang takda.

 3 Ibigkis mo ang iyong tabak sa iyong hita, O makapangyarihan,

Taglay ang iyong dangal at ang iyong karilagan.

 4 At sa iyong karilagan ay magtagumpay ka;

Sumakay ka alang-alang sa katotohanan at kapakumbabaan at katuwiran,

At tuturuan ka ng iyong kanang kamay ng mga kakila-kilabot na bagay.

 5 Ang iyong mga palaso ay matutulis—sa ilalim mo ay nagbabagsakan ang mga bayan—

Sa puso ng mga kaaway ng hari.

 6 Ang Diyos ang iyong trono hanggang sa panahong walang takda, magpakailan-kailanman;

Ang setro ng iyong paghahari ay setro ng katuwiran.

 7 Iniibig mo ang katuwiran at kinapopootan mo ang kabalakyutan.

Kaya naman ang Diyos, ang iyong Diyos, ay nagpahid sa iyo ng langis ng pagbubunyi na higit kaysa sa iyong mga kasamahan.

 8 Ang lahat ng iyong kasuutan ay mira at aloe at kasia;

Mula sa maringal na palasyong garing ay pinasaya ka ng mga panugtog na de-kuwerdas.

 9 Ang mga anak na babae ng mga hari ay kabilang sa iyong minamahal na mga babae.

Ang malareynang abay ay tumindig sa iyong kanan na may ginto ng Opir.

10 Dinggin mo, O anak na babae, at masdan, at ikiling mo ang iyong pandinig;

At limutin mo ang iyong bayan at ang bahay ng iyong ama.

11 At ang hari ay mananabik sa iyong kariktan,

Sapagkat siya ang iyong panginoon,

Kaya yumukod ka sa kaniya.

12 Gayundin ang anak na babae ng Tiro na may kaloob—

Palalambutin ng mayayaman sa bayan ang iyong mukha.

13 Ang anak na babae ng hari ay lubos na maluwalhati sa loob ng bahay;

Ang kaniyang pananamit ay may mga palamuting ginto.

14 Siya na may kasuutang hinabi ay ihahatid sa hari.

Ang mga dalaga na kasunod niya bilang kaniyang mga kasamahan ay dinadala sa iyo.

15 Ihahatid sila na may pagsasaya at kagalakan;

Papasok sila sa palasyo ng hari.

16 Ang magiging kahalili ng iyong mga ninuno ay ang iyong mga anak,

Na aatasan mo bilang mga prinsipe sa buong lupa.

17 Babanggitin ko ang iyong pangalan sa lahat ng mga salinlahing darating.

Kaya naman pupurihin ka ng mga bayan hanggang sa panahong walang takda, magpakailan-kailanman.

Awit  50 : 1 - 23

Awitin ni Asap.

50 Ang Makapangyarihan, ang Diyos, si Jehova, ang siyang nagsalita,

At tinatawag niya ang lupa,

Mula sa pagsikat ng araw hanggang sa paglubog nito.

 2 Mula sa Sion, ang kasakdalan ng kariktan, ay suminag ang Diyos.

 3 Ang ating Diyos ay darating at hindi makapananatiling tahimik.

Sa harap niya ay may lumalamong apoy,

At sa buong palibot niya ay naging lubhang mabagyo ang panahon.

 4 Tumatawag siya sa langit sa itaas at sa lupa

Upang maglapat ng kahatulan sa kaniyang bayan:

 5 “Tipunin ninyo sa akin ang aking mga matapat,

Yaong mga nagtitibay ng aking tipan sa pamamagitan ng hain.”

 6 At ang langit ay nagsasaysay ng kaniyang katuwiran,

Sapagkat ang Diyos ang siyang Hukom. Selah.

 7 “Makinig ka, O bayan ko, at ako ay magsasalita,

O Israel, at magpapatotoo ako laban sa iyo.

Ako ang Diyos, ang iyong Diyos.

 8 Hindi kita sinasaway may kinalaman sa iyong mga hain,

Ni may kinalaman sa iyong mga buong handog na sinusunog na laging nasa harap ko.

 9 Hindi ako kukuha ng toro mula sa iyong bahay,

Ng mga kambing na lalaki mula sa iyong mga kural.

10 Sapagkat akin ang bawat mailap na hayop sa kagubatan,

Ang mga hayop sa ibabaw ng isang libong bundok.

11 Nakikilala kong lubos ang bawat may-pakpak na nilalang sa mga bundok,

At ang makakapal na kawan ng mga hayop sa malawak na parang ay nasa akin.

12 Kung ako ay gutóm, hindi ko sasabihin sa iyo;

Sapagkat ang mabungang lupain at ang kabuuan nito ay sa akin.

13 Kakainin ko ba ang karne ng malalakas na toro,

At iinumin ko ba ang dugo ng mga kambing na lalaki?

14 Maghandog ka ng pasasalamat bilang iyong hain sa Diyos,

At tuparin mo sa Kataas-taasan ang iyong mga panata;

15 At tawagin mo ako sa araw ng kabagabagan.

Ililigtas kita, at luluwalhatiin mo ako.”

16 Ngunit sa balakyot ay sasabihin ng Diyos:

“Ano ang karapatan mo upang isa-isahin ang aking mga tuntunin,

At upang taglayin mo sa iyong bibig ang aking tipan?

17 Aba, ikaw—ikaw ay napopoot sa disiplina,

At lagi mong iwinawaksi sa likuran mo ang aking mga salita.

18 Kapag nakakita ka ng magnanakaw, nalulugod ka pa nga sa kaniya;

At ang iyong pakikibahagi ay sa mga mangangalunya.

19 Pinakakawalan mo ang iyong bibig sa kasamaan,

At ang iyong dila ay lagi mong inilalakip sa panlilinlang.

20 Ikaw ay umuupo at nagsasalita laban sa iyong sariling kapatid,

Nagbubunyag ka ng pagkakamali laban sa anak ng iyong ina.

21 Ang mga bagay na ito ay ginawa mo, at nanatili akong tahimik.

Inakala mong ako ay tiyak na magiging gaya mo.

Sasawayin kita, at itutuwid ko ang mga bagay-bagay sa harap ng iyong mga mata.

22 Unawain ninyo ito, pakisuyo, ninyong mga lumilimot sa Diyos,

Upang hindi ko kayo lurayin nang walang sinumang tagapagligtas.

23 Ang naghahandog ng pasasalamat bilang kaniyang hain ang siyang lumuluwalhati sa akin;

At sa isa namang nananatili sa takdang daan,

Ipakikita ko sa kaniya ang pagliligtas ng Diyos.”

Awit  51 : 1 - 19

Sa tagapangasiwa. Awitin ni David. Nang pumaroon sa kaniya si Natan na propeta pagkatapos niyang sipingan si Bat-sheba.

51 Pagpakitaan mo ako ng lingap, O Diyos, ayon sa iyong maibiging-kabaitan.

Ayon sa kasaganaan ng iyong kaawaan ay pawiin mo ang aking mga pagsalansang.

 2 Lubusan mo akong hugasan mula sa aking kamalian,

At linisin mo ako mula sa aking kasalanan.

 3 Sapagkat alam ko ang aking mga pagsalansang,

At ang aking kasalanan ay laging nasa harap ko.

 4 Laban sa iyo, sa iyo lamang, ako ay nagkasala,

At ang masama sa iyong paningin ay nagawa ko,

Upang mapatunayan kang matuwid kapag nagsasalita ka,

Nang sa gayon ay mapatunayan kang malinis kapag humahatol ka.

 5 Narito! Sa kamalian ay iniluwal ako na may mga kirot ng panganganak,

At sa kasalanan ay ipinaglihi ako ng aking ina.

 6 Narito! Ikaw ay nalulugod sa pagkamatapat sa mga panloob na bahagi;

At sa lihim na pagkatao ay ipaalam mo nawa sa akin ang tunay na karunungan.

 7 Dalisayin mo nawa ako mula sa kasalanan sa pamamagitan ng isopo, upang ako ay maging malinis;

Hugasan mo nawa ako, upang ako ay maging mas maputi pa sa niyebe.

 8 Iparinig mo nawa sa akin ang pagbubunyi at pagsasaya,

Upang ang mga butong dinurog mo ay magalak.

 9 Ikubli mo ang iyong mukha mula sa aking mga kasalanan,

At pawiin mo ang lahat ng aking kamalian.

10 Likhain mo sa akin ang isang dalisay na puso, O Diyos,

At maglagay ka sa loob ko ng isang bagong espiritu, yaong matatag.

11 Huwag mo akong itaboy mula sa iyong harapan;

At ang iyong banal na espiritu ay huwag mo sanang alisin sa akin.

12 Isauli mo sa akin ang pagbubunyi sa iyong pagliligtas,

At alalayan mo nawa ako ng isang nagkukusang espiritu.

13 Ituturo ko sa mga mananalansang ang iyong mga daan,

Upang ang mga makasalanan ay agad na manumbalik sa iyo.

14 Iligtas mo ako mula sa pagkakasala sa dugo, O Diyos na Diyos ng aking kaligtasan,

Upang ang aking dila ay may kagalakang makapagpahayag ng tungkol sa iyong katuwiran.

15 O Jehova, ibuka mo nawa ang mga labi kong ito,

Upang ang aking bibig ay makapagpahayag ng iyong kapurihan.

16 Sapagkat hindi ka nalulugod sa hain—kung gayon ay ibinigay ko sana;

Hindi ka nasisiyahan sa buong handog na sinusunog.

17 Ang mga hain sa Diyos ay isang wasak na espiritu;

Ang pusong wasak at durog, O Diyos, ay hindi mo hahamakin.

18 Sa iyong kabutihang-loob ay gawan mo ng mabuti ang Sion;

Itayo mo nawa ang mga pader ng Jerusalem.

19 Kung magkagayon ay malulugod ka sa mga hain ng katuwiran,

Sa haing sinusunog at sa buong handog;

Kung magkagayon ay mga toro ang ihahandog sa iyong sariling altar.

Awit  52 : 1 - 9

Sa tagapangasiwa. Maskil. Ni David, nang si Doeg na Edomita ay dumating at magsaysay kay Saul at magsabi sa kaniya na si David ay pumaroon sa bahay ni Ahimelec.

52 Bakit mo ipinaghahambog ang kasamaan, O ikaw na makapangyarihan?

Ang maibiging-kabaitan ng Diyos ay buong araw.

 2 Mga kapighatian ang ipinapanukala ng iyong dila, na pinatalas na gaya ng labaha,

Na gumagawa nang may panlilinlang.

 3 Inibig mo ang kasamaan nang higit kaysa sa kabutihan,

Ang kabulaanan kaysa sa pagsasalita ng katuwiran. Selah.

 4 Inibig mo ang lahat ng salitang nananakmal,

O ikaw na dilang mapanlinlang.

 5 Ibabagsak ka rin ng Diyos magpakailanman;

Ilulugmok ka niya at ihihiwalay ka niya mula sa iyong tolda,

At bubunutin ka nga niya mula sa lupain ng mga buháy. Selah.

 6 At makikita iyon ng mga matuwid at matatakot sila,

At siya ay pagtatawanan nila.

 7 Narito ang matipunong lalaki na hindi ginagawang kaniyang tanggulan ang Diyos,

Kundi nagtitiwala sa kasaganaan ng kaniyang kayamanan,

Na sumisilong sa mga kapighatiang dulot niya.

 8 Ngunit ako ay magiging gaya ng mayabong na punong olibo sa bahay ng Diyos;

Nagtitiwala ako sa maibiging-kabaitan ng Diyos hanggang sa panahong walang takda, magpakailan-kailanman.

 9 Pupurihin kita hanggang sa panahong walang takda, sapagkat ikaw ay kumilos;

At aasa ako sa iyong pangalan, sapagkat ito ay mabuti, sa harap ng iyong mga matapat.

Awit  53 : 1 - 6

Sa tagapangasiwa ng Mahalat. Maskil. Ni David.

53 Ang hangal ay nagsabi sa kaniyang puso:

“Walang Jehova.”

Gumawi sila nang kapaha-pahamak at gumawi sila nang karima-rimarim sa kalikuan;

Walang sinumang gumagawa ng mabuti.

 2 Kung tungkol sa Diyos, dinudungaw niya mula sa langit ang mga anak ng mga tao,

Upang tingnan kung may sinumang may kaunawaan, sinumang humahanap kay Jehova.

 3 Silang lahat ay tumalikod, silang lahat ay pawang tiwali;

Walang sinumang gumagawa ng mabuti,

Wala ni isa man.

 4 Wala bang sinuman sa mga nagsasagawa ng bagay na nakasasakit ang may kaalaman,

Na lumalamon sa aking bayan gaya ng pagkain nila ng tinapay?

Ni hindi sila tumatawag kay Jehova.

 5 Doon ay napuspos sila ng malaking panghihilakbot,

Kung saan dati ay walang panghihilakbot;

Sapagkat pangangalatin nga ng Diyos ang mga buto ng sinumang nagkakampo laban sa iyo.

Ilalagay mo nga sila sa kahihiyan, sapagkat itinakwil sila ni Jehova.

 6 O kung sa Sion sana manggaling ang dakilang kaligtasan ng Israel!

Kapag tinipong muli ni Jehova ang mga nabihag sa kaniyang bayan,

Magalak nawa ang Jacob, magsaya nawa ang Israel.

Awit  55 : 1 - 23

Sa tagapangasiwa ng mga panugtog na de-kuwerdas. Maskil. Ni David.

55 Pakinggan mo, O Diyos, ang aking panalangin;

At huwag kang magtago sa paghiling ko ng lingap.

 2 Magbigay-pansin ka sa akin at sagutin mo ako.

Ako ay nababalisa dahil sa aking pagkabahala,

At wala akong magawa kundi ang mabagabag,

 3 Dahil sa tinig ng kaaway, dahil sa panggigipit ng balakyot.

Sapagkat palagi nila akong binabagsakan ng bagay na nakasasakit,

At sa galit ay nagkikimkim sila ng matinding poot laban sa akin.

 4 Ang akin mismong puso ay dumaranas ng matinding kirot sa loob ko,

At ang mga pagkatakot sa kamatayan ay nahulog sa akin.

 5 Ang takot, oo, ang panginginig ay pumapasok sa akin,

At tinatakpan ako ng pangangatog.

 6 At lagi kong sinasabi: “O kung may mga pakpak lamang sana ako na gaya ng sa kalapati!

Lilipad ako at tatahan.

 7 Narito! Magpapakalayu-layo ako sa pagtakas;

Manunuluyan ako sa ilang.—Selah—

 8 Magmamadali akong tumungo sa dakong matatakasan ko

Mula sa humahagibis na hangin, mula sa unos.”

 9 Lituhin mo, O Jehova, hatiin mo ang kanilang dila,

Sapagkat nakakita ako ng karahasan at pagtatalo sa lunsod.

10 Araw at gabi ay nililibot nila iyon sa ibabaw ng mga pader niyaon;

At ang pananakit at ang kabagabagan ay nasa loob niyaon.

11 Ang mga kapighatian ay nasa loob niyaon;

At mula sa liwasan niyaon ay hindi humihiwalay ang paniniil at ang panlilinlang.

12 Sapagkat hindi isang kaaway ang dumusta sa akin;

Kung gayon nga ay napagtiisan ko sana.

Hindi isang masidhing napopoot sa akin ang lubhang nagpalalo laban sa akin;

Kung gayon nga ay nakapagkubli sana ako mula sa kaniya.

13 Kundi ikaw iyon, isang taong mortal na kagaya ko,

Isa na pamilyar sa akin at kakilala ko,

14 Sapagkat dati ay magkasama tayong nagtatamasa ng matamis at matalik na kaugnayan;

Patungo sa bahay ng Diyos ay dati tayong naglalakad na kasama ng karamihan.

15 Mapasakanila sana ang mga kaabahan!

Bumaba sana silang buháy sa Sheol;

Sapagkat sa paninirahan nila bilang dayuhan ay masasamang bagay ang nasa loob nila.

16 Sa ganang akin, sa Diyos ako tatawag;

At ililigtas ako ni Jehova.

17 Gabi at umaga at katanghalian ay wala akong magawa kundi ang mabahala at ako ay dumaraing,

At dinirinig niya ang aking tinig.

18 Tiyak na tutubusin niya ang aking kaluluwa at ilalagay ito sa kapayapaan mula sa pagbabaka laban sa akin,

Sapagkat maramihan silang naging laban sa akin.

19 Diringgin sila ng Diyos at sasagutin sila,

Siya na nakaupo sa trono gaya noong nakalipas—Selah—

Sila na walang mga pagbabago

At hindi natatakot sa Diyos.

20 Iniunat niya ang kaniyang mga kamay laban sa mga may pakikipagpayapaan sa kaniya;

Nilapastangan niya ang kaniyang tipan.

21 Mas madulas kaysa sa mantikilya ang mga salita ng kaniyang bibig,

Ngunit ang kaniyang puso ay nakahilig na lumaban.

Ang kaniyang mga salita ay mas malambot kaysa sa langis,

Ngunit ang mga iyon ay mga hugót na tabak.

22 Ihagis mo ang iyong pasanin kay Jehova,

At siya ang aalalay sa iyo.

Hindi niya kailanman ipahihintulot na ang matuwid ay makilos.

23 Ngunit ikaw, O Diyos, ibababa mo sila sa pinakamalalim na hukay.

Kung tungkol sa mga taong may pagkakasala sa dugo at mapanlinlang, hindi nila ipamumuhay ang kalahati ng kanilang mga araw.

Ngunit sa ganang akin, magtitiwala ako sa iyo.

Awit  56 : 1 - 13

Sa tagapangasiwa ng Tahimik na Kalapati sa gitna niyaong mga nasa malayo. Ni David. Miktam. Nang hulihin siya ng mga Filisteo sa Gat.

56 Pagpakitaan mo ako ng lingap, O Diyos, sapagkat sinakmal ako ng taong mortal.

Sa pakikipagdigma buong araw, patuloy niya akong sinisiil.

 2 Sinasakmal ako ng mga kagalit ko buong araw,

Sapagkat maraming nakikipagdigma laban sa akin nang may kapalaluan.

 3 Anumang araw na ako ay matakot, ako, sa ganang akin, ay magtitiwala sa iyo.

 4 Kaisa ng Diyos ay pupurihin ko ang kaniyang salita.

Sa Diyos ako naglalagak ng aking tiwala; hindi ako matatakot.

Ano ang magagawa sa akin ng laman?

 5 Buong araw nilang pinipinsala ang aking mga pansariling gawain;

Ang lahat ng kaisipan nila ay laban sa akin sa ikasasama.

 6 Dumadaluhong sila, nagkukubli sila,

Sila, sa ganang kanila, ay nagmamasid sa akin mismong mga hakbang,

Habang inaabangan nila ang aking kaluluwa.

 7 Iwaksi mo sila dahil sa kanilang pananakit.

Sa galit ay ibagsak mo ang mga bayan, O Diyos.

 8 Ang aking pagiging takas ay iniulat mo.

Ilagay mo ang aking mga luha sa iyong sisidlang balat.

Hindi ba nasa iyong aklat ang mga iyon?

 9 Sa pagkakataong iyon ay tatalikod ang aking mga kaaway, sa araw na ako ay tumawag;

Ito ay lubos kong nalalaman, na ang Diyos ay sumasaakin.

10 Kaisa ng Diyos ay pupurihin ko ang kaniyang salita;

Kaisa ni Jehova ay pupurihin ko ang kaniyang salita.

11 Sa Diyos ako naglalagak ng aking tiwala. Hindi ako matatakot.

Ano ang magagawa sa akin ng makalupang tao?

12 Sa akin, O Diyos, ay may mga panata sa iyo.

Mag-uukol ako ng mga kapahayagan ng pasasalamat sa iyo.

13 Sapagkat iniligtas mo ang aking kaluluwa mula sa kamatayan—

Hindi mo nga ba iniligtas ang aking mga paa mula sa pagkatisod?—

Upang makalakad ako sa harap ng Diyos sa liwanag niyaong mga buháy.

Awit  57 : 1 - 11

Sa tagapangasiwa. “Huwag kang magpahamak.” Ni David. Miktam. Nang tumakas siya dahil kay Saul, patungo sa yungib.

57 Pagpakitaan mo ako ng lingap, O Diyos, pagpakitaan mo ako ng lingap,

Sapagkat sa iyo nanganganlong ang aking kaluluwa;

At sa lilim ng iyong mga pakpak ay nanganganlong ako hanggang sa makaraan ang mga kapighatian.

 2 Tumatawag ako sa Diyos na Kataas-taasan, sa tunay na Diyos na nagpapasapit sa mga ito sa kawakasan alang-alang sa akin.

 3 Magsusugo siya mula sa langit at ililigtas ako.

Tiyak na guguluhin niya yaong nananakmal sa akin. Selah.

Isusugo ng Diyos ang kaniyang maibiging-kabaitan at ang kaniyang katapatan.

 4 Ang aking kaluluwa ay nasa gitna ng mga leon;

Wala akong magawa kundi ang humiga sa gitna ng mga manlalamon, mga anak pa nga ng mga tao,

Na ang mga ngipin ay mga sibat at mga palaso,

At ang kanilang dila ay tabak na matalas.

 5 O maging dakila ka nawa sa ibabaw ng langit, O Diyos;

Mapasaibabaw nawa ng buong lupa ang iyong kaluwalhatian.

 6 Isang lambat ang inihanda nila para sa aking mga hakbang;

Ang aking kaluluwa ay nayukod.

Nagdukal sila ng patibong sa harap ko;

Nahulog sila sa gitna niyaon. Selah.

 7 Ang aking puso ay matatag, O Diyos,

Ang aking puso ay matatag.

Ako ay aawit at aawit ng papuri.

 8 Gumising ka, O aking kaluwalhatian;

Gumising ka, O panugtog na de-kuwerdas; ikaw rin, O alpa.

Gigisingin ko ang bukang-liwayway.

 9 Pupurihin kita sa gitna ng mga bayan, O Jehova;

Aawit ako sa iyo sa gitna ng mga liping pambansa.

10 Sapagkat ang iyong maibiging-kabaitan ay dakila hanggang sa langit,

At ang iyong katapatan ay hanggang sa kalangitan.

11 Maging dakila ka nawa sa ibabaw ng langit, O Diyos;

Mapasaibabaw nawa ng buong lupa ang iyong kaluwalhatian.

Awit  58 : 1 - 11

Sa tagapangasiwa. “Huwag kang magpahamak.” Ni David. Miktam.

58 Sa inyong katahimikan ay talaga bang makapagsasalita kayo ng tungkol sa katuwiran?

Makahahatol ba kayo sa katapatan, O kayong mga anak ng mga tao?

 2 Sa halip ay nagsasagawa pa nga kayo sa inyong puso ng tahasang kalikuan sa lupa,

At naghahanda ng daan para sa mismong karahasan ng inyong mga kamay!

 3 Ang mga balakyot ay mga tiwali mula pa sa bahay-bata;

Sila ay naliligaw mula pa sa tiyan;

Nagsasalita sila ng mga kasinungalingan.

 4 Ang kamandag nila ay tulad ng kamandag ng serpiyente,

Binging tulad ng kobra na nagtatakip ng tainga nito,

 5 Na ayaw makinig sa tinig ng mga engkantador,

Bagaman may isang marunong na nanggagayuma sa pamamagitan ng mga engkanto.

 6 O Diyos, lansagin mo ang kanilang mga ngipin sa kanilang bibig.

Basagin mo ang mismong mga panga ng mga may-kilíng na batang leon, O Jehova.

 7 Malusaw nawa sila na parang nasa tubig na umaagos;

Hutukin niya nawa ang busog para sa kaniyang mga palaso habang sila ay nalulugmok.

 8 Tulad ng susô na natutunaw ay lumalakad siya;

Tulad ng sanggol na naagas sa babae ay hindi nga nila makikita ang araw.

 9 Bago maramdaman ng inyong mga palayok ang pinagningas na kambron,

Ang luntiang sariwa at gayundin yaong nag-aapoy, tatangayin niya ang mga iyon na gaya ng mabagyong hangin.

10 Ang matuwid ay magsasaya sapagkat nakita niya ang paghihiganti.

Ang kaniyang mga yapak ay huhugasan niya sa dugo ng balakyot.

11 At sasabihin ng mga tao: “Talagang may bunga para sa matuwid.

Talagang may Diyos na humahatol sa lupa.”

Awit  59 : 1 - 17

Sa tagapangasiwa. “Huwag kang magpahamak.” Ni David. Miktam. Nang magsugo si Saul, at binabantayan nila ang bahay, upang patayin siya.

59 Iligtas mo ako mula sa aking mga kaaway, O Diyos ko;

Ipagsanggalang mo nawa ako mula sa mga bumabangon laban sa akin.

 2 Sagipin mo ako mula sa mga nagsasagawa ng bagay na nakasasakit,

At iligtas mo ako mula sa mga taong may pagkakasala sa dugo.

 3 Sapagkat, narito! inaabangan nila ang aking kaluluwa;

Dinadaluhong ako ng malalakas,

Hindi dahil sa aking pagsalansang, ni sa anumang kasalanan ko, O Jehova.

 4 Bagaman walang kamalian, tumatakbo sila at naghahanda.

Gumising ka sa aking pagtawag at tingnan mo.

 5 At ikaw, O Jehova na Diyos ng mga hukbo, na Diyos ng Israel.

Gumising ka upang ibaling ang iyong pansin sa lahat ng mga bansa.

Huwag kang magpakita ng lingap sa sinumang mapanakit na mga traidor. Selah.

 6 Lagi silang bumabalik sa kinagabihan;

Tumatahol silang gaya ng aso at lumilibot sa lunsod.

 7 Narito! Pinabubukal nila ang kanilang bibig;

Mga tabak ang nasa kanilang mga labi,

Sapagkat sino ang nakikinig?

 8 Ngunit pagtatawanan mo sila, O Jehova;

Ilalagay mo sa kaalipustaan ang lahat ng mga bansa.

 9 O aking Kalakasan, mananatili akong nagbabantay sa iyo;

Sapagkat ang Diyos ang aking matibay na kaitaasan.

10 Ang Diyos ng maibiging-kabaitan sa akin ang siyang sasalubong sa akin;

Pangyayarihin ng Diyos na pagmasdan ko ang aking mga kagalit.

11 Huwag mo silang patayin, upang ang aking bayan ay hindi makalimot.

Sa pamamagitan ng iyong kalakasan ay pagala-galain mo sila,

At ibagsak mo sila, O aming kalasag na si Jehova,

12 Dahil sa kasalanan ng kanilang bibig, ang salita ng kanilang mga labi;

At mahuli nawa sila sa kanilang pagmamapuri,

Dahil nga sa pagsumpa at sa panlilinlang na kanilang inuulit-ulit.

13 Sa pagngangalit ay pasapitin mo sila sa kawakasan;

Pasapitin mo sila sa kawakasan, upang sila ay mawala;

At malaman nawa nila na ang Diyos ay namamahala sa Jacob hanggang sa mga dulo ng lupa. Selah.

14 At pabalikin mo nawa sila sa kinagabihan;

Patahulin mo nawa silang gaya ng aso at palibutin mo sila sa lunsod.

15 Pagala-galain mo nawa ang mga ito upang humanap ng makakain;

Huwag mo nawa silang busugin o patuluyin sa buong magdamag.

16 Ngunit kung tungkol sa akin, ako ay aawit tungkol sa iyong kalakasan,

At sa umaga ay ipahahayag ko nang may kagalakan ang tungkol sa iyong maibiging-kabaitan.

Sapagkat ikaw ay naging isang matibay na kaitaasan para sa akin

At isang dakong matatakbuhan sa araw ng aking kabagabagan.

17 O aking Kalakasan, sa iyo ay aawit ako,

Sapagkat ang Diyos ang aking matibay na kaitaasan, ang Diyos ng maibiging-kabaitan sa akin.

Awit  62 : 1 - 12

Sa tagapangasiwa ng Jedutun. Awitin ni David.

62 Tunay na sa Diyos ay naghihintay nang may katahimikan ang aking kaluluwa.

Nagmumula sa kaniya ang aking kaligtasan.

 2 Tunay na siya ang aking bato at aking kaligtasan, ang aking matibay na kaitaasan;

Hindi ako lubhang makikilos.

 3 Hanggang kailan kayo magngangalit laban sa taong papaslangin ninyo?

Kayong lahat ay tulad ng pader na nakahapay, isang batong pader na ibinubuwal.

 4 Tunay na sila ay nagpapayo upang hikayatin ang isa mula sa kaniyang dangal;

Nalulugod sila sa kasinungalingan.

Sa pamamagitan ng kanilang bibig ay nagpapala sila, ngunit sa loob nila ay sumusumpa sila. Selah.

 5 Sa Diyos nga ay maghintay ka nang tahimik, O kaluluwa ko,

Sapagkat nagmumula sa kaniya ang aking pag-asa.

 6 Tunay na siya ang aking bato at aking kaligtasan, ang aking matibay na kaitaasan;

Hindi ako makikilos.

 7 Nasa Diyos ang aking kaligtasan at aking kaluwalhatian.

Ang aking matibay na bato, ang aking kanlungan ay nasa Diyos.

 8 Magtiwala kayo sa kaniya sa lahat ng panahon, O bayan.

Sa harap niya ay ibuhos ninyo ang inyong puso.

Ang Diyos ay kanlungan para sa atin. Selah.

 9 Tunay na ang mga anak ng makalupang tao ay isang singaw,

Ang mga anak ng sangkatauhan ay kasinungalingan.

Kapag inilagay sila sa timbangan ay mas magaan silang lahat kaysa sa isang singaw.

10 Huwag ninyong ilagak ang inyong tiwala sa pandaraya,

Ni maging walang-kabuluhan man dahil sa tahasang pagnanakaw.

Sakaling ang kabuhayan ay umunlad, huwag ninyong ituon ang inyong puso sa mga iyon.

11 Minsang nagsalita ang Diyos, makalawang ulit ko ngang narinig ito,

Na ang kalakasan ay nauukol sa Diyos.

12 Ang maibiging-kabaitan din ay nauukol sa iyo, O Jehova,

Sapagkat ginagantihan mo ang bawat isa ayon sa kaniyang gawa.

Awit  63 : 1 - 11

Awitin ni David, nang siya ay nasa ilang ng Juda.

63 O Diyos, ikaw ang aking Diyos, lagi kitang hinahanap.

Ang aking kaluluwa ay nauuhaw sa iyo.

Dahil sa iyo ay nanlulupaypay sa pananabik ang aking laman

Sa isang lupaing tuyo at lupaypay, na walang tubig.

 2 Sa gayon ay namasdan kita sa dakong banal,

Sa pagkakita sa iyong lakas at sa iyong kaluwalhatian.

 3 Sapagkat ang iyong maibiging-kabaitan ay mas mabuti kaysa sa buhay,

Papupurihan ka ng aking mga labi.

 4 Sa gayon ay pagpapalain kita sa buong buhay ko;

Sa iyong pangalan ay itataas ko ang aking mga palad.

 5 Waring sa pinakamainam na bahagi, sa katabaan nga, ay nabubusog ang aking kaluluwa,

At sa pamamagitan ng mga labi na may mga hiyaw ng kagalakan ay naghahandog ng papuri ang aking bibig.

 6 Kapag naaalaala kita sa aking higaan,

Sa mga pagbabantay sa gabi ay binubulay-bulay kita.

 7 Sapagkat ikaw ay naging tulong sa akin,

At sa lilim ng iyong mga pakpak ay humihiyaw ako nang may kagalakan.

 8 Ang aking kaluluwa ay maingat na sumunod sa iyo;

Sa akin ay nakahawak nang mahigpit ang iyong kanang kamay.

 9 Kung tungkol sa mga naghahanap sa aking kaluluwa upang ipahamak iyon,

Sila ay hahantong sa pinakamabababang bahagi ng lupa.

10 Sila ay ibibigay sa kapangyarihan ng tabak;

Sila ay magiging isang piraso lamang ng pagkain para sa mga sorra.

11 At ang hari ay magsasaya sa Diyos.

Ang bawat sumusumpa sa pamamagitan niya ay maghahambog,

Sapagkat ang bibig niyaong mga nagsasalita ng kabulaanan ay patitigilin.

Awit  66 : 1 - 20

Sa tagapangasiwa. Isang awit, isang awitin.

66 May-pagbubunyi kayong sumigaw sa Diyos, lahat kayong mga tao sa lupa.

 2 Umawit kayo ukol sa kaluwalhatian ng kaniyang pangalan.

Gawin ninyong maluwalhati ang papuri sa kaniya.

 3 Sabihin ninyo sa Diyos: “Anong kakila-kilabot ng iyong mga gawa!

Dahil sa kasaganaan ng iyong lakas ay susukut-sukot na paroroon sa iyo ang iyong mga kaaway.

 4 Ang lahat ng tao sa lupa ay yuyukod sa iyo,

At aawit sila sa iyo, aawit sila sa iyong pangalan.” Selah.

 5 Halikayo at tingnan ang mga gawa ng Diyos.

Ang kaniyang pakikitungo sa mga anak ng mga tao ay kakila-kilabot.

 6 Ginawa niyang tuyong lupa ang dagat;

Sa ilog ay tumawid silang naglalakad.

Doon ay nagsimula kaming magsaya sa kaniya.

 7 Siya ay namamahala sa pamamagitan ng kaniyang kalakasan hanggang sa panahong walang takda.

Ang kaniyang mga mata ay nagbabantay sa mga bansa.

Kung tungkol sa mga sutil, huwag silang magmalaki. Selah.

 8 Pagpalain ninyo ang ating Diyos, O kayong mga bayan,

At iparinig ninyo ang tinig ng papuri sa kaniya.

 9 Itinatatag niya ang ating kaluluwa sa buhay,

At hindi niya ipinahihintulot na makilos ang ating paa.

10 Sapagkat sinuri mo kami, O Diyos;

Dinalisay mo kaming gaya ng pagdalisay sa pilak.

11 Ipinasok mo kami sa pangasong lambat;

Pinabigatan mo ang aming mga balakang.

12 Pinaraan mo ang taong mortal sa ibabaw ng aming ulo;

Dumaan kami sa apoy at sa tubig,

At dinala mo kami sa kaginhawahan.

13 Papasok ako sa iyong bahay taglay ang mga buong handog na sinusunog;

Tutuparin ko sa iyo ang aking mga panata

14 Na ibinuka ng aking mga labi upang sabihin

At sinalita ng aking bibig noong ako ay nasa kagipitan.

15 Mga buong handog na sinusunog na mga patabain ang ihahandog ko sa iyo,

Na may haing usok ng mga barakong tupa.

Maghahandog ako ng toro na may kasamang mga kambing na lalaki. Selah.

16 Halikayo, makinig kayo, lahat kayong natatakot sa Diyos, at isasaysay ko

Kung ano ang ginawa niya para sa aking kaluluwa.

17 Sa kaniya ay tumawag ako sa pamamagitan ng aking bibig,

At nagsagawa ng pagdakila ang aking dila.

18 Kung may isinasaalang-alang akong nakasasakit na bagay sa aking puso,

Hindi ako diringgin ni Jehova.

19 Tunay na dininig ng Diyos;

Nagbigay-pansin siya sa tinig ng aking panalangin.

20 Pagpalain nawa ang Diyos, na hindi nagwaksi ng aking panalangin,

Ni ng kaniyang maibiging-kabaitan mula sa akin.

Awit  69 : 1 - 36

Sa tagapangasiwa ng Mga Liryo. Ni David.

69 Iligtas mo ako, O Diyos, sapagkat ang tubig ay umabot hanggang sa kaluluwa.

 2 Lumubog ako sa malalim na lusak, kung saan walang matatayuan.

Ako ay napasatubig na pagkalalim-lalim,

At tinangay ako ng umaagos na daloy.

 3 Ako ay napagod sa aking pagtawag;

Ang aking lalamunan ay namaos.

Ang aking mga mata ay nanlabo habang naghihintay sa aking Diyos.

 4 Yaong mga napopoot sa akin nang walang dahilan ay dumami pa kaysa sa mga buhok sa aking ulo.

Yaong mga nagpapatahimik sa akin, na mga kaaway ko nang walang dahilan, ay dumami.

Ang hindi ko kinuha sa pamamagitan ng pagnanakaw ay isinauli ko.

 5 O Diyos, nalaman mo ang aking kamangmangan,

At mula sa iyo ay hindi naitago ang aking pagkakasala.

 6 O huwag nawang mapahiya dahil sa akin yaong mga umaasa sa iyo,

O Soberanong Panginoon, Jehova ng mga hukbo.

O huwag nawang maaba dahil sa akin yaong mga humahanap sa iyo,

O Diyos ng Israel.

 7 Sapagkat dahil sa iyo ay nagtiis ako ng kadustaan,

Ang kahihiyan ay tumakip sa aking mukha.

 8 Ako ay nalayo sa aking mga kapatid,

At naging isang banyaga sa mga anak ng aking ina.

 9 Sapagkat inuubos ako ng sigasig para sa iyong bahay,

At ang mismong mga pandurusta niyaong mga nandurusta sa iyo ay nahulog sa akin.

10 At tumangis ako kasabay ng pag-aayuno ng aking kaluluwa,

Ngunit iyon ay naging mga pandurusta sa akin.

11 Nang gawin kong aking pananamit ang telang-sako,

Sa gayon ay naging isang kasabihan ako sa kanila.

12 Yaong mga nakaupo sa pintuang-daan ay nagtuon ng pansin sa akin,

At ako ang naging paksa ng mga awit ng mga manginginom ng nakalalangong inumin.

13 Ngunit kung tungkol sa akin, ang aking panalangin ay sa iyo, O Jehova,

Sa isang panahong kaayaaya, O Diyos.

Sa kasaganaan ng iyong maibiging-kabaitan ay sagutin mo ako ng katotohanan ng iyong pagliligtas.

14 Iligtas mo ako mula sa lusak, upang hindi ako lumubog.

O maligtas nawa ako mula sa mga napopoot sa akin at mula sa malalim na tubig.

15 O huwag nawa akong tangayin ng umaagos na daloy ng tubig,

Ni lamunin ako ng kalaliman,

Ni isara man sa akin ng balon ang bunganga nito.

16 Sagutin mo ako, O Jehova, sapagkat ang iyong maibiging-kabaitan ay mabuti.

Ayon sa karamihan ng iyong kaawaan ay bumaling ka sa akin,

17 At huwag mong ikubli ang iyong mukha mula sa iyong lingkod.

Sapagkat ako ay nasa kagipitan, sagutin mo ako nang madali.

18 Lumapit ka sa aking kaluluwa, bawiin mo;

Tubusin mo ako dahil sa aking mga kaaway.

19 Nalaman mo mismo ang aking kadustaan at ang aking kahihiyan at ang aking pagkaaba.

Ang lahat niyaong napopoot sa akin ay nasa harap mo.

20 Winasak ng kadustaan ang aking puso, at ang sugat ay di-malunasan.

At umaasa akong may makikiramay, ngunit wala;

At mga mang-aaliw, ngunit wala akong nasumpungan.

21 Ngunit bilang pagkain ay binigyan nila ako ng nakalalasong halaman,

At para sa aking uhaw ay tinangka nilang painumin ako ng sukà.

22 Ang kanilang mesa nawa na nasa harap nila ay maging isang bitag,

At yaong para sa kanilang kapakanan ay maging isang silo.

23 Magdilim nawa ang kanilang mga mata upang hindi sila makakita;

At pangatugin mong lagi ang kanila mismong mga balakang.

24 Ibuhos mo sa kanila ang iyong pagtuligsa,

At maabutan nawa sila ng iyong nag-aapoy na galit.

25 Maging tiwangwang nawa ang kanilang kampong may pader;

Sa kanila nawang mga tolda ay walang manahanan.

26 Sapagkat siya na sinaktan mo ay tinugis nila,

At ang mga kirot niyaong mga inulos mo ay lagi nilang isinasalaysay.

27 Dagdagan mo ng kamalian ang kanilang kamalian,

At huwag nawa silang makapasok sa iyong katuwiran.

28 Mapawi nawa sila mula sa aklat ng mga buháy,

At huwag nawa silang mapasulat na kasama ng mga matuwid.

29 Ngunit ako ay napipighati at nakadarama ng kirot.

Ipagsanggalang nawa ako ng iyong pagliligtas, O Diyos.

30 Pupurihin ko ang pangalan ng Diyos sa pamamagitan ng awit,

At dadakilain ko siya sa pamamagitan ng pasasalamat.

31 Ito rin ay magiging higit na kalugud-lugod kay Jehova kaysa sa isang toro,

Kaysa sa isang guyang toro na may mga sungay, na may biyak ang kuko.

32 Tiyak na makikita iyon ng maaamo; magsasaya sila.

Kayong mga humahanap sa Diyos, ingatan din ninyong buháy ang inyong puso.

33 Sapagkat nakikinig si Jehova sa mga dukha,

At hindi nga niya hahamakin ang kaniyang sariling mga bilanggo.

34 Purihin nawa siya ng langit at lupa,

Ng mga dagat at ng lahat ng gumagalaw roon.

35 Sapagkat ililigtas ng Diyos ang Sion

At itatayo niya ang mga lunsod ng Juda;

At tiyak na mananahanan sila roon at aariin nila iyon.

36 At mamanahin iyon ng supling ng kaniyang mga lingkod,

At yaong mga umiibig sa kaniyang pangalan ang siyang tatahan doon.

Awit  71 : 1 - 24

71 Sa iyo, O Jehova, ay nanganganlong ako.

O huwag nawa akong mapahiya kailanman.

 2 Sa iyong katuwiran ay hanguin mo nawa ako at paglaanan ako ng pagtakas.

Ikiling mo sa akin ang iyong pandinig at iligtas mo ako.

 3 Maging batong tanggulan ka sa akin na laging mapapasukan.

Mag-utos kang iligtas ako,

Sapagkat ikaw ang aking malaking bato at aking moog.

 4 O Diyos ko, paglaanan mo ako ng pagtakas mula sa kamay ng balakyot,

Mula sa palad niyaong kumikilos nang di-makatarungan at may paniniil.

 5 Sapagkat ikaw ang aking pag-asa, O Soberanong Panginoong Jehova, ang aking pinagtitiwalaan mula pa sa aking pagkabata.

 6 Sa iyo ako sumasandig mula pa sa tiyan;

Ikaw ang Isa na naghiwalay sa akin mula pa sa mga panloob na bahagi ng aking ina.

Laging nasa iyo ang aking papuri.

 7 Ako ay naging parang himala sa maraming tao;

Ngunit ikaw ang aking matibay na kanlungan.

 8 Ang aking bibig ay punô ng papuri sa iyo,

Ng iyong kagandahan buong araw.

 9 Huwag mo akong itakwil sa panahon ng katandaan;

Kapag nanghihina na ang aking kalakasan ay huwag mo akong iwan.

10 Sapagkat sinasabi ng mga kaaway ko may kinalaman sa akin,

At ang mismong mga nagbabantay sa aking kaluluwa ay magkakasamang nagsasanggunian,

11 Na nagsasabi: “Iniwan na siya ng Diyos.

Tugisin at hulihin siya, sapagkat walang tagapagligtas.”

12 O Diyos, huwag kang lumayo sa akin.

O Diyos ko, magmadali ka sa pagtulong sa akin.

13 Mapahiya nawa sila, sumapit nawa sila sa kanilang kawakasan,

yaong mga sumasalansang sa aking kaluluwa.

Magtakip nawa ng kadustaan at kahihiyan yaong mga naghahangad ng aking kapahamakan.

14 Ngunit kung tungkol sa akin, ako ay laging maghihintay,

At ako ay magdaragdag sa lahat ng iyong papuri.

15 Ang aking bibig ay magsasalaysay ng iyong katuwiran,

Ng iyong pagliligtas buong araw,

Sapagkat hindi ko nalaman ang mga bilang ng mga iyon.

16 Ako ay darating na may dakilang kalakasan, O Soberanong Panginoong Jehova;

Isasaysay ko ang iyong katuwiran, ang iyo lamang.

17 O Diyos, tinuruan mo ako mula pa sa aking pagkabata,

At hanggang ngayon ay inihahayag ko ang tungkol sa iyong mga kamangha-manghang gawa.

18 At maging hanggang sa katandaan at pagiging may-uban, O Diyos, huwag mo akong iwan,

Hanggang sa masabi ko sa salinlahi ang tungkol sa iyong bisig,

Sa kanilang lahat na darating, ang tungkol sa iyong kalakasan.

19 Ang iyong katuwiran, O Diyos, ay hanggang sa kaitaasan;

Kung tungkol sa mga dakilang bagay na iyong ginawa,

O Diyos, sino ang tulad mo?

20 Sa dahilang nagpakita ka sa akin ng maraming kabagabagan at kapahamakan,

Buhayin mo nawa akong muli;

At mula sa matubig na mga kalaliman ng lupa ay iahon mo nawa akong muli.

21 Palaguin mo nawa ang aking kadakilaan,

At palibutan mo nawa ako at aliwin.

22 Pupurihin din kita sa panugtog na de-kuwerdas,

Kung tungkol sa iyong katapatan, O Diyos ko.

Tutugtog ako para sa iyo sa alpa, O Banal ng Israel.

23 Ang aking mga labi ay hihiyaw nang may kagalakan kapag ibig kong umawit sa iyo,

Ang akin ngang kaluluwa na iyong tinubos.

24 Gayundin, buong araw na sasalitain nang pabulong ng aking dila ang iyong katuwiran,

Sapagkat napahiya sila, sapagkat nalito sila, yaong mga naghahangad ng kapahamakan ko.

Awit  73 : 1 - 28

IKATLONG AKLAT

(Mga Awit 73 – 89)

Awitin ni Asap.

73 Ang Diyos ay tunay na mabuti sa Israel, doon sa mga may malinis na puso.

 2 Kung tungkol sa akin, ang aking mga paa ay muntik nang mapaliko,

Ang aking mga hakbang ay muntik nang madupilas.

 3 Sapagkat nainggit ako sa mga hambog,

Kapag nakikita ko ang kapayapaan ng mga taong balakyot.

 4 Sapagkat wala silang nakamamatay na mga hapdi;

At ang kanilang tiyan ay matataba.

 5 Wala man lamang sila sa kabagabagan ng taong mortal,

At hindi sila sinasalot na katulad ng ibang mga tao.

 6 Kaya ang kapalaluan ay nagsilbing isang kuwintas sa kanila;

Binabalot sila ng karahasan na gaya ng kasuutan.

 7 Ang kanilang mata ay lumuwa sa katabaan;

Nahigitan nila ang mga guniguni ng puso.

 8 Nanunudyo sila at nagsasalita ng tungkol sa kasamaan;

Tungkol sa pandaraya ay nagsasalita sila sa matayog na paraan.

 9 Inilagay nila ang kanilang bibig sa mismong langit,

At ang kanilang dila ay lumilibot sa lupa.

10 Kaya ibinabalik niya rito ang kaniyang bayan,

At ang tubig niyaong punô ay sinasaid para sa kanila.

11 At sinabi nila: “Paanong nalaman ng Diyos?

At may kaalaman ba sa Kataas-taasan?”

12 Narito! Ito ang mga balakyot, na panatag sa habang panahon.

Pinalago nila ang kanilang kabuhayan.

13 Tunay na walang kabuluhan ang paglilinis ko ng aking puso

At ang paghuhugas ko ng aking mga kamay sa kawalang-sala.

14 At ako ay sinasalot sa buong araw,

At ang pagtutuwid sa akin ay tuwing umaga.

15 Kung sinabi ko: “Magkukuwento ako ng tulad niyan,”

Narito! laban sa salinlahi ng iyong mga anak

Ako ay kumilos nang may kataksilan.

16 At nag-isip-isip ako upang malaman ito;

Ito ay kabagabagan sa aking paningin,

17 Hanggang sa ako ay pumasok sa maringal na santuwaryo ng Diyos.

Ninais kong matalos ang kanilang kinabukasan.

18 Tunay na inilalagay mo sila sa madulas na dako.

Inilugmok mo sila sa pagkawasak.

19 O ano’t sila ay naging bagay na panggigilalasan sa isang sandali!

Ano’t sumapit sila sa kanilang kawakasan, sumapit sa kanilang katapusan sa pamamagitan ng mga biglaang kakilabutan!

20 Tulad ng isang panaginip pagkagising, O Jehova,

Gayon mo hahamakin ang kanila mismong larawan kapag gumising ka.

21 Sapagkat ang aking puso ay pumait

At sa aking mga bato ay nagkaroon ako ng matinding kirot,

22 At ako ay naging walang katuwiran at hindi ako makaalam;

Ako ay naging gaya lamang ng mga hayop sa iyong pangmalas.

23 Ngunit ako ay palagi mong kasama;

Tinanganan mo ang aking kanang kamay.

24 Papatnubayan mo ako ng iyong payo,

At pagkatapos ay dadalhin mo ako sa kaluwalhatian.

25 Sino ang aasahan ko sa langit?

At bukod sa iyo ay wala na akong ibang kaluguran sa lupa.

26 Ang aking katawan at ang aking puso ay nanghina.

Ang Diyos ay ang bato ng aking puso at ang aking bahagi hanggang sa panahong walang takda.

27 Sapagkat, narito! sila mismong lumalayo sa iyo ay malilipol.

Tiyak na patatahimikin mo ang lahat ng humihiwalay sa iyo sa imoral na paraan.

28 Ngunit kung tungkol sa akin, ang paglapit sa Diyos ay mabuti para sa akin.

Ang Soberanong Panginoong Jehova ang ginawa kong aking kanlungan,

Upang ipahayag ang lahat ng iyong mga gawa.

Awit  77 : 1 - 20

Sa tagapangasiwa ng Jedutun. Ni Asap. Isang awitin.

77 Sa pamamagitan ng aking tinig ay daraing ako sa Diyos,

Sa pamamagitan ng aking tinig sa Diyos, at tiyak na pakikinggan niya ako.

 2 Sa araw ng aking kabagabagan ay hinanap ko si Jehova.

Sa gabi ay nakaunat ang aking kamay at hindi namamanhid;

Ang aking kaluluwa ay tumangging maaliw.

 3 Aalalahanin ko ang Diyos at ako ay mababagabag;

Ako ay mababahala, anupat manlulupaypay ang aking espiritu. Selah.

 4 Hinawakan mo ang talukap ng aking mga mata;

Ako ay naligalig, at hindi ako makapagsalita.

 5 Pinag-isipan ko ang mga araw noong sinaunang panahon,

Ang mga taon noong nakalipas na panahong walang takda.

 6 Aalalahanin ko ang aking musika sa panugtog na de-kuwerdas sa gabi;

Ako ay mababahala sa aking puso,

At ang aking espiritu ay maingat na magsasaliksik.

 7 Magtatakwil kaya si Jehova hanggang sa mga panahong walang takda,

At hindi na ba siya muling malulugod?

 8 Ang kaniya bang maibiging-kabaitan ay nagwakas na magpakailanman?

Ang kaniya bang pananalita ay nawalan na ng kabuluhan sa sali’t salinlahi?

 9 Nakalimutan na ba ng Diyos ang maging mapagbiyaya,

O sinarhan na ba niya ang kaniyang kaawaan dahil sa galit? Selah.

10 At palagi ko bang sasabihin: “Ito ang umuulos sa akin,

Ang pagbabago ng kanang kamay ng Kataas-taasan”?

11 Aalalahanin ko ang mga gawa ni Jah;

Sapagkat aalalahanin ko ang iyong kamangha-manghang gawain noong sinaunang panahon.

12 At bubulay-bulayin ko ang lahat ng iyong gawa,

At ang iyong mga gawain ay pagtutuunan ko ng pansin.

13 O Diyos, ang iyong daan ay nasa dakong banal.

Sino ang dakilang Diyos na tulad ng Diyos?

14 Ikaw ang tunay na Diyos, na gumagawa nang kamangha-mangha.

Sa gitna ng mga bayan ay ipinakikilala mo ang iyong lakas.

15 Tinubos mo ng iyong bisig ang iyong bayan,

Ang mga anak ni Jacob at ni Jose. Selah.

16 Nakita ka ng tubig, O Diyos,

Nakita ka ng tubig; nagsimula silang dumanas ng matitinding kirot.

Gayundin, ang matubig na mga kalaliman ay nagsimulang maligalig.

17 Ang mga ulap ay madagundong na nagbuhos ng tubig;

Isang ugong ang ipinarinig ng maulap na kalangitan.

Gayundin, ang iyong mga palaso ay nagparoo’t parito.

18 Ang dagundong ng iyong kulog ay tulad ng mga gulong ng karo;

Niliwanagan ng mga kidlat ang mabungang lupain;

Ang lupa ay naligalig at nagsimulang umuga.

19 Ang iyong daan ay nasa dagat,

At ang iyong landas ay nasa maraming tubig;

At ang mismong mga bakas ng iyong mga paa ay hindi nakilala.

20 Pinatnubayan mo ang iyong bayan na parang isang kawan,

Sa pamamagitan ng kamay ni Moises at ni Aaron.

Awit  80 : 1 - 19

Sa tagapangasiwa ng Mga Liryo. Isang paalaala. Ni Asap. Isang awitin.

80 O Pastol ng Israel, pakinggan mo,

Ikaw na pumapatnubay sa Jose na parang isang kawan.

O ikaw na nakaupo sa mga kerubin, suminag ka.

 2 Sa harap ng Efraim at ng Benjamin at ng Manases ay pukawin mo ang iyong kalakasan,

At pumarito ka ukol sa aming kaligtasan.

 3 O Diyos, ibalik mo kami;

At pagliwanagin mo ang iyong mukha, upang kami ay maligtas.

 4 O Jehova na Diyos ng mga hukbo, hanggang kailan ka magngangalit laban sa panalangin ng iyong bayan?

 5 Pinakain mo sila ng tinapay na mga luha,

At pinaiinom mo sila ng luha at luha na sagana.

 6 Inilagay mo kami sa pakikipaghidwaan sa aming mga kalapit na bayan,

At ang aming mga kaaway ay nang-aalipusta hangga’t kinalulugdan nila.

 7 O Diyos ng mga hukbo, ibalik mo kami;

At pagliwanagin mo ang iyong mukha, upang kami ay maligtas.

 8 Pinayaon mo ang isang punong ubas mula sa Ehipto.

Pinalayas mo ang mga bansa, upang maitanim mo ito.

 9 Naghawan ka ng isang dako sa harap nito, upang mag-ugat ito at punuin ang lupain.

10 Natakpan ng lilim nito ang mga bundok,

At ng mga sanga nito ang mga sedro ng Diyos.

11 Unti-unti nitong pinaabot ang kaniyang mga sanga hanggang sa dagat,

At sa Ilog ang kaniyang maliliit na sanga.

12 Bakit mo giniba ang mga batong pader nito,

At bakit ito pinipitasan niyaong lahat ng dumaraan sa lansangan?

13 Inuubos ito ng baboy-ramong mula sa kakahuyan,

At nanginginain dito ang makakapal na kawan ng mga hayop sa malawak na parang.

14 O Diyos ng mga hukbo, bumalik ka, pakisuyo;

Tumanaw ka mula sa langit at tingnan mo at alagaan mo ang punong ubas na ito,

15 At ang sanga na itinanim ng iyong kanang kamay,

At tingnan mo ang anak na pinalakas mo para sa iyong sarili.

16 Ito ay nasunog sa apoy, pinutol.

Dahil sa pagsaway ng iyong mukha ay nalilipol sila.

17 Mapatong nawa ang iyong kamay sa tao sa iyong kanang kamay,

Sa anak ng sangkatauhan na pinalakas mo para sa iyong sarili,

18 At hindi kami tatalikod sa iyo.

Ingatan mo nawa kaming buháy, upang makatawag kami sa iyong pangalan.

19 O Jehova na Diyos ng mga hukbo, ibalik mo kami;

Pagliwanagin mo ang iyong mukha, upang kami ay maligtas.

Awit  88 : 1 - 18

Isang awit, isang awitin ng mga anak ni Kora. Sa tagapangasiwa ng Mahalat para sa mga pagtugon. Maskil ni Heman na Ezrahita.

88 O Jehova, na Diyos ng aking kaligtasan,

Sa araw ay dumaing ako,

Sa gabi rin sa ha-rap mo.

 2 Sa harap mo ay darating ang aking panalangin.

Ikiling mo ang iyong pandinig sa aking pagsusumamo.

 3 Sapagkat ang aking kaluluwa ay sawa na sa mga kapahamakan,

At ang akin mismong buhay ay nalapit na sa Sheol.

 4 Ako ay napabilang na kasama niyaong mga bumababa sa hukay;

Ako ay naging tulad ng matipunong lalaki na walang lakas,

 5 Napalaya na sa gitna ng mga patay,

Tulad ng mga napatay na nakahiga sa dakong libingan,

Na hindi mo na inalaala pa

At inihiwalay mula sa iyong matulunging kamay.

 6 Inilagay mo ako sa kalalim-lalimang hukay,

Sa madidilim na dako, sa malaking kalaliman.

 7 Ang iyong pagngangalit ay humagis sa akin,

At pinighati mo ako ng lahat ng iyong dumadaluyong na mga alon. Selah.

 8 Inilayo mo sa akin ang mga kakilala ko;

Ginawa mo akong lubhang karima-rimarim sa kanila.

Ako ay nakakulong at hindi makalabas.

 9 Ang aking mata ay nanghina dahil sa aking kapighatian.

Ako ay tumawag sa iyo, O Jehova, buong araw;

Sa iyo ay iniunat ko ang aking mga palad.

10 Gagawa ka ba ng kamangha-manghang bagay para sa mga patay na?

O babangon ba yaong mga inutil sa kamatayan,

Pupurihin ka ba nila? Selah.

11 Ipahahayag ba sa dakong libingan ang iyong maibiging-kabaitan,

Ang iyong katapatan sa dako ng pagkapuksa?

12 Malalaman ba sa kadiliman ang kamangha-manghang bagay na iyong ginawa,

O ang iyong katuwiran sa lupain ng paglimot?

13 Ngunit sa iyo, O Jehova, ay humingi ako ng tulong,

At sa umaga ay lagi kang sinasalubong ng aking panalangin.

14 O Jehova, bakit mo itinatakwil ang aking kaluluwa?

Bakit mo pinananatiling nakakubli sa akin ang iyong mukha?

15 Ako ay napipighati at muntik nang pumanaw mula pa sa aking pagkabata;

Ako ay lubhang nagtiis ng nakatatakot na mga bagay mula sa iyo.

16 Ang iyong mga siklab ng nag-aapoy na galit ay dumaan sa akin;

Pinatahimik ako ng mga kakilabutan na nagmula sa iyo.

17 Pinalibutan ako ng mga iyon na parang tubig buong araw;

Kinulong ako ng mga ito nang sabay-sabay.

18 Inilayo mo sa akin ang kaibigan at kasamahan;

Ang mga kakilala ko ay madilim na dako.

Awit  96 : 1 - 13

96 Umawit kayo kay Jehova ng isang bagong awit.

Umawit kayo kay Jehova, lahat kayong mga tao sa lupa.

 2 Umawit kayo kay Jehova, pagpalain ninyo ang kaniyang pangalan.

Sa araw-araw ay ihayag ninyo ang mabuting balita ng kaniyang pagliligtas.

 3 Ipahayag ninyo ang kaniyang kaluwalhatian sa gitna ng mga bansa,

Ang kaniyang mga kamangha-manghang gawa sa gitna ng lahat ng mga bayan.

 4 Sapagkat si Jehova ay dakila at lubhang marapat na purihin.

Siya ay kakila-kilabot nang higit sa lahat ng iba pang diyos.

 5 Sapagkat ang lahat ng diyos ng mga bayan ay walang-silbing mga diyos;

Ngunit kung tungkol kay Jehova, ginawa niya ang mismong langit.

 6 Ang dangal at ang karilagan ay nasa harap niya;

Ang lakas at ang kagandahan ay nasa kaniyang santuwaryo.

 7 Mag-ukol kayo kay Jehova, O kayong mga pamilya ng mga bayan,

Mag-ukol kayo kay Jehova ng kaluwalhatian at lakas.

 8 Mag-ukol kayo kay Jehova ng kaluwalhatiang nararapat sa kaniyang pangalan;

Magdala kayo ng kaloob at pumasok kayo sa kaniyang mga looban.

 9 Yumukod kayo kay Jehova na may banal na kagayakan;

Dumanas kayo ng matitinding kirot dahil sa kaniya, lahat kayong mga tao sa lupa.

10 Sabihin sa gitna ng mga bansa: “Si Jehova ay naging hari.

Ang mabungang lupain din ay natatatag nang matibay anupat hindi ito makikilos.

Ipagtatanggol niya ang usapin ng mga bayan sa katuwiran.”

11 Magsaya ang langit, at magalak ang lupa.

Umugong ang dagat at ang lahat ng naroroon.

12 Magbunyi ang malawak na parang at ang lahat ng naroroon.

Kasabay nito ay bumulalas nang may kagalakan ang lahat ng mga punungkahoy sa kagubatan

13 Sa harap ni Jehova. Sapagkat siya ay dumarating;

Sapagkat siya ay dumarating upang hatulan ang lupa.

Hahatulan niya sa katuwiran ang mabungang lupain

At sa kaniyang katapatan ang mga bayan.

Awit  101 : 1 - 8

Ni David. Isang awitin.

101 Aawit ako tungkol sa maibiging-kabaitan at kahatulan.

Sa iyo, O Jehova, ay aawit ako ng papuri.

 2 Kikilos ako nang may katalinuhan sa paraang walang pagkukulang.

Kailan ka paririto sa akin?

Ako ay lalakad sa loob ng aking bahay taglay ang katapatan ng aking puso.

 3 Hindi ako maglalagay sa harap ng aking mga mata ng anumang walang-kabuluhang bagay.

Ang gawain ng mga humihiwalay ay kinapopootan ko;

Hindi iyon kumakapit sa akin.

 4 Ang pusong liko ay humihiwalay sa akin;

Wala akong nalalamang anumang masama.

 5 Ang sinumang lihim na naninirang-puri sa kaniyang kasamahan,

Siya ay pinatatahimik ko.

Ang sinumang may mga palalong mata at may mapagmataas na puso,

Siya ay hindi ko mababata.

 6 Ang aking mga mata ay nakatingin sa mga tapat na nasa lupa,

Upang manahanan silang kasama ko.

Ang lumalakad sa paraang walang pagkukulang,

Siya ang maglilingkod sa akin.

 7 Walang manggagawa ng pandaraya ang mananahanan sa loob ng aking bahay.

Kung tungkol sa sinumang nagsasalita ng mga kabulaanan, hindi siya matibay na matatatag

Sa harap ng aking mga mata.

 8 Tuwing umaga ay patatahimikin ko ang lahat ng balakyot sa lupa,

Upang lipulin mula sa lunsod ni Jehova ang lahat ng nagsasagawa ng bagay na nakasasakit.

Awit  102 : 1 - 28

Panalangin ng napipighati sakaling manghina siya at ibuhos niya ang kaniyang pagkabahala sa harap ni Jehova.

102 O Jehova, dinggin mo ang aking panalangin;

At dumating nawa sa iyo ang aking paghingi ng tulong.

 2 Huwag mong ikubli sa akin ang iyong mukha sa araw na ako ay nasa kagipitan.

Ikiling mo sa akin ang iyong pandinig;

Sa araw na ako ay tumawag, magmadali ka, sagutin mo ako.

 3 Sapagkat ang aking mga araw ay sumapit sa kawakasan na parang usok,

At ang akin mismong mga buto ay nag-init na parang apuyan.

 4 Ang aking puso ay nasaktang tulad ng pananim at natuyo,

Sapagkat nalimutan kong kainin ang aking pagkain.

 5 Dahil sa lakas ng aking pagbubuntunghininga

Ang aking mga buto ay dumikit sa aking laman.

 6 Kahalintulad ako ng pelikano sa ilang.

Ako ay naging tulad ng munting kuwago sa mga tiwangwang na dako.

 7 Ako ay namayat,

At ako ay naging tulad ng ibong nag-iisa sa ibabaw ng bubong.

 8 Buong araw akong dinudusta ng aking mga kaaway.

Yaong mga nanloloko sa akin ay sumumpa pa man din sa pamamagitan ko.

 9 Sapagkat kinain kong parang tinapay ang abo;

At ang mga bagay na iniinom ko ay hinaluan ko ng pagtangis,

10 Dahil sa iyong pagtuligsa at sa iyong galit;

Sapagkat ako ay binuhat mo, upang maitapon mo ako.

11 Ang aking mga araw ay tulad ng aninong naglalaho,

At ako mismo ay natuyong tulad lamang ng pananim.

12 Kung tungkol sa iyo, O Jehova, tatahan ka hanggang sa panahong walang takda,

At ang iyong pinakaalaala ay sa sali’t salinlahi.

13 Ikaw mismo ay babangon, maaawa ka sa Sion,

Sapagkat kapanahunan nga ng pagiging mapagbiyaya sa kaniya,

Sapagkat ang takdang panahon ay dumating na.

14 Sapagkat ang iyong mga lingkod ay nakasumpong ng kaluguran sa kaniyang mga bato,

At sa kaniyang alabok ay itinutuon nila ang kanilang paglingap.

15 At katatakutan ng mga bansa ang pangalan ni Jehova,

At ng lahat ng mga hari sa lupa ang iyong kaluwalhatian.

16 Sapagkat tiyak na itatayo ni Jehova ang Sion;

Magpapakita siya na nasa kaniyang kaluwalhatian.

17 Babaling nga siya sa panalangin ng mga sinamsaman ng lahat ng bagay,

At hindi hahamakin ang kanilang panalangin.

18 Ito ay nasusulat para sa darating na salinlahi;

At ang bayang lalalangin ay pupuri kay Jah.

19 Sapagkat dumungaw siya mula sa kaniyang banal na kaitaasan,

Mula sa mismong langit ay tumingin si Jehova sa lupa,

20 Upang dinggin ang pagbubuntunghininga ng bilanggo,

Upang kalagan yaong mga itinalaga sa kamatayan;

21 Upang ang pangalan ni Jehova ay maipahayag sa Sion

At ang kaniyang kapurihan sa Jerusalem,

22 Kapag ang mga bayan ay natitipong sama-sama,

At ang mga kaharian upang maglingkod kay Jehova.

23 Sa daan ay pinanghina niya ang aking kalakasan,

Pinaikli niya ang aking mga araw.

24 Sinabi ko: “O Diyos ko,

Huwag mo akong kunin sa kalagitnaan ng aking mga araw;

Ang iyong mga taon ay sa lahat ng mga salinlahi.

25 Noong sinaunang panahon ay inilatag mo ang mga pundasyon ng lupa,

At ang langit ay gawa ng iyong mga kamay.

26 Sila ay maglalaho, ngunit ikaw ay mananatiling nakatayo;

At tulad ng isang kasuutan ay maluluma silang lahat.

Tulad ng pananamit ay papalitan mo sila, at matatapos ang kanilang kapanahunan.

27 Ngunit ikaw ay gayon pa rin, at ang iyong sariling mga taon ay hindi matatapos.

28 Ang mga anak ng iyong mga lingkod ay patuloy na tatahan;

At sa harap mo ay matibay na matatatag ang kanilang supling.”

Awit  103 : 1 - 22

Ni David.

103 Pagpalain mo si Jehova, O kaluluwa ko,

Maging ng lahat ng nasa loob ko, ang kaniyang banal na pangalan.

 2 Pagpalain mo si Jehova, O kaluluwa ko,

At huwag mong limutin ang lahat ng kaniyang ginagawa,

 3 Siyang nagpapatawad ng lahat ng iyong kamalian,

Siyang nagpapagaling ng lahat ng iyong karamdaman,

 4 Siyang bumabawi ng iyong buhay mula sa hukay mismo,

Siyang nagpuputong sa iyo ng maibiging-kabaitan at kaawaan,

 5 Siyang bumubusog sa iyong buong buhay ng bagay na mabuti;

Ang iyong kabataan ay patuloy na nababagong tulad ng sa agila.

 6 Si Jehova ay naglalapat ng mga gawang katuwiran

At ng mga hudisyal na pasiya para sa lahat ng mga dinadaya.

 7 Ipinaalam niya ang kaniyang mga daan kay Moises,

Ang kaniyang mga pakikitungo sa mga anak ni Israel.

 8 Si Jehova ay maawain at magandang-loob,

Mabagal sa pagkagalit at sagana sa maibiging-kabaitan.

 9 Hindi siya habang panahong maghahanap ng kamalian,

Ni maghihinanakit man siya hanggang sa panahong walang takda.

10 Hindi pa niya ginawa sa atin ang ayon nga sa ating mga kasalanan;

Ni pinasapitan man niya tayo ng nararapat sa atin ayon sa ating mga kamalian.

11 Sapagkat kung paanong ang langit ay mas mataas kaysa sa lupa,

Ang kaniyang maibiging-kabaitan ay nakahihigit para sa mga may takot sa kaniya.

12 Kung gaano kalayo ang sikatan ng araw sa lubugan ng araw,

Gayon kalayo niya inilalagay mula sa atin ang ating mga pagsalansang.

13 Kung paanong nagpapakita ng awa ang ama sa kaniyang mga anak,

Si Jehova ay nagpapakita ng awa sa mga may takot sa kaniya.

14 Sapagkat nalalaman niyang lubos ang kaanyuan natin,

Na inaalaalang tayo ay alabok.

15 Kung tungkol sa taong mortal, ang kaniyang mga araw ay tulad ng sa luntiang damo;

Namumukadkad siyang tulad ng bulaklak sa parang.

16 Sapagkat hangin lamang ang dumaan dito, at ito ay wala na;

At hindi na ito kikilalanin pa ng kaniyang dako.

17 Ngunit ang maibiging-kabaitan ni Jehova ay mula sa panahong walang takda at maging hanggang sa panahong walang takda

Sa mga may takot sa kaniya,

At ang kaniyang katuwiran hanggang sa mga anak ng mga anak,

18 Sa mga nag-iingat ng kaniyang tipan

At sa mga umaalaala ng kaniyang mga pag-uutos upang isagawa ang mga ito.

19 Itinatag ni Jehova nang matibay ang kaniyang trono sa mismong langit;

At ang kaniyang paghahari ay nagpupuno sa lahat.

20 Pagpalain ninyo si Jehova, O ninyong mga anghel niya,

makapangyarihan sa kalakasan, na tumutupad ng kaniyang salita,

Sa pakikinig sa tinig ng kaniyang salita.

21 Pagpalain ninyo si Jehova, ninyong lahat na mga hukbo niya,

Ninyong mga lingkod niya, na gumagawa ng kaniyang kalooban.

22 Pagpalain ninyo si Jehova, ninyong lahat na mga gawa niya,

Sa lahat ng dakong kaniyang pinamumunuan.

Pagpalain mo si Jehova, O kaluluwa ko.

Awit  105 : 1 - 45

105 Magpasalamat kayo kay Jehova, tumawag kayo sa kaniyang pangalan,

Ipaalam ninyo sa mga bayan ang kaniyang mga ginagawa.

 2 Umawit kayo sa kaniya, umawit kayo sa kaniya ng papuri,

Pagtuunan ninyo ng pansin ang lahat ng kaniyang mga kamangha-manghang gawa.

 3 Ipaghambog ninyo ang kaniyang banal na pangalan.

Magsaya nawa ang puso ng mga humahanap kay Jehova.

 4 Saliksikin ninyo si Jehova at ang kaniyang lakas.

Lagi ninyong hanapin ang kaniyang mukha.

 5 Alalahanin ninyo ang kaniyang mga kamangha-manghang gawa na kaniyang isinagawa,

Ang kaniyang mga himala at ang mga hudisyal na pasiya ng kaniyang bibig,

 6 O kayong binhi ni Abraham na kaniyang lingkod,

Kayong mga anak ni Jacob, na kaniyang mga pinili.

 7 Siya ay si Jehova na ating Diyos.

Ang kaniyang mga hudisyal na pasiya ay nasa buong lupa.

 8 Naalaala niya ang kaniyang tipan maging hanggang sa panahong walang takda,

Ang salita na kaniyang iniutos, hanggang sa isang libong salinlahi,

 9 Na tipang pinagtibay niya kay Abraham,

At ang kaniyang sinumpaang kapahayagan kay Isaac,

10 At siyang kapahayagan na pinanatili niyang nakatayo bilang isang tuntunin kay Jacob,

Bilang isang tipan na namamalagi nang walang takda kay Israel,

11 Na sinasabi: “Sa iyo ko ibibigay ang lupain ng Canaan

Bilang takdang bahagi ng inyong mana.”

12 Ito ay noong kakaunti pa ang kanilang bilang,

Oo, kaunting-kaunti pa, at mga naninirahang dayuhan doon.

13 At gumagala-gala sila sa bansa at bansa,

Mula sa isang kaharian hanggang sa ibang bayan.

14 Hindi niya pinahintulutang dayain sila ng sinumang tao,

Kundi dahil sa kanila ay sumaway siya ng mga hari,

15 Na sinasabi: “Huwag ninyong galawin ang aking mga pinahiran,

At ang aking mga propeta ay huwag ninyong gawan ng masama.”

16 At nagpasapit siya ng taggutom sa lupain;

Binali niya ang bawat tungkod na kinabibitinan ng hugis-singsing na mga tinapay.

17 Nagsugo siya sa unahan nila ng isang lalaki

Na ipinagbili upang maging alipin, si Jose.

18 Sinaktan nila ng mga pangaw ang kaniyang mga paa,

Sa mga bakal ay nalagay ang kaniyang kaluluwa;

19 Hanggang sa panahong dumating ang kaniyang salita,

Ang pananalita ni Jehova ang dumalisay sa kaniya.

20 Ang hari ay nagsugo upang mapalaya niya siya,

Ang tagapamahala ng mga bayan, upang mapawalan niya siya.

21 Ginawa niya siyang panginoon sa kaniyang sambahayan

At bilang tagapamahala sa lahat ng kaniyang ari-arian,

22 Upang gapusin ang kaniyang mga prinsipe nang malugod sa kaniyang kaluluwa

At upang makapagturo siya ng karunungan maging sa kaniyang matatandang lalaki.

23 At si Israel ay pumasok sa Ehipto,

At si Jacob ay nanirahan bilang dayuhan sa lupain ni Ham.

24 At ginawa niyang lubhang palaanakin ang kaniyang bayan,

At unti-unti niya silang ginawang mas malakas kaysa sa kanilang mga kalaban.

25 Hinayaan niyang magbago ang kanilang puso upang mapoot sa kaniyang bayan,

Upang gumawi nang may katusuhan laban sa kaniyang mga lingkod.

26 Isinugo niya si Moises na kaniyang lingkod,

Si Aaron na kaniyang pinili.

27 Kanilang inilagay sa gitna nila ang mga bagay na may kaugnayan sa kaniyang mga tanda,

At ang mga himala sa lupain ni Ham.

28 Nagsugo siya ng kadiliman at sa gayon ay pinagdilim niya;

At hindi sila naghimagsik laban sa kaniyang mga salita.

29 Ginawa niyang dugo ang kanilang tubig,

At pinatay ang kanilang mga isda.

30 Ang kanilang lupain ay pinagkulupunan ng mga palaka,

Sa mga loobang silid ng kanilang mga hari.

31 Sinabi niya na pumasok ang mga langaw na nangangagat,

Mga niknik sa lahat ng kanilang mga teritoryo.

32 Ginawa niyang graniso ang kanilang ulan,

Nagliliyab na apoy sa kanilang lupain.

33 At sinaktan niya ang kanilang mga punong ubas at ang kanilang mga puno ng igos

At binali ang mga punungkahoy sa kanilang teritoryo.

34 Sinabi niya na pumasok ang mga balang,

At ang isang uri ng balang, na hindi mabilang.

35 At kinain ng mga iyon ang lahat ng pananim sa kanilang lupain;

Kinain din ng mga iyon ang bunga ng kanilang lupa.

36 At pinatay niya ang lahat ng panganay sa kanilang lupain,

Ang pasimula ng lahat ng kanilang kakayahang magkaanak.

37 At pinasimulan niyang ilabas sila na may pilak at ginto;

At sa kaniyang mga tribo ay walang sinumang natitisod.

38 Ang Ehipto ay nagsaya nang lumabas sila,

Sapagkat sinapitan sila ng panghihilakbot sa kanila.

39 Naglatag siya ng ulap bilang pantabing,

At ng apoy upang magbigay ng liwanag sa gabi.

40 Humingi sila, at nagdala siya ng mga pugo,

At patuloy niya silang binubusog ng tinapay mula sa langit.

41 Nagpabuka siya ng bato, at bumukal ang tubig;

Umagos ito sa mga pook na walang tubig na parang ilog.

42 Sapagkat naalaala niya ang kaniyang banal na salita kay Abraham na kaniyang lingkod.

43 Kaya inilabas niya ang kaniyang bayan na may pagbubunyi,

Ang kaniyang mga pinili na may hiyaw ng kagalakan.

44 At nang maglaon ay ibinigay niya sa kanila ang mga lupain ng mga bansa,

At inari nila ang bunga ng pagpapagal ng mga liping pambansa,

45 Upang maingatan nila ang kaniyang mga tuntunin

At matupad ang kaniyang mga kautusan.

Purihin ninyo si Jah!

Awit  106 : 1 - 48

106 Purihin ninyo si Jah!

Magpasalamat kayo kay Jehova, sapagkat siya ay mabuti;

Sapagkat ang kaniyang maibiging-kabaitan ay hanggang sa panahong walang takda.

 2 Sino ang makapagsasabi ng mga makapangyarihang gawa ni Jehova,

O makapagpaparinig ng lahat ng kaniyang kapurihan?

 3 Maligaya ang mga nag-iingat ng katarungan,

Na nagsasagawa ng katuwiran sa lahat ng panahon.

 4 Alalahanin mo ako, O Jehova, taglay ang kabutihang-loob sa iyong bayan.

Alagaan mo ako sa iyong pagliligtas,

 5 Upang makita ko ang kabutihan sa iyong mga pinili,

Upang makipagsaya ako sa pagsasaya ng iyong bansa,

Upang makapaghambog ako kasama ng iyong mana.

 6 Nagkasala rin kaming gaya ng aming mga ninuno;

Nakagawa kami ng mali; gumawi kami nang may kabalakyutan.

 7 Kung tungkol sa aming mga ninuno sa Ehipto,

Hindi sila nagpakita ng anumang kaunawaan sa iyong mga kamangha-manghang gawa.

Hindi nila inalaala ang kasaganaan ng iyong dakilang maibiging-kabaitan,

Kundi gumawi sila nang mapaghimagsik sa dagat, sa tabi ng Dagat na Pula.

 8 At iniligtas niya sila alang-alang sa kaniyang pangalan,

Upang ihayag ang kaniyang kalakasan.

 9 Kaya sinaway niya ang Dagat na Pula, at iyon ay natuyo;

At pinalakad niya sila sa matubig na kalaliman na waring nasa ilang;

10 At sa gayon ay iniligtas niya sila mula sa kamay ng napopoot

At binawi sila mula sa kamay ng kaaway.

11 At tinabunan ng tubig ang kanilang mga kalaban;

Walang isa man sa kanila ang natira.

12 Sa gayon ay nanampalataya sila sa kaniyang salita;

Pinasimulan nilang awitin ang kaniyang papuri.

13 Kaagad nilang nalimot ang kaniyang mga gawa;

Hindi nila hinintay ang kaniyang payo.

14 Kundi nagpakita sila ng kanilang sakim na pagnanasa sa ilang

At inilagay ang Diyos sa pagsubok sa disyerto.

15 At ibinigay niya sa kanila ang kanilang kahilingan

At nagsugo siya ng nakagugupong karamdaman sa kanilang kaluluwa.

16 At kinainggitan nila si Moises sa kampo,

Maging si Aaron na banal ni Jehova.

17 Nang magkagayon ay bumuka ang lupa at nilulon si Datan,

At tinabunan ang kapulungan ni Abiram.

18 At may apoy na nagningas sa gitna ng kanilang kapulungan;

Nilamon ng liyab ang mga balakyot.

19 Bukod diyan, gumawa sila ng isang guya sa Horeb

At yumukod sila sa binubong imahen,

20 Anupat ipinagpalit nila ang aking kaluwalhatian

Sa isang kawangis ng toro, isang kumakain ng pananim.

21 Nilimot nila ang Diyos na kanilang Tagapagligtas,

Ang Gumawa ng mga dakilang bagay sa Ehipto,

22 Mga kamangha-manghang gawa sa lupain ni Ham,

Mga kakila-kilabot na bagay sa Dagat na Pula.

23 At sasabihin na sana niyang lipulin sila,

Kung hindi lang dahil kay Moises na kaniyang pinili,

Na tumayo sa puwang sa harap niya,

Upang pawiin ang kaniyang pagngangalit na lipulin sila.

24 At hinamak nila ang kanais-nais na lupain;

Hindi sila nanampalataya sa kaniyang salita.

25 At patuloy silang nagbulung-bulungan sa kanilang mga tolda;

Hindi sila nakinig sa tinig ni Jehova.

26 Kaya itinaas niya ang kaniyang kamay sa panunumpa may kinalaman sa kanila,

Na ibubuwal niya sila sa ilang,

27 At na ibubuwal niya ang kanilang supling sa gitna ng mga bansa,

At na pangangalatin niya sila sa mga lupain.

28 At sila ay nagsimulang lumakip sa Baal ng Peor

At kumain ng mga hain sa mga patay.

29 Sa dahilang pumupukaw sila ng galit sa kanilang mga ginagawa,

Isang salot nga ang kumalat sa gitna nila.

30 Nang si Pinehas ay tumayo at mamagitan,

Nang magkagayon ay natigil ang salot.

31 At ibinilang iyon sa kaniya na katuwiran

Sa sali’t salinlahi hanggang sa panahong walang takda.

32 Bukod diyan, pumukaw sila ng pagkagalit sa tubig ng Meriba,

Anupat napahamak si Moises dahil sa kanila.

33 Sapagkat pinapait nila ang kaniyang espiritu

At nagsalita siya nang padalus-dalos sa pamamagitan ng kaniyang mga labi.

34 Hindi nila nilipol ang mga bayan,

Gaya ng sinabi ni Jehova sa kanila.

35 At nakisama sila sa mga bansa

At natuto ng kanilang mga gawa.

36 At naglingkod sila sa kanilang mga idolo,

At ang mga ito ay naging silo sa kanila.

37 At inihain nila ang kanilang mga anak na lalaki

At ang kanilang mga anak na babae sa mga demonyo.

38 Kaya nagbubo sila ng dugong walang-sala,

Ang dugo ng kanilang mga anak na lalaki at ng kanilang mga anak na babae,

Na inihain nila sa mga idolo ng Canaan;

At ang lupa ay narumhan ng pagbububo ng dugo.

39 At sila ay naging marumi dahil sa kanilang mga gawa

At nagkaroon ng imoral na pakikipagtalik dahil sa kanilang mga gawain.

40 At ang galit ni Jehova ay lumagablab laban sa kaniyang bayan,

At kinasuklaman niya ang kaniyang mana.

41 At paulit-ulit niya silang ibinigay sa kamay ng mga bansa,

Upang mapamahalaan sila ng mga napopoot sa kanila,

42 At upang masiil sila ng kanilang mga kaaway,

At upang masupil sila sa ilalim ng kanilang kamay.

43 Maraming ulit niya silang inililigtas,

Ngunit sila mismo ay gumagawi nang mapaghimagsik sa kanilang masuwaying landasin,

At ibinababa sila dahil sa kanilang kamalian.

44 At nakikita niya ang kanilang kabagabagan

Kapag naririnig niya ang kanilang pagsusumamo.

45 At naaalaala niya ang kaniyang tipan hinggil sa kanila,

At nalulungkot siya ayon sa kasaganaan ng kaniyang dakilang maibiging-kabaitan.

46 At ipinagkakaloob niyang sila ay kahabagan

Sa harap ng lahat niyaong mga humahawak sa kanila bilang bihag.

47 Iligtas mo kami, O Jehova na aming Diyos,

At tipunin mo kami mula sa mga bansa

Upang magpasalamat sa iyong banal na pangalan,

Upang magsalita nang may pagbubunyi sa iyong ikapupuri.

48 Pagpalain nawa si Jehova na Diyos ng Israel

Mula sa panahong walang takda at maging hanggang sa panahong walang takda;

At ang buong bayan ay magsasabi ng Amen.

Purihin ninyo si Jah!

Awit  139 : 1 - 24

Para sa tagapangasiwa. Ni David. Isang awitin.

139 O Jehova, siniyasat mo ako, at kilala mo ako.

 2 Nalalaman mo rin ang aking pag-upo at ang aking pagtayo.

Isinaalang-alang mo ang aking kaisipan mula sa malayo.

 3 Ang aking paglalakbay at ang aking paghigang nakaunat ay sinukat mo,

At naging pamilyar ka sa lahat nga ng aking mga lakad.

 4 Sapagkat wala pa mang salita sa aking dila,

Ngunit, narito! O Jehova, alam mo nang lahat iyon.

 5 Sa likuran at sa harap, kinubkob mo ako;

At ipinatong mo sa akin ang iyong kamay.

 6 Ang gayong kaalaman ay lubhang kamangha-mangha para sa akin.

Napakataas niyaon anupat hindi ko maabot.

 7 Saan ako makaparoroon mula sa iyong espiritu,

At saan ako makatatakbo mula sa iyong mukha?

 8 Kung aakyat ako sa langit, naroon ka;

At kung ilalatag ko ang aking higaan sa Sheol, narito! ikaw ay doroon.

 9 Kung kukunin ko ang mga pakpak ng bukang-liwayway,

Upang makatahan ako sa kalayu-layuang dagat,

10 Doon din ay papatnubayan ako ng iyong kamay

At ang iyong kanang kamay ay hahawak sa akin.

11 At kung sasabihin ko: “Tiyak na mabilis akong aagawin ng kadiliman!”

Ang gabi nga ay magiging liwanag sa palibot ko.

12 Maging ang kadiliman ay hindi magiging napakadilim sa iyo,

Kundi ang gabi ay magliliwanag na gaya ng araw;

Ang kadiliman ay para na ring liwanag.

13 Sapagkat ikaw mismo ang gumawa ng aking mga bato;

Iningatan mo akong natatabingan sa tiyan ng aking ina.

14 Pupurihin kita sapagkat sa kakila-kilabot na paraan ay kamangha-mangha ang pagkakagawa sa akin.

Ang iyong mga gawa ay kamangha-mangha,

Gaya ng lubos na nababatid ng aking kaluluwa.

15 Ang aking mga buto ay hindi nakubli sa iyo

Nang ako ay ginawa sa lihim,

Nang ako ay hinabi sa pinakamabababang bahagi ng lupa.

16 Nakita ng iyong mga mata maging ang aking pagkabinhi,

At sa iyong aklat ay nakatala ang lahat ng bahagi nito,

Tungkol sa mga araw nang bigyang-anyo ang mga iyon

At wala pa ni isa man sa kanila.

17 Kaya sa akin ay pagkahala-halaga ng iyong mga kaisipan!

O Diyos, pagkarami-rami ng hustong kabuuan ng mga iyon!

18 Kung susubukan kong bilangin, ang mga iyon ay mas marami pa kaysa sa mga butil ng buhangin.

Nagising ako, at kasama pa rin kita.

19 O kung pinatay mo na sana ang balakyot, O Diyos!

Kung magkagayon ay tiyak na hihiwalay sa akin ang mga taong may pagkakasala sa dugo,

20 Na nagsasabi ng mga bagay tungkol sa iyo ayon sa kanilang kaisipan;

Ginagamit nila ang iyong pangalan sa walang-kabuluhang paraan—ng iyong mga kalaban.

21 Hindi ko ba kinapopootan yaong mga masidhing napopoot sa iyo, O Jehova,

At hindi ba ako naririmarim sa mga sumasalansang sa iyo?

22 Napopoot ako sa kanila taglay ang ganap na pagkapoot.

Sila ay naging tunay na mga kaaway ko.

23 Siyasatin mo ako, O Diyos, at kilalanin mo ang aking puso.

Suriin mo ako, at alamin mo ang aking mga nakababalisang kaisipan,

24 At tingnan mo kung sa akin ay may anumang nakasasakit na lakad,

At patnubayan mo ako sa daan ng panahong walang takda.

Awit  141 : 1 - 10

Awitin ni David.

141 O Jehova, tumawag ako sa iyo.

Magmadali ka sa akin.

Dinggin mo ang aking tinig kapag tumatawag ako sa iyo.

 2 Maihanda nawa ang aking panalangin sa harap mo na gaya ng insenso,

Ang pagtataas ng aking mga palad na gaya ng panggabing handog na mga butil.

 3 Maglagay ka ng bantay, O Jehova, para sa aking bibig;

Bantayan mo ang pinto ng aking mga labi.

 4 Huwag mong ikiling ang aking puso sa anumang bagay na masama,

Upang magsagawa ng kahiya-hiyang mga gawa sa kabalakyutan

Kasama ng mga taong nagsasagawa ng bagay na nakasasakit,

Upang hindi ko kainin ang kanilang masasarap na pagkain.

 5 Saktan man ako ng matuwid, magiging maibiging-kabaitan pa nga iyon;

At sawayin man niya ako, magiging langis pa nga iyon sa aking ulo,

Na hindi tatanggihan ng aking ulo.

Sapagkat may panalangin pa man din ako sa panahon ng kanilang mga kapahamakan.

 6 Ang kanilang mga hukom ay inihagis sa mga gilid ng malaking bato,

Ngunit narinig nila ang aking mga pananalita, na ang mga iyon ay kaiga-igaya.

 7 Gaya ng isa na nagbibiyak at nagsisibak sa lupa,

Ang aming mga buto ay ipinangalat sa bibig ng Sheol.

 8 Gayunman, ang aking mga mata ay nakatuon sa iyo, O Jehova na Soberanong Panginoon.

Sa iyo ako nanganganlong.

Huwag mong ibuhos ang aking kaluluwa.

 9 Ingatan mo ako mula sa pagkakahawak ng bitag na iniumang nila sa akin

At mula sa mga silo ng mga nagsasagawa ng bagay na nakasasakit.

10 Ang mga balakyot ay sama-samang mahuhulog sa sarili nilang mga lambat,

Habang ako naman ay dumaraan.

Kawikaan  2 : 1 - 22

2 Anak ko, kung tatanggapin mo ang aking mga pananalita at pakaiingatan mo sa iyo ang aking mga utos, 2 upang magbigay-pansin sa karunungan ang iyong tainga, upang ikiling mo ang iyong puso sa kaunawaan; 3 bukod diyan, kung tatawag ka ukol sa pagkaunawa at ilalakas mo ang iyong tinig ukol sa kaunawaan, 4 kung patuloy mo itong hahanapin na gaya ng pilak, at patuloy mo itong sasaliksikin na gaya ng nakatagong kayamanan, 5 kung magkagayon ay mauunawaan mo ang pagkatakot kay Jehova, at masusumpungan mo ang mismong kaalaman sa Diyos. 6 Sapagkat si Jehova ay nagbibigay ng karunungan; sa kaniyang bibig ay nanggagaling ang kaalaman at kaunawaan. 7 At para sa mga matuwid ay mag-iimbak siya ng praktikal na karunungan; siya ay isang kalasag sa mga lumalakad sa katapatan, 8 sa pagmamasid sa mga landas ng kahatulan, at babantayan niya ang mismong daan ng kaniyang mga matapat. 9 Kung magkagayon ay mauunawaan mo ang katuwiran at ang kahatulan at ang katapatan, ang buong landasin ng kabutihan.

10 Kapag ang karunungan ay pumasok sa iyong puso at ang kaalaman ay naging kaiga-igaya sa iyo mismong kaluluwa, 11 ang kakayahang mag-isip ay magbabantay sa iyo, ang kaunawaan ay mag-iingat sa iyo, 12 upang iligtas ka mula sa masamang daan, mula sa taong nagsasalita ng tiwaling mga bagay, 13 mula sa mga lumilihis sa mga landas ng katuwiran upang lumakad sa mga daan ng kadiliman, 14 mula sa mga nagsasaya sa paggawa ng masama, na nagagalak sa tiwaling mga bagay ng kasamaan; 15 yaong ang mga landas ay liko at mga mapanlinlang sa kanilang buong landasin; 16 upang iligtas ka mula sa babaing di-kilala, mula sa ibang babae na nagpapadulas ng kaniyang mga pananalita, 17 na nagpapabaya sa matalik na kaibigan ng kaniyang kabataan at lumimot sa mismong tipan ng kaniyang Diyos. 18 Sapagkat lumulubog ang kaniyang bahay sa kamatayan at ang kaniyang mga bakas ay pababa roon sa mga inutil sa kamatayan. 19 Walang sinuman sa mga sumisiping sa kaniya ang babalik, ni matatamo man nilang muli ang mga landas ng mga buháy.

20 Ang layunin ay upang makalakad ka sa daan ng mabubuting tao at upang maingatan mo ang mga landas ng mga matuwid. 21 Sapagkat ang mga matuwid ang siyang tatahan sa lupa, at ang mga walang kapintasan ang siyang maiiwan dito. 22 Kung tungkol sa mga balakyot, lilipulin sila mula sa mismong lupa; at kung tungkol sa mga mapandaya, bubunutin sila mula rito.

Kawikaan  4 : 1 - 27

4 O mga anak, makinig kayo sa disiplina ng ama at magbigay-pansin kayo, upang malaman ninyo ang pagkaunawa. 2 Sapagkat mabuting turo ang akin ngang ibibigay sa inyo. Ang aking kautusan ay huwag ninyong iwanan. 3 Sapagkat ako ay naging tunay na anak sa aking ama, magiliw at ang kaisa-isa sa harap ng aking ina. 4 At tinuturuan niya ako at sinasabi niya sa akin: “Manghawakan nawang mahigpit ang iyong puso sa aking mga salita. Tuparin mo ang aking mga utos at patuloy kang mabuhay. 5 Magtamo ka ng karunungan, magtamo ka ng pagkaunawa. Huwag mong kalimutan, at huwag kang lumihis mula sa mga pananalita ng aking bibig. 6 Huwag mo itong iwanan, at iingatan ka nito. Ibigin mo, at ipagsasanggalang ka nito. 7 Karunungan ang pangunahing bagay. Magtamo ka ng karunungan; at sa lahat ng iyong matatamo, magtamo ka ng pagkaunawa. 8 Pahalagahan mo itong lubha, at itataas ka nito. Luluwalhatiin ka nito sapagkat yakap mo ito. 9 Sa iyong ulo ay magbibigay ito ng putong na panghalina; isang korona ng kagandahan ang igagawad nito sa iyo.”

10 Dinggin mo, anak ko, at tanggapin mo ang aking mga pananalita. At ang mga taon ng buhay ay darami para sa iyo. 11 Tuturuan kita hinggil sa daan ng karunungan; palalakarin kita sa mga landas ng katuwiran. 12 Kapag lumalakad ka, ang iyong hakbang ay hindi magigipit; at kung tatakbo ka, hindi ka matitisod. 13 Humawak ka sa disiplina; huwag mong bibitiwan. Ingatan mo ito, sapagkat ito mismo ang iyong buhay.

14 Sa landas ng mga balakyot ay huwag kang pumasok, at huwag kang lumakad patungo sa daan ng masasama. 15 Iwasan mo iyon, huwag mong daanan; lihisan mo iyon, at yumaon ka. 16 Sapagkat hindi sila natutulog malibang makagawa sila ng kasamaan, at ang kanilang tulog ay napapawi malibang mapangyari nilang may matisod. 17 Sapagkat pinakakain nila ang kanilang sarili ng tinapay ng kabalakyutan, at ang alak ng mga gawang karahasan ang iniinom nila. 18 Ngunit ang landas ng mga matuwid ay tulad ng maningning na liwanag na lumiliwanag nang lumiliwanag hanggang sa ang araw ay malubos. 19 Ang lakad ng mga balakyot ay tulad ng karimlan; hindi nila nalalaman kung ano ang kanilang kinatitisuran.

20 Anak ko, sa aking mga salita ay magbigay-pansin ka. Sa aking mga pananalita ay ikiling mo ang iyong pandinig. 21 Huwag nawang mahiwalay ang mga iyon mula sa iyong mga mata. Ingatan mo ang mga iyon sa kaibuturan ng iyong puso. 22 Sapagkat ang mga iyon ay buhay sa mga nakasusumpong ng mga iyon at kalusugan sa kanilang buong laman. 23 Higit sa lahat na dapat bantayan, ingatan mo ang iyong puso, sapagkat nagmumula rito ang mga bukal ng buhay. 24 Alisin mo sa iyo ang kalikuan ng pananalita; at ang pagiging mapanlinlang ng mga labi ay ilayo mo sa iyo. 25 Kung tungkol sa iyong mga mata, dapat itong tumingin nang deretso sa unahan, oo, ang iyong nagniningning na mga mata ay dapat tumitig sa mismong harap mo. 26 Patagin mo ang landasin ng iyong paa, at maitatag nawa nang matibay ang lahat ng iyong lakad. 27 Huwag kang kumiling sa kanan o sa kaliwa. Alisin mo ang iyong paa sa kasamaan.

Kawikaan  7 : 1 - 27

7 Anak ko, tuparin mo ang aking mga pananalita, at pakaingatan mo nawa sa iyo ang aking mga utos. 2 Ingatan mo ang aking mga utos at patuloy kang mabuhay, at ang aking kautusan tulad ng balintataw ng iyong mga mata. 3 Itali mo ang mga iyon sa iyong mga daliri, at isulat mo sa tapyas ng iyong puso. 4 Sabihin mo sa karunungan: “Ikaw ay aking kapatid na babae”; at ang pagkaunawa ay tawagin mo nawang “Kamag-anak na Babae,” 5 upang bantayan ka laban sa babaing di-kilala, laban sa banyaga na nagpapadulas ng kaniyang mga pananalita. 6 Sapagkat sa bintana ng aking bahay, sa pagitan ng aking sala-sala ay dumungaw ako, 7 upang mapagmasdan ko ang mga walang-karanasan. Ibig kong makapagsuri sa gitna ng mga anak na lalaki ng isang kabataang lalaki na kapos ang puso, 8 na dumaraan sa lansangang malapit sa kaniyang panulukan, at sa daang patungo sa kaniyang bahay ay humahayo ito, 9 sa takipsilim, sa kinagabihan ng araw, sa pagsapit ng gabi at ng karimlan. 10 At, narito! may babaing sumasalubong sa kaniya, na may kasuutan ng patutot at katusuhan ng puso. 11 Siya ay maingay at sutil. Ang kaniyang mga paa ay hindi namamalagi sa kaniyang bahay. 12 Ngayon ay nasa labas siya, ngayon ay nasa mga liwasan siya, at nag-aabang siya sa tabi ng bawat panulukan. 13 At sinunggaban niya ang lalaki at hinalikan niya ito. Tinapangan niya ang kaniyang mukha, at pinasimulan niyang sabihin sa kaniya:

14 “Ang mga haing pansalu-salo ay naatang sa akin. Ngayon ay tinupad ko ang aking mga panata. 15 Kaya naman lumabas ako upang salubungin ka, upang hanapin ang iyong mukha, upang masumpungan kita. 16 Nilatagan ko ng mga kubrekama ang aking kama, ng mga bagay na may sari-saring kulay, ng lino ng Ehipto. 17 Nilagyan ko ang aking higaan ng mira, aloe at kanela. 18 Halika, inumin natin ang kalubusan ng ating pag-ibig hanggang sa umaga; masiyahan tayo sa isa’t isa sa mga kapahayagan ng pag-ibig. 19 Sapagkat ang asawang lalaki ay wala sa kaniyang bahay; naglakbay siya sa malayo. 20 Isang supot ng salapi ang dala niya sa kaniyang kamay. Sa araw ng kabilugan ng buwan ay uuwi siya sa kaniyang bahay.”

21 Iniligaw siya ng babae sa pamamagitan ng maraming panghihikayat nito. Sa pamamagitan ng dulas ng mga labi nito ay inaakit siya nito. 22 Kaagad niya itong sinundan, tulad ng toro na pumaparoon sa patayan, at para bang kinabitan ng pangaw na pandisiplina sa taong mangmang, 23 hanggang sa biyakin ng palaso ang kaniyang atay, gaya ng ibong nagmamadali sa pagpasok sa bitag, at hindi niya nalalamang nasasangkot dito ang kaniya mismong kaluluwa.

24 At ngayon, O mga anak, makinig kayo sa akin at magbigay-pansin kayo sa mga pananalita ng aking bibig. 25 Ang iyong puso ay huwag nawang lumiko sa kaniyang mga daan. Huwag kang gumala-gala sa kaniyang mga landas. 26 Sapagkat marami na siyang naibuwal na patay, at ang lahat ng kaniyang napapatay ay marami. 27 Ang kaniyang bahay ay mga daang patungo sa Sheol; ang mga iyon ay pababa sa mga loobang silid ng kamatayan.

Kawikaan  8 : 1 - 36

8 Hindi ba patuloy na tumatawag ang karunungan, at ang kaunawaan ay patuloy na naglalakas ng kaniyang tinig? 2 Sa taluktok ng matataas na dako, sa tabi ng daan, sa may salubungan ng mga landas ay nakatayo ito. 3 Sa tabi ng mga pintuang-daan, sa bukana ng bayan, sa entrada ng mga pasukan ay patuloy itong sumisigaw nang malakas:

4 “Sa inyo, O mga tao, ay tumatawag ako, at ang aking tinig ay sa mga anak ng mga tao. 5 O mga walang-karanasan, unawain ninyo ang katalinuhan; at kayong mga hangal, unawain ninyo ang puso. 6 Makinig kayo, sapagkat tungkol sa pangunahing mga bagay ang aking sinasalita, at ang buka ng aking mga labi ay tungkol sa katapatan. 7 Sapagkat ang aking ngalangala ay pabulong na bumibigkas ng katotohanan; at ang kabalakyutan ay karima-rimarim sa aking mga labi. 8 Ang lahat ng pananalita ng aking bibig ay sa katuwiran. Sa mga iyon ay walang anumang pilipit o liko. 9 Ang lahat ng mga iyon ay tuwid sa may pang-unawa, at matuwid sa mga nakasusumpong ng kaalaman. 10 Tanggapin ninyo ang aking disiplina at huwag ang pilak, at ang kaalaman sa halip na piling ginto. 11 Sapagkat ang karunungan ay mas mabuti kaysa sa mga korales, at ang lahat ng iba pang kaluguran ay hindi maipapantay rito.

12 “Ako, ang karunungan, ako ay tumahang kasama ng katalinuhan at nasusumpungan ko ang kaalaman sa mga kakayahang mag-isip. 13 Ang pagkatakot kay Jehova ay nangangahulugan ng pagkapoot sa masama. Ang pagtataas sa sarili at pagmamapuri at ang masamang lakad at ang tiwaling bibig ay kinapopootan ko. 14 Ako ay may payo at praktikal na karunungan. Ako—ang pagkaunawa; ako ay may kapangyarihan. 15 Sa pamamagitan ko ay naghahari ang mga hari, at ang matataas na opisyal ay nagtatalaga ng katuwiran. 16 Sa pamamagitan ko ay namamahala ang mga prinsipe bilang mga prinsipe, at ang lahat ng mga taong mahal ay humahatol sa katuwiran. 17 Yaong mga umiibig sa akin ay iniibig ko, at yaong mga humahanap sa akin ang siyang nakasusumpong sa akin. 18 Ang kayamanan at ang kaluwalhatian ay nasa akin, mga pamanang yaman at katuwiran. 19 Ang aking bunga ay mas mabuti kaysa sa ginto, kaysa sa dalisay na ginto, at ang aking ani kaysa sa piling pilak. 20 Lumalakad ako sa landas ng katuwiran, sa gitna ng mga daan ng kahatulan, 21 upang pangyarihing magmay-ari ng yaman yaong mga umiibig sa akin; at ang kanilang mga imbakan ay pinananatili kong punô.

22 “Ginawa ako ni Jehova bilang ang pasimula ng kaniyang lakad, ang kauna-unahan sa kaniyang mga nagawa noong sinaunang panahon. 23 Mula nang panahong walang takda ay itinalaga na ako, mula nang pasimula, mula nang mga panahong nauna pa sa lupa. 24 Noong wala pang matubig na mga kalaliman ay iniluwal ako na waring may kasabay na mga kirot ng pagdaramdam, noong wala pang mga bukal na lubhang tigib ng tubig. 25 Bago pa nalagay ang mga bundok, una pa sa mga burol, ako ay iniluwal na waring may kasabay na mga kirot ng pagdaramdam, 26 noong hindi pa niya nagagawa ang lupa at ang mga hantad na lugar at ang unang bahagi ng makapal na alabok sa mabungang lupain. 27 Nang ihanda niya ang langit ay naroroon ako; nang magtalaga siya ng bilog sa ibabaw ng matubig na kalaliman, 28 nang itatag niya ang kaulapan sa itaas, nang patibayin niya ang mga bukal ng matubig na kalaliman, 29 nang itakda niya sa dagat ang kaniyang batas na ang tubig ay hindi dapat lumampas sa kaniyang iniutos, nang italaga niya ang mga pundasyon ng lupa, 30 noon ay nasa piling niya ako bilang isang dalubhasang manggagawa, at ako ang siyang lubhang kinagigiliwan niya araw-araw, at ako ay nagagalak sa harap niya sa lahat ng panahon, 31 na nagagalak sa mabungang lupain ng kaniyang lupa, at ang mga kinagigiliwan ko ay nasa mga anak ng mga tao.

32 “At ngayon, O mga anak, makinig kayo sa akin; oo, maligaya ang mga nag-iingat ng aking mga daan. 33 Makinig kayo sa disiplina at magpakarunong, at huwag kayong magpakita ng anumang kapabayaan. 34 Maligaya ang taong nakikinig sa akin sa pamamagitan ng pananatiling gising sa aking mga pintuan araw-araw, sa pamamagitan ng pagbabantay sa mga poste ng aking mga pasukan. 35 Sapagkat yaong nakasusumpong sa akin ay tiyak na makasusumpong ng buhay, at nagtatamo ng kabutihang-loob mula kay Jehova. 36 Ngunit ang sumasala sa akin ay gumagawa ng karahasan sa kaniyang kaluluwa; ang lahat niyaong masidhing napopoot sa akin ang siyang umiibig sa kamatayan.”

Kawikaan  9 : 1 - 18

9 Ang tunay na karunungan ay nagtayo ng kaniyang bahay; tinabas nito ang kaniyang pitong haligi. 2 Isinaayos nito ang pagkatay niya ng karne; tinimpla nito ang kaniyang alak; higit pa riyan, inayos nito ang kaniyang mesa. 3 Isinugo nito ang kaniyang mga tagapaglingkod na babae, upang makatawag ito sa taluktok ng matataas na dako ng bayan: 4 “Ang sinumang walang-karanasan, dumaan siya rito.” Sa sinumang kapos ang puso—sinasabi niya rito: 5 “Pumarito kayo, kumain kayo ng aking tinapay at makisama kayo sa pag-inom ng alak na aking tinimpla. 6 Iwanan ninyo ang mga walang-karanasan at patuloy kayong mabuhay, at lumakad kayo nang tuwid sa daan ng pagkaunawa.”

7 Siyang nagtutuwid sa manunuya ay nagdudulot ng kasiraang-puri sa kaniyang sarili, at siyang sumasaway sa balakyot—isang kapintasan sa kaniya. 8 Huwag mong sawayin ang manunuya, upang hindi ka niya kapootan. Sawayin mo ang taong marunong at iibigin ka niya. 9 Magbigay ka sa taong marunong at magiging mas marunong pa siya. Bahaginan mo ng kaalaman ang matuwid at lalago siya sa pagkatuto.

10 Ang pagkatakot kay Jehova ang siyang pasimula ng karunungan, at ang kaalaman sa Kabanal-banalan ay siyang pagkaunawa. 11 Sapagkat sa pamamagitan ko ay darami ang iyong mga araw, at mga taon ng buhay ang madaragdag sa iyo. 12 Kung ikaw ay nagpakarunong, nagpakarunong ka para sa iyong sarili; at kung ikaw ay nanuya, pagdurusahan mo iyon, ikaw lamang.

13 Ang babaing hangal ay maingay. Siya mismo ang kamangmangan at wala siyang nalalamang anuman. 14 At umupo siya sa pasukan ng kaniyang bahay, sa isang upuan, sa matataas na dako ng bayan, 15 upang tawagin yaong mga nagdaraan, yaong mga nagpapatuloy sa kanilang mga landas: 16 “Ang sinumang walang-karanasan, dumaan siya rito.” At sa sinumang kapos ang puso—sinasabi rin niya rito: 17 “Ang nakaw na tubig ay matamis, at ang tinapay na kinakain sa lihim—iyon ay kaiga-igaya.” 18 Ngunit hindi niya nalalaman na yaong mga inutil sa kamatayan ay naroroon, na yaong mga tinatawag niya ay nasa mabababang dako ng Sheol.

Kawikaan  11 : 1 - 31

11 Ang madayang pares ng timbangan ay karima-rimarim kay Jehova, ngunit ang hustong batong-panimbang ay kalugud-lugod sa kaniya.

2 Dumating ba ang kapangahasan? Kung gayon ay darating ang kasiraang-puri; ngunit ang karunungan ay nasa mga mahinhin.

3 Ang katapatan ng mga matuwid ang pumapatnubay sa kanila, ngunit ang pagpilipit ng mga nakikitungo nang may kataksilan ang mananamsam sa kanila.

4 Ang mahahalagang pag-aari ay hindi mapakikinabangan sa araw ng poot, ngunit katuwiran ang magliligtas mula sa kamatayan.

5 Ang katuwiran ng walang kapintasan ang magtutuwid ng kaniyang lakad, ngunit sa kaniyang sariling kabalakyutan ay mabubuwal ang balakyot. 6 Ang katuwiran ng mga matapat ang magliligtas sa kanila, ngunit dahil sa kanilang paghahangad ay mahuhuli yaong mga nakikitungo nang may kataksilan.

7 Kapag namatay ang taong balakyot, ang kaniyang pag-asa ay naglalaho; at maging ang pag-asam na salig sa kapangyarihan ay naglaho.

8 Ang matuwid ang siyang inililigtas mula sa kabagabagan, at ang balakyot ay pumapasok na kahalili niya.

9 Sa pamamagitan ng kaniyang bibig ay ipinapahamak ng apostata ang kaniyang kapuwa, ngunit sa pamamagitan ng kaalaman ay naliligtas ang mga matuwid.

10 Dahil sa kabutihan ng mga matuwid ay lubhang nagagalak ang bayan, ngunit kapag namamatay ang mga balakyot ay may hiyaw ng kagalakan.

11 Dahil sa pagpapala ng mga matuwid ay naitataas ang bayan, ngunit dahil sa bibig ng mga balakyot ay nagigiba ito.

12 Siyang kapos ang puso ay humahamak sa kaniyang kapuwa, ngunit ang taong may malawak na kaunawaan ang siyang nananatiling tahimik.

13 Ang gumagala bilang maninirang-puri ay nagbubunyag ng lihim na usapan, ngunit ang may tapat na espiritu ay nagtatakip ng isang bagay.

14 Kung walang mahusay na patnubay, ang bayan ay bumabagsak; ngunit may kaligtasan sa karamihan ng mga tagapayo.

15 Ang isa ay tiyak na mapapariwara dahil nanagot siya para sa taong di-kilala, ngunit ang napopoot sa pakikipagkamay ay nananatiling malaya sa alalahanin.

16 Ang babaing kahali-halina ang siyang may tangan sa kaluwalhatian; ngunit ang mga maniniil, sa ganang kanila, ang may tangan sa kayamanan.

17 Ang taong may maibiging-kabaitan ay gumagawa ng mabuti sa kaniyang sariling kaluluwa, ngunit ang taong malupit ay nagdadala ng sumpa sa kaniyang sariling katawan.

18 Ang balakyot ay nagtitipon ng huwad na kabayaran, ngunit yaon namang naghahasik ng katuwiran, tunay na pakinabang.

19 Ang matatag na naninindigan sa katuwiran ay nakahanay sa buhay, ngunit ang humahabol sa kasamaan ay nakahanay sa sarili niyang kamatayan.

20 Yaong mga liko ang puso ay karima-rimarim kay Jehova, ngunit ang mga walang kapintasan sa kanilang lakad ay kalugud-lugod sa kaniya.

21 Bagaman ang kamay ay humawak sa kamay, ang masamang tao ay hindi yayaong di-naparurusahan; ngunit ang supling ng mga matuwid ay tiyak na makatatakas.

22 Gaya ng gintong singsing na pang-ilong na nasa nguso ng baboy, gayon ang babaing maganda ngunit humihiwalay sa katinuan.

23 Ang pagnanasa ng mga matuwid ay tiyak na mabuti; ang pag-asa ng mga balakyot ay poot.

24 May namumudmod at gayunma’y dumarami pa; may nagpipigil din sa paggawa ng nararapat, ngunit nauuwi lamang ito sa kakapusan.

25 Ang kaluluwang bukas-palad ay patatabain, at ang saganang dumidilig sa iba ay sagana ring didiligin.

26 Ang nagkakait ng butil—susumpain siya ng taong-bayan, ngunit may pagpapala para sa ulo ng nagbibili niyaon.

27 Siya na naghahanap ng kabutihan ay maghahangad ng kabutihang-loob; ngunit kung tungkol sa humahanap ng kasamaan, darating ito sa kaniya.

28 Ang nagtitiwala sa kaniyang kayamanan—siya ay mabubuwal; ngunit gaya ng mga dahon ay mamumukadkad ang mga matuwid.

29 Kung tungkol sa sinumang nagdadala ng sumpa sa kaniyang sariling sambahayan, magmamay-ari siya ng hangin; at ang taong mangmang ay magiging lingkod niyaong may pusong marunong.

30 Ang bunga ng matuwid ay punungkahoy ng buhay, at siyang nagwawagi ng mga kaluluwa ay marunong.

31 Narito! Ang matuwid—sa lupa ay gagantihan siya. Gaano pa kaya ang balakyot at ang makasalanan!

Kawikaan  12 : 1 - 28

12 Ang maibigin sa disiplina ay maibigin sa kaalaman, ngunit ang napopoot sa saway ay walang katuwiran.

2 Ang isa na mabuti ay nagtatamo ng pagsang-ayon ni Jehova, ngunit ang taong may balakyot na mga kaisipan ay inaari niyang balakyot.

3 Walang taong matibay na matatatag sa pamamagitan ng kabalakyutan; ngunit kung tungkol sa pinakaugat ng mga matuwid, hindi ito makikilos.

4 Ang asawang babaing may kakayahan ay korona sa nagmamay-ari sa kaniya, ngunit ang babaing gumagawi nang kahiya-hiya ay parang kabulukan sa kaniyang mga buto.

5 Ang mga kaisipan ng mga matuwid ay kahatulan; ang pag-ugit ng mga balakyot ay panlilinlang.

6 Ang mga salita ng mga balakyot ay pag-aabang sa dugo, ngunit ang bibig ng mga matuwid ang magliligtas sa kanila.

7 Ibinabagsak ang mga balakyot at sila ay wala na, ngunit ang bahay ng mga matuwid ay mananatiling nakatayo.

8 Dahil sa kaniyang bibig na may karunungan ay pupurihin ang isang tao, ngunit ang may pilipit na puso ay hahamakin.

9 Mas mabuti ang isang itinuturing na mababa ngunit may tagapaglingkod kaysa sa isang lumuluwalhati sa kaniyang sarili ngunit kapos sa tinapay.

10 Pinangangalagaan ng matuwid ang kaluluwa ng kaniyang alagang hayop, ngunit ang kaawaan ng mga balakyot ay malupit.

11 Ang nagsasaka ng kaniyang lupa ay mabubusog din sa tinapay, ngunit ang nagtataguyod ng mga bagay na walang kabuluhan ay kapos ang puso.

12 Ninanasa ng balakyot ang nasilo sa lambat ng masasamang tao; ngunit kung tungkol sa ugat ng mga matuwid, ito ay nagbubunga.

13 Dahil sa pagsalansang ng mga labi ay nasisilo ang masamang tao, ngunit ang matuwid ay nakalalabas sa kabagabagan.

14 Mula sa bunga ng bibig ng isang tao ay nasisiyahan siya sa kabutihan, at ang mismong gawain ng mga kamay ng isang tao ay babalik sa kaniya.

15 Ang lakad ng mangmang ay tama sa kaniyang sariling paningin, ngunit ang nakikinig sa payo ay marunong.

16 Mangmang ang taong naghahayag ng kaniyang pagkayamot sa araw ring iyon, ngunit ang matalino ay nagtatakip ng kasiraang-puri.

17 Siyang nagbubunsod ng katapatan ay magsasabi ng matuwid, ngunit ang bulaang saksi, ng panlilinlang.

18 May isa na nagsasalita nang di-pinag-iisipan na gaya ng mga saksak ng tabak, ngunit ang dila ng marurunong ay kagalingan.

19 Ang labi ng katotohanan ang matibay na matatatag magpakailanman, ngunit ang dila ng kabulaanan ay magiging kasintagal lamang ng isang sandali.

20 Ang panlilinlang ay nasa puso niyaong mga kumakatha ng kapinsalaan, ngunit yaong mga nagpapayo ng kapayapaan ay may kasayahan.

21 Walang anumang nakasasakit ang mangyayari sa matuwid, ngunit ang mga balakyot ang siyang malilipos ng kapahamakan.

22 Ang mga labing bulaan ay karima-rimarim kay Jehova, ngunit yaong mga gumagawing may katapatan ay kalugud-lugod sa kaniya.

23 Ang taong matalino ay nagtatakip ng kaalaman, ngunit ang puso ng mga hangal ay naghahayag ng kamangmangan.

24 Ang kamay ng mga masikap ang siyang mamamahala, ngunit ang kamay na makupad ay mauukol sa puwersahang pagtatrabaho.

25 Ang pagkabalisa sa puso ng tao ang siyang magpapayukod nito, ngunit ang mabuting salita ang siyang nagpapasaya nito.

26 Ang matuwid ay nagsisiyasat sa kaniyang sariling pastulan, ngunit ang lakad ng mga balakyot ang nagliligaw sa kanila.

27 Ang pagkamakupad ay hindi makatutugis sa pangangasuhing mga hayop ng isa, ngunit ang masikap ay mahalagang yaman ng isang tao.

28 Sa landas ng katuwiran ay may buhay, at sa paglalakbay sa daan nito ay walang kamatayan.

Kawikaan  15 : 1 - 33

15 Ang sagot, kapag mahinahon, ay pumapawi ng pagngangalit, ngunit ang salitang nakasasakit ay pumupukaw ng galit.

2 Ang dila ng marurunong ay gumagawa ng mabuti dahil sa kaalaman, ngunit ang bibig ng mga hangal ay binubukalan ng kamangmangan.

3 Ang mga mata ni Jehova ay nasa lahat ng dako, nagbabantay sa masasama at sa mabubuti.

4 Ang kahinahunan ng dila ay punungkahoy ng buhay, ngunit ang pagpilipit nito ay pagkalugmok ng espiritu.

5 Ang sinumang mangmang ay nagwawalang-galang sa disiplina ng kaniyang ama, ngunit ang sinumang nagpapakundangan sa saway ay matalino.

6 Sa bahay ng matuwid ay sagana ang nakaimbak, ngunit sa ani ng balakyot ay may pagsumpa.

7 Ang mga labi ng marurunong ay laging nagsasabog ng kaalaman, ngunit ang puso ng mga hangal ay hindi gayon.

8 Ang hain ng mga balakyot ay karima-rimarim kay Jehova, ngunit ang panalangin ng mga matuwid ay kalugud-lugod sa kaniya.

9 Ang lakad ng balakyot ay karima-rimarim kay Jehova, ngunit ang nagtataguyod ng katuwiran ay iniibig niya.

10 Ang disiplina ay masama sa isa na lumilihis ng landas; ang sinumang napopoot sa saway ay mamamatay.

11 Ang Sheol at ang dako ng pagkapuksa ay nasa harap ni Jehova. Gaano pa kaya ang mga puso ng mga anak ng sangkatauhan!

12 Ang manunuya ay hindi umiibig sa sumasaway sa kaniya. Sa marurunong ay hindi siya paroroon.

13 Ang masayang puso ay may mabuting epekto sa mukha, ngunit dahil sa kirot sa puso ay may bagbag na espiritu.

14 Ang pusong may unawa ay yaong naghahanap ng kaalaman, ngunit ang bibig ng mga taong hangal ay yaong nagmimithi ng kamangmangan.

15 Ang lahat ng mga araw ng isang napipighati ay masama; ngunit ang may mabuting puso ay laging may piging.

16 Mas mabuti ang kaunti na may pagkatakot kay Jehova kaysa sa saganang panustos na may kasamang kalituhan.

17 Mas mabuti ang pagkaing gulay na doon ay may pag-ibig kaysa sa pinatabang toro na may kasamang poot.

18 Ang taong nagngangalit ay pumupukaw ng pagtatalo, ngunit ang mabagal sa pagkagalit ay nagpapatahimik ng pag-aaway.

19 Ang daan ng tamad ay tulad ng bakod na matinik na palumpong, ngunit ang landas ng mga matuwid ay patag na daan.

20 Ang anak na marunong ay yaong nagpapasaya sa ama, ngunit ang taong hangal ay humahamak sa kaniyang ina.

21 Ang kamangmangan ay kasayahan niyaong kapos ang puso, ngunit ang taong may kaunawaan ay yumayaong deretso sa unahan.

22 Nabibigo ang mga plano kung saan walang matalik na usapan, ngunit sa karamihan ng mga tagapayo ay may naisasagawa.

23 Ang tao ay may kasayahan sa sagot ng kaniyang bibig, at ang salita sa tamang panahon, O anong buti!

24 Ang landas ng buhay ay paitaas sa isa na kumikilos nang may kaunawaan, upang makaiwas sa Sheol sa ibaba.

25 Ang bahay ng mga palalo ay gigibain ni Jehova, ngunit itatatag niya ang hangganan ng babaing balo.

26 Ang mga pakana ng masama ay karima-rimarim kay Jehova, ngunit ang kaiga-igayang mga pananalita ay malinis.

27 Ang nagtitipon ng di-tapat na pakinabang ay nagdadala ng sumpa sa kaniyang sariling sambahayan, ngunit ang napopoot sa mga kaloob ang siyang mananatiling buháy.

28 Ang puso ng matuwid ay nagbubulay-bulay upang makasagot, ngunit ang bibig ng mga balakyot ay binubukalan ng masasamang bagay.

29 Si Jehova ay malayo sa mga balakyot, ngunit ang panalangin ng mga matuwid ay dinirinig niya.

30 Ang ningning ng mga mata ay nagpapasaya ng puso; ang mabuting ulat ay nagpapataba ng mga buto.

31 Ang taingang nakikinig sa saway ng buhay ay tumatahan sa gitna mismo ng mga taong marurunong.

32 Ang sinumang umiiwas sa disiplina ay nagtatakwil ng sarili niyang kaluluwa, ngunit ang nakikinig sa saway ay nagtatamo ng puso.

33 Ang pagkatakot kay Jehova ay disiplinang patungo sa karunungan, at bago ang kaluwalhatian ay may kapakumbabaan.

Kawikaan  18 : 1 - 24

18 Ang nagbubukod ng kaniyang sarili ay naghahanap ng kaniyang makasariling hangarin; laban sa lahat ng praktikal na karunungan ay sasalansang siya.

2 Ang sinumang hangal ay hindi nalulugod sa kaunawaan, malibang ihayag ng kaniyang puso ang sarili nito.

3 Kapag pumasok ang balakyot, papasok din ang panghahamak; at kasama ng kasiraang-puri ang kadustaan.

4 Ang mga salita ng bibig ng isang tao ay malalim na tubig. Ang balon ng karunungan ay bukal na bumabalong.

5 Ang pagpapakita ng pagtatangi sa balakyot ay hindi mabuti, ni ang paglilihis ng matuwid sa kahatulan.

6 Ang mga labi ng hangal ay pumapasok sa pakikipagtalo, at ang kaniyang bibig ay tumatawag ng mga hampas.

7 Ang bibig ng hangal ang kaniyang ikapapahamak, at ang kaniyang mga labi ay silo para sa kaniyang kaluluwa.

8 Ang mga salita ng maninirang-puri ay tulad ng mga bagay na nilululon nang may kasibaan, na bumababa sa mga kaloob-loobang bahagi ng tiyan.

9 Gayundin, ang nagpapakitang makupad sa kaniyang gawa—siya ay kapatid niyaong nagpapahamak.

10 Ang pangalan ni Jehova ay matibay na tore. Doon tumatakbo ang matuwid at ipinagsasanggalang.

11 Ang mahahalagang pag-aari ng mayaman ay kaniyang matibay na bayan, at ang mga iyon ay gaya ng pananggalang na pader sa kaniyang guniguni.

12 Bago ang pagbagsak ay matayog ang puso ng tao, at bago ang kaluwalhatian ay may kapakumbabaan.

13 Kapag ang isa ay sumasagot sa isang bagay bago niya marinig iyon, kamangmangan ito sa kaniya at kahihiyan.

14 Ang espiritu ng isang tao ay makapagtitiis sa kaniyang karamdaman; ngunit ang bagbag na espiritu, sino ang makatitiis nito?

15 Ang puso ng isa na may-unawa ay nagtatamo ng kaalaman, at ang tainga ng marurunong ay humahanap ng kaalaman.

16 Ang kaloob ng isang tao ay nagbubukas ng maluwang na daan para sa kaniya, at dadalhin siya nito maging sa harap ng mga taong dakila.

17 Ang nauna sa kaniyang usapin sa batas ay matuwid; ang kaniyang kapuwa ay dumarating at sinisiyasat siya.

18 Ang palabunutan ay nagpapatigil ng mga pagtatalo, at pinaghihiwa-hiwalay nito kahit ang mga makapangyarihan.

19 Ang kapatid na pinagkasalahan ay higit pa kaysa sa matibay na bayan; at may mga pagtatalo na tulad ng halang ng tirahang tore.

20 Mula sa bunga ng bibig ng isang tao ay mabubusog ang kaniyang tiyan; mabubusog siya sa ani ng kaniyang mga labi.

21 Ang kamatayan at buhay ay nasa kapangyarihan ng dila, at siyang umiibig dito ay kakain ng bunga nito.

22 Nakasumpong ba ang isa ng mabuting asawang babae? Siya ay nakasumpong ng mabuting bagay, at nagtatamo siya ng kabutihang-loob mula kay Jehova.

23 Mga pamamanhik ang sinasalita ng dukha, ngunit ang mayaman ay sumasagot nang may katigasan.

24 May mga magkakasamang nagsisiraan, ngunit may kaibigang mas malapít pa kaysa sa isang kapatid.

Kawikaan  22 : 1 - 29

22 Ang pangalan ay mas mabuting piliin sa halip na saganang kayamanan; ang lingap ay mas mabuti kaysa sa pilak at ginto.

2 Ang mayaman at ang dukha ay nagsalubong. Ang Maylikha sa kanilang lahat ay si Jehova.

3 Matalino ang nakakakita ng kapahamakan at nagkukubli, ngunit ang mga walang-karanasan ay dumaraan at daranas ng kaparusahan.

4 Ang bunga ng kapakumbabaan at ng pagkatakot kay Jehova ay kayamanan at kaluwalhatian at buhay.

5 Mga tinik at mga bitag ang nasa daan ng liko; siyang nagbabantay ng kaniyang kaluluwa ay lumalayo sa mga iyon.

6 Sanayin mo ang bata ayon sa daang nararapat sa kaniya; tumanda man siya ay hindi niya iyon lilihisan.

7 Ang mayaman ang namamahala sa mga dukha, at ang nanghihiram ay lingkod ng taong nagpapahiram.

8 Siyang naghahasik ng kalikuan ay aani ng bagay na nakasasakit, ngunit ang tungkod ng kaniyang poot ay sasapit sa kawakasan.

9 Siyang may mabait na mata ay pagpapalain, sapagkat nagbigay siya ng kaniyang pagkain sa maralita.

10 Palayasin mo ang manunuya, upang maalis ang pagtatalo at upang matigil ang usapin sa batas at ang kasiraang-puri.

11 Ang umiibig sa kadalisayan ng puso—dahil sa panghalina ng kaniyang mga labi ay magiging kasamahan niya ang hari.

12 Ang mga mata ni Jehova ay nagsasanggalang sa kaalaman, ngunit iginugupo niya ang mga salita ng taksil.

13 Sinasabi ng tamad: “May leon sa labas! Sa gitna ng mga liwasan ay papaslangin ako!”

14 Ang bibig ng mga babaing di-kilala ay malalim na hukay. Ang isang tinuligsa ni Jehova ay mahuhulog doon.

15 Ang kamangmangan ay nakatali sa puso ng bata; ang pamalong pandisiplina ang maglalayo nito sa kaniya.

16 Siyang nandaraya sa maralita upang makapaglaan ng maraming bagay sa kaniyang sarili, siya rin na nagbibigay sa mayaman, ay tiyak na nakatalaga sa kakapusan.

17 Ikiling mo ang iyong pandinig at dinggin mo ang mga salita ng marurunong, upang maituon mo ang iyong puso sa aking kaalaman. 18 Sapagkat kaiga-igaya nga na ingatan mo ang mga iyon sa iyong tiyan, upang ang mga iyon ay magkakasamang maitatag nang matibay sa iyong mga labi.

19 Upang ang iyong pagtitiwala ay malagak kay Jehova, nagbigay ako sa iyo ngayon ng kaalaman, sa iyo nga.

20 Hindi ba ako sumulat sa iyo noon taglay ang mga pagpapayo at kaalaman, 21 upang ipakita sa iyo ang pagiging totoo ng mga totoong pananalita, upang magbalik ng mga pananalita na siyang katotohanan—sa isa na nagsusugo sa iyo?

22 Huwag mong pagnakawan ang maralita sapagkat siya ay maralita, at huwag mong siilin sa pintuang-daan ang napipighati. 23 Sapagkat si Jehova mismo ang magtatanggol ng kanilang usapin, at talagang pagnanakawan niya ng kaluluwa yaong mga nagnanakaw sa kanila.

24 Huwag kang makikisama sa sinumang madaling magalit; at sa taong magagalitin ay huwag kang sasama, 25 upang hindi mo matutuhan ang kaniyang mga landas at magdala nga ng silo sa iyong kaluluwa.

26 Huwag kang makisama sa mga naghahampasan ng mga kamay, sa mga nananagot sa mga pautang. 27 Kung wala kang ibabayad, bakit niya kukunin ang iyong higaan sa ilalim mo?

28 Huwag mong iuurong ang isang sinaunang hangganan, na inilagay ng iyong mga ninuno.

29 Nakakita ka na ba ng taong dalubhasa sa kaniyang gawain? Sa harap ng mga hari siya tatayo; hindi siya tatayo sa harap ng mga karaniwang tao.

Kawikaan  23 : 1 - 35

23 Kung uupo ka upang kumaing kasama ng hari, maingat mong pag-isipan kung ano ang nasa harap mo, 2 at maglagay ka ng kutsilyo sa iyong lalamunan kung ikaw ay may pagnanasa ng kaluluwa. 3 Huwag kang maging mapaghangad sa kaniyang masasarap na pagkain, yamang iyon ay pagkain ng mga kasinungalingan.

4 Huwag kang magpagal upang magtamo ng kayamanan. Tumigil ka sa iyong sariling pagkaunawa. 5 Isinulyap mo ba rito ang iyong mga mata, gayong ito ay walang anuman? Sapagkat walang pagsalang gumagawa ito ng mga pakpak para sa kaniyang sarili na tulad ng sa agila at lumilipad patungo sa langit.

6 Huwag kang kumain ng pagkain ng sinumang may matang di-mapagbigay, ni maging mapaghangad ka man sa kaniyang masasarap na pagkain. 7 Sapagkat gaya ng isa na nagninilay-nilay sa kaniyang kaluluwa, gayon din siya. “Kumain ka at uminom,” ang sabi niya sa iyo, ngunit ang kaniyang puso ay hindi sumasaiyo. 8 Ang iyong subo ng pagkain na kinain mo ay isusuka mo, at sasayangin mo lamang ang iyong mga salitang kaiga-igaya.

9 Huwag kang magsasalita sa pandinig ng hangal, sapagkat hahamakin niya ang mga salita mong pantas.

10 Huwag mong iuurong ang sinaunang hangganan, at sa bukid ng mga batang lalaking walang ama ay huwag kang papasok. 11 Sapagkat ang kanilang Manunubos ay malakas; siya mismo ang magtatanggol ng kanilang usapin sa iyo.

12 Ilapit mo ang iyong puso sa disiplina at ang iyong tainga sa mga pananalita ng kaalaman.

13 Huwag mong ipagkait sa bata ang disiplina. Kung hahampasin mo siya ng pamalo, hindi siya mamamatay. 14 Dapat mo siyang hampasin ng pamalo, upang mailigtas mo ang kaniyang kaluluwa mula sa Sheol.

15 Anak ko, kung ang iyong puso ay nagpapakarunong, ang aking puso ay magsasaya, ang akin nga. 16 At magbubunyi ang aking mga bato kapag ang iyong mga labi ay nagsasalita ng katuwiran.

17 Huwag mainggit ang iyong puso sa mga makasalanan, kundi matakot ka kay Jehova buong araw. 18 Sapagkat kung magkagayon ay magkakaroon ng kinabukasan, at ang iyong pag-asa ay hindi maglalaho.

19 O anak ko, ikaw ay makinig at magpakarunong, at akayin mo ang iyong puso sa daan.

20 Huwag kang sumama sa mga labis uminom ng alak, sa matatakaw kumain ng karne. 21 Sapagkat ang lasenggo at ang matakaw ay sasapit sa karalitaan, at ang antok ay magdaramit sa isa ng mga basahan lamang.

22 Makinig ka sa iyong ama na nagpangyari ng iyong kapanganakan, at huwag mong hamakin ang iyong ina dahil lamang sa tumanda na siya. 23 Bilhin mo ang katotohanan at huwag mong ipagbili iyon—karunungan at disiplina at pagkaunawa. 24 Ang ama ng matuwid ay walang pagsalang magagalak; ang ama na nagkaanak ng isa na marunong ay magsasaya rin sa kaniya. 25 Ang iyong ama at ang iyong ina ay magsasaya, at siyang nagsilang sa iyo ay magagalak.

26 Anak ko, ibigay mo sa akin ang iyong puso, at ang mga mata mong iyan ay malugod nawa sa aking mga daan. 27 Sapagkat ang patutot ay isang malalim na hukay at ang babaing di-kilala ay makipot na balon. 28 Tiyak na siya, tulad ng magnanakaw, ay nag-aabang; at sa gitna ng mga tao ay nagdaragdag siya ng mga taksil.

29 Sino ang may kaabahan? Sino ang di-mapalagay? Sino ang may mga pakikipagtalo? Sino ang may pagkabahala? Sino ang may mga sugat nang walang dahilan? Sino ang may kalabuan ang mga mata? 30 Yaong mga nagbababad sa alak, yaong mga pumapasok upang maghanap ng hinaluang alak. 31 Huwag kang tumingin sa alak kapag ito ay kulay pula, kapag ito ay kumikislap sa kopa, kapag ito ay humahagod nang suwabe. 32 Sa huli ay kumakagat itong tulad ng serpiyente, at naglalabas ito ng lason tulad ng ulupong. 33 Ang iyong mga mata ay makakakita ng mga bagay na kakatwa, at ang iyong puso ay magsasalita ng tiwaling mga bagay. 34 At tiyak na magiging tulad ka niyaong nakahiga sa kalagitnaan ng dagat, tulad nga niyaong nakahiga sa tuktok ng palo. 35 “Pinalo nila ako, ngunit hindi ako nagkasakit; hinampas nila ako, ngunit hindi ko namalayan. Kailan ako magigising? Iyon ay hahanapin ko pang muli.”

Kawikaan  24 : 1 - 34

24 Huwag kang mainggit sa masasamang tao, at huwag mong hangaring makisama sa kanila. 2 Sapagkat pananamsam ang laging binubulay-bulay ng kanilang puso, at kaguluhan ang laging sinasalita ng kanilang mga labi.

3 Sa karunungan ay mapatitibay ang sambahayan, at sa kaunawaan ay matatatag ito nang matibay. 4 At sa kaalaman ay mapupuno ang mga loobang silid ng lahat ng mamahalin at kaiga-igayang mga bagay na may halaga.

5 Ang marunong sa paggamit ng lakas ay isang matipunong lalaki, at ang taong may kaalaman ay nagpapatibay ng kalakasan. 6 Sapagkat sa pamamagitan ng mahusay na patnubay ay isasagawa mo ang iyong pakikidigma, at sa karamihan ng mga tagapayo ay may kaligtasan.

7 Sa mangmang ay napakataas ng tunay na karunungan; sa pintuang-daan ay hindi niya ibubuka ang kaniyang bibig.

8 Kung tungkol sa sinumang nagpapakanang gumawa ng masama, siya ay tatawaging dalubhasa sa balakyot na mga kaisipan.

9 Ang mahalay na paggawi ng kamangmangan ay kasalanan, at ang manunuya ay kinamumuhian ng sangkatauhan.

10 Nanghihina ba ang iyong loob sa araw ng kabagabagan? Ang iyong kalakasan ay magiging kaunti.

11 Iligtas mo yaong mga dinadala sa kamatayan; at yaong mga sumusuray-suray patungo sa patayan, O pigilan mo nawa sila. 12 Kung sasabihin mo: “Narito! Hindi namin alam iyon,” hindi ba ito matatalos niyaong sumusukat ng mga puso, at malalaman niyaong nagbabantay sa iyong kaluluwa at gagantihan nga niya ang makalupang tao ayon sa kaniyang gawa?

13 Anak ko, kumain ka ng pulot-pukyutan, sapagkat ito ay mabuti; at ang matamis na pulot ng bahay-pukyutan ay mapasaiyong ngalangala. 14 Sa gayunding paraan, alamin mo ang karunungan para sa iyong kaluluwa. Kapag nasumpungan mo na ito, sa gayon ay may kinabukasan, at ang iyong pag-asa ay hindi maglalaho.

15 Huwag kang mag-aabang, gaya ng balakyot, sa tinatahanang dako ng matuwid; huwag mong samsaman ang kaniyang pahingahang-dako. 16 Sapagkat ang matuwid ay maaaring mabuwal nang kahit pitong ulit, at tiyak na babangon siya; ngunit ang mga balakyot ay matitisod dahil sa kapahamakan.

17 Kapag ang iyong kaaway ay nabuwal, huwag kang magsaya; at kapag siya ay natisod, huwag nawang magalak ang iyong puso, 18 upang hindi makita ni Jehova at maging masama iyon sa kaniyang paningin at pawiin nga niya ang kaniyang galit sa kaniya.

19 Huwag kang mag-init dahil sa mga manggagawa ng kasamaan. Huwag kang mainggit sa mga taong balakyot. 20 Sapagkat walang kinabukasan para sa sinumang masama; ang lampara ng mga taong balakyot ay papatayin.

21 Anak ko, matakot ka kay Jehova at sa hari. Sa kanila na pabor sa pagbabago ay huwag kang manghihimasok. 22 Sapagkat ang kanilang kasakunaan ay darating nang biglang-bigla, anupat sino ang makababatid sa pagkalipol ng mga pabor sa pagbabago?

23 Ang mga pananalita ring ito ay para sa marurunong: Ang pagpapakita ng pagtatangi sa paghatol ay hindi mabuti.

24 Siyang nagsasabi sa balakyot: “Ikaw ay matuwid,” susumpain siya ng mga bayan, tutuligsain siya ng mga liping pambansa. 25 Ngunit magiging kaiga-igaya nga iyon para sa mga sumasaway sa kaniya, at darating sa kanila ang mabuting pagpapala. 26 Hahalik sa mga labi yaong tumutugon nang may katapatan.

27 Ihanda mo ang iyong gawain sa labas, at ihanda mo iyon sa bukid para sa iyo. Pagkatapos ay patibayin mo rin ang iyong sambahayan.

28 Huwag kang sumaksi laban sa iyong kapuwa nang walang mga saligan. Kung magkakagayon ay magiging mangmang ka sa iyong mga labi. 29 Huwag mong sabihin: “Kung ano ang ginawa niya sa akin, gayon ang gagawin ko sa kaniya. Igaganti ko sa bawat isa ang ayon sa kaniyang pagkilos.”

30 Dumaan ako sa tabi ng bukid ng taong tamad at sa tabi ng ubasan ng taong salat sa puso. 31 At, narito! ang lahat ng mga iyon ay tinubuan ng mga panirang-damo. Tinakpan ng mga kulitis ang pinakaibabaw nito, at ang batong pader nito ay nagiba.

32 Kaya ako ay tumingin, ako mismo; sinimulan kong isapuso iyon; nakita ko, tinanggap ko ang disiplina: 33 Kaunting tulog, kaunting idlip, kaunting paghahalukipkip ng mga kamay upang humiga, 34 at gaya ng tulisan ay darating nga ang iyong karalitaan at ang iyong pagdarahop na gaya ng taong nasasandatahan.

Kawikaan  25 : 1 - 28

25 Ang mga ito rin ay mga kawikaan ni Solomon na itinala ng mga tauhan ni Hezekias na hari ng Juda:

2 Ang kaluwalhatian ng Diyos ay ang paglilihim ng isang bagay, at ang kaluwalhatian ng mga hari ay ang lubusang pagsisiyasat ng isang bagay.

3 Ang langit ay sa kataasan at ang lupa ay sa kalaliman, at ang puso ng mga hari, iyan ay di-masaliksik.

4 Alisin ang maruming linab mula sa pilak, at ang kabuuan nito ay lalabas na dalisay.

5 Alisin ang balakyot sa harap ng hari, at ang kaniyang trono ay matibay na matatatag sa pamamagitan ng katuwiran.

6 Huwag mong parangalan ang iyong sarili sa harap ng hari, at sa dako ng mga dakila ay huwag kang tumayo. 7 Sapagkat mas mabuti pang sabihin niya sa iyo: “Umakyat ka rito,” kaysa sa ibaba ka sa harap ng taong mahal na nakita ng iyong mga mata.

8 Huwag kang magmadali na ipakipaglaban ang isang usapin sa batas, upang hindi maging suliranin kung ano ang gagawin mo sa pagtatapos niyaon kapag hiniya ka na ngayon ng iyong kapuwa. 9 Ipangatuwiran mo ang iyong sariling usapin sa iyong kapuwa, at huwag mong isiwalat ang lihim na usapan ng iba; 10 upang hindi ka ilagay sa kahihiyan niyaong nakikinig at ang masamang ulat mo ay hindi na mababawi.

11 Gaya ng mga mansanas na ginto sa mga inukit na pilak ang salitang binigkas sa tamang panahon.

12 Ang hikaw na ginto, at ang palamuting yari sa pambihirang ginto, ay marunong na tagasaway sa taingang nakikinig.

13 Tulad ng lamig ng niyebe sa araw ng pag-aani ang tapat na sugo para sa mga nagsugo sa kaniya, sapagkat pinananauli niya ang kaluluwa ng kaniyang mga panginoon.

14 Gaya ng maninipis na ulap at ng hanging walang ulan ang taong naghahambog dahil sa isang kaloob na bulaan.

15 Dahil sa pagkamatiisin ay nagaganyak ang kumandante, at ang mahinahong dila ay nakababali ng buto.

16 Pulot-pukyutan ba ang nasumpungan mo? Kumain ka ng sapat sa iyo, upang hindi ka magpakalabis sa pagkain nito anupat isusuka mo iyon.

17 Gawin mong madalang ang iyong paa sa bahay ng iyong kapuwa, upang hindi siya magsawa sa iyo at talagang kapootan ka.

18 Gaya ng pamalong pandigma at tabak at pinatulis na palaso ang taong nagpapatotoo laban sa kaniyang kapuwa bilang bulaang saksi.

19 Gaya ng ngiping bali at paang sumusuray ang pagtitiwala sa isa na taksil sa araw ng kabagabagan.

20 Siyang naghuhubad ng kasuutan sa araw na maginaw ay gaya ng sukà sa sosa at gaya ng mang-aawit na may mga awit sa pusong mapanglaw.

21 Kung ang napopoot sa iyo ay nagugutom, bigyan mo siya ng tinapay na makakain; at kung siya ay nauuhaw, bigyan mo siya ng tubig na maiinom. 22 Sapagkat mga baga ang itinutumpok mo sa kaniyang ulo, at si Jehova mismo ang gaganti sa iyo.

23 Ang hangin mula sa hilaga ay nagluluwal ng ulan na waring may mga kirot ng pagdaramdam; at ang dilang nagbubunyag ng lihim, ng isang mukha na tinuligsa.

24 Mas mabuti pang manahanan sa isang sulok ng bubong kaysa kasama ng asawang babaing mahilig makipagtalo, bagaman nasa iisang bahay.

25 Gaya ng tubig na malamig sa pagod na kaluluwa, gayon ang mabuting ulat mula sa malayong lupain.

26 Ang matuwid ay bukal na dinumhan at balon na sinira kapag susuray-suray sa harap ng balakyot.

27 Ang pagkain ng labis na pulot-pukyutan ay hindi mabuti; at ang paghahanap ng mga tao ng sarili nilang kaluwalhatian, kaluwalhatian nga ba iyon?

28 Gaya ng lunsod na nilusob, na walang pader, ang taong hindi nagpipigil ng kaniyang espiritu.

Kawikaan  27 : 1 - 27

27 Huwag mong ipaghambog ang susunod na araw, sapagkat hindi mo nalalaman kung ano ang isisilang ng isang araw.

2 Purihin ka nawa ng ibang tao, at hindi ng iyong sariling bibig; gawin nawa iyon ng banyaga, at hindi ng iyong sariling mga labi.

3 Ang bigat ng bato at ang isang kargang buhangin—ngunit ang pagkayamot na dulot ng mangmang ay mas mabigat kaysa sa dalawang iyon.

4 May kalupitan ang pagngangalit, gayundin ang bugso ng galit, ngunit sino ang makatatayo sa harap ng paninibugho?

5 Mas mabuti ang hayag na saway kaysa sa kubling pag-ibig.

6 Ang mga sugat na idinulot ng umiibig ay tapat, ngunit ang mga halik ng napopoot ay mga bagay na ipinamamanhik.

7 Ang kaluluwang busóg ay yuyurak sa pulot ng bahay-pukyutan, ngunit sa kaluluwang gutóm ay matamis ang bawat bagay na mapait.

8 Tulad ng ibong tumatakas mula sa pugad nito, gayon ang taong tumatakas mula sa kaniyang dako.

9 Langis at insenso ang nagpapasaya sa puso, gayundin ang tamis ng kasamahan ng isa dahil sa payo ng kaluluwa.

10 Huwag mong iwan ang iyong sariling kasamahan o ang kasamahan ng iyong ama, at huwag kang pumasok sa bahay ng iyong sariling kapatid sa araw ng iyong kasakunaan. Mas mabuti ang kapitbahay na malapit kaysa sa kapatid na malayo.

11 Magpakarunong ka, anak ko, at pasayahin mo ang aking puso, upang masagot ko siya na tumutuya sa akin.

12 Ang matalino na nakakakita ng kapahamakan ay nagkukubli; ang mga walang-karanasan na dumaraan ay dumaranas ng kaparusahan.

13 Kunin mo ang kasuutan ng isa, kung nanagot siya para sa taong di-kilala; at may kaugnayan sa babaing banyaga, agawin mo sa kaniya ang isang panagot.

14 Siyang nagpapala sa kaniyang kapuwa sa malakas na tinig nang maaga sa kinaumagahan, ibibilang iyon na sumpa sa ganang kaniya.

15 Ang tumutulong bubong na nagtataboy sa isa sa araw ng walang-tigil na ulan at ang asawang babaing mahilig makipagtalo ay magkatulad. 16 Ang sinumang kumukupkop sa kaniya ay kumukupkop ng hangin, at langis ang nasusumpungan ng kaniyang kanang kamay.

17 Sa pamamagitan ng bakal, ang bakal ay napatatalas. Gayundin pinatatalas ng isang tao ang mukha ng iba.

18 Siyang nag-iingat ng puno ng igos ay kakain din ng bunga nito, at siyang nagbabantay sa kaniyang panginoon ay pararangalan.

19 Kung paanong sa tubig ay tumutugma ang mukha sa mukha, gayundin ang puso ng tao sa isang tao.

20 Ang Sheol at ang dako ng pagkapuksa ay walang kasiyahan; ni may kasiyahan man ang mga mata ng tao.

21 Ang dalisayang kaldero ay para sa pilak, at ang hurno ay para sa ginto; at ang isang tao ay ayon sa kaniyang papuri.

22 Dikdikin mo man nang pino ang mangmang sa pamamagitan ng pandikdik sa almires, kasama ng giniik na butil, ang kaniyang kamangmangan ay hindi hihiwalay sa kaniya.

23 Dapat mo ngang alamin ang kaanyuan ng iyong kawan. Ituon mo ang iyong puso sa iyong mga kawan; 24 sapagkat ang kayamanan ay hindi hanggang sa panahong walang takda, ni ang diadema ay sa lahat ng mga salinlahi.

25 Ang luntiang damo ay naglalaho, at ang bagong damo ay lumilitaw, at ang pananim sa mga bundok ay tinitipon. 26 Ang mga batang barakong tupa ay para sa iyong pananamit, at ang mga kambing na lalaki ang siyang halaga ng bukid. 27 At may sapat na gatas ng kambing bilang iyong pagkain, bilang pagkain ng iyong sambahayan, at ang panustos sa buhay para sa iyong mga batang babae.

Kawikaan  28 : 1 - 28

28 Ang mga balakyot ay tumatakas gayong wala namang tumutugis, ngunit ang mga matuwid ay tulad ng batang leon na panatag.

2 Dahil sa pagsalansang ng lupain ay marami ang hali-haliling mga prinsipe nito, ngunit dahil sa taong may pang-unawa na nagtataglay ng kaalaman kung ano ang tama ay magtatagal ang prinsipe.

3 Ang matipunong lalaki na dukha at nandaraya sa mga maralita ay gaya ng ulan na tumatangay anupat walang pagkain.

4 Yaong mga nagpapabaya sa kautusan ay pumupuri sa balakyot, ngunit yaong mga tumutupad ng kautusan ay nagpapakabagabag laban sa kanila.

5 Ang mga taong nakahilig sa kasamaan ay hindi nakauunawa ng kahatulan, ngunit yaong mga humahanap kay Jehova ay nakauunawa ng lahat ng bagay.

6 Mas mabuti ang dukhang lumalakad sa kaniyang katapatan kaysa sa isa na liko sa kaniyang mga lakad, bagaman siya ay mayaman.

7 Ang anak na may unawa ay tumutupad ng kautusan, ngunit ang nakikisama sa matatakaw ay humihiya sa kaniyang ama.

8 Siyang nagpaparami ng kaniyang mga pag-aari sa pamamagitan ng interes at labis na patubo ay nag-iipon lamang ng mga iyon para sa isa na nagpapakita ng lingap sa mga maralita.

9 Siyang naglalayo ng kaniyang tainga sa pakikinig sa kautusan—maging ang kaniyang panalangin ay karima-rimarim.

10 Siyang nagliligaw sa mga matuwid patungo sa masamang daan ang siya ring mahuhulog sa kaniyang sariling hukay, ngunit ang mga walang pagkukulang ang magmamay-ari ng kabutihan.

11 Ang taong mayaman ay marunong sa kaniyang sariling paningin, ngunit ang maralitang may pang-unawa ay sumisiyasat sa kaniya.

12 Kapag ang mga matuwid ay nagbubunyi, may saganang kagandahan; ngunit kapag bumabangon ang mga balakyot, ang isang tao ay nagbabalatkayo.

13 Siyang nagtatakip ng kaniyang mga pagsalansang ay hindi magtatagumpay, ngunit siyang nagtatapat at nag-iiwan ng mga iyon ay pagpapakitaan ng awa.

14 Maligaya ang taong laging nakadarama ng panghihilakbot, ngunit siyang nagpapatigas ng kaniyang puso ay mahuhulog sa kapahamakan.

15 Gaya ng umuungol na leon at sumisibasib na oso ang balakyot na tagapamahala sa mga taong maralita.

16 Ang lider na kapos sa tunay na kaunawaan ay sagana rin sa mapandayang mga gawain, ngunit siyang napopoot sa di-tapat na pakinabang ay magpapalawig ng kaniyang mga araw.

17 Ang taong napabibigatan ng pagkakasala sa dugo dahil sa isang kaluluwa ay tatakas din patungo sa hukay. Huwag nila siyang pigilin.

18 Siyang lumalakad nang walang pagkukulang ay maliligtas, ngunit siyang liko sa kaniyang mga lakad ay biglang mabubuwal.

19 Siyang sumasaka ng kaniyang sariling lupain ay magkakaroon ng sapat na tinapay, at siyang sumusunod sa mga bagay na walang kabuluhan ay magkakaroon ng sapat na karalitaan.

20 Ang taong may tapat na mga gawa ay tatanggap ng maraming pagpapala, ngunit siyang nagmamadaling magtamo ng kayamanan ay hindi mananatiling walang-sala.

21 Ang pagpapakita ng pagtatangi ay hindi mabuti, ni ang pagsalansang ng matipunong lalaki dahil lamang sa isang pirasong tinapay.

22 Ang taong may matang mainggitin ay nagpupunyaging magkamit ng mahahalagang pag-aari, ngunit hindi niya nalalaman na ang kakapusan ay darating sa kaniya.

23 Siyang sumasaway sa isang tao ay makasusumpong sa dakong huli ng higit na lingap kaysa sa kaniya na labis na mapamuri sa pamamagitan ng kaniyang dila.

24 Siyang nagnanakaw sa kaniyang ama at sa kaniyang ina at nagsasabi: “Hindi ito pagsalansang,” ay kasamahan ng taong nagpapahamak.

25 Siyang may mapagmataas na kaluluwa ay pumupukaw ng pagtatalo, ngunit siyang nananalig kay Jehova ay patatabain.

26 Siyang nagtitiwala sa kaniyang sariling puso ay hangal, ngunit siyang lumalakad na may karunungan ang makatatakas.

27 Siyang nagbibigay sa dukha ay hindi kakapusin, ngunit siyang nagkukubli ng kaniyang mga mata ay tatanggap ng maraming sumpa.

28 Kapag bumabangon ang mga balakyot, ang isang tao ay nagkukubli; ngunit kapag nalilipol sila, ang matuwid ay dumarami.

Eclesiastes  3 : 1 - 22

3 Sa lahat ng bagay ay may takdang panahon, isang panahon nga para sa bawat pangyayari sa silong ng langit: 2 panahon ng kapanganakan at panahon ng kamatayan; panahon ng pagtatanim at panahon ng pagbunot sa itinanim; 3 panahon ng pagpatay at panahon ng pagpapagaling; panahon ng paggiba at panahon ng pagtatayo; 4 panahon ng pagtangis at panahon ng pagtawa; panahon ng paghagulhol at panahon ng pagluksu-lukso; 5 panahon ng paghahagis ng mga bato at panahon ng pagtitipon ng mga bato; panahon ng pagyakap at panahon ng pag-iwas sa pagyakap; 6 panahon ng paghanap at panahon ng pagtanggap sa pagkawala; panahon ng pag-iingat at panahon ng pagtatapon; 7 panahon ng pagpunit at panahon ng pananahi; panahon ng pagtahimik at panahon ng pagsasalita; 8 panahon ng pag-ibig at panahon ng pagkapoot; panahon para sa digmaan at panahon para sa kapayapaan. 9 Ano ang pakinabang ng manggagawa sa kaniyang pinagpapagalan?

10 Nakita ko ang kaabalahang ibinigay ng Diyos sa mga anak ng sangkatauhan upang pagkaabalahan. 11 Ang lahat ng bagay ay ginawa niyang maganda sa kapanahunan nito. Maging ang panahong walang takda ay inilagay niya sa kanilang puso, upang hindi kailanman matuklasan ng mga tao ang gawa na ginawa ng tunay na Diyos mula sa pasimula hanggang sa katapusan. 12 Nalaman ko na wala nang mas mabuti sa kanila kundi ang magsaya at gumawa ng mabuti habang ang isa ay nabubuhay; 13 at na ang bawat tao rin ay kumain at uminom nga at magtamasa ng kabutihan dahil sa lahat ng kaniyang pagpapagal. Iyon ang kaloob ng Diyos.

14 Nalaman ko na ang lahat ng bagay na ginagawa ng tunay na Diyos, iyon ay magiging hanggang sa panahong walang takda. Doon ay walang anumang idaragdag at mula roon ay walang anumang babawasin; kundi ang tunay na Diyos mismo ang gumawa nito, upang matakot ang mga tao dahil sa kaniya.

15 Ang anumang nangyari, iyon ay nangyari na noon, at ang darating ay umiral na noon; at patuloy na hinahanap ng tunay na Diyos yaong tinutugis.

16 At nakita ko pa sa ilalim ng araw ang dako ng katarungan kung saan may kabalakyutan at ang dako ng katuwiran kung saan naroon ang kabalakyutan. 17 Ako ay nagsabi sa aking puso: “Hahatulan ng tunay na Diyos kapuwa ang matuwid at ang balakyot, sapagkat may panahon para sa bawat pangyayari at may kaugnayan sa bawat gawa roon.”

18 Ako nga ay nagsabi sa aking puso may kinalaman sa mga anak ng sangkatauhan, na sila ay pipiliin ng tunay na Diyos, upang makita nila na sila man ay mga hayop. 19 Sapagkat may kahihinatnan ang mga anak ng sangkatauhan at may kahihinatnan ang hayop, at ang kanilang kahihinatnan ay magkatulad. Kung paanong ang isa ay namamatay, gayundin namamatay yaong isa; at silang lahat ay may iisang espiritu, anupat ang tao ay walang kahigitan sa hayop, sapagkat ang lahat ng bagay ay walang kabuluhan. 20 Ang lahat ay pumaparoon sa iisang dako. Silang lahat ay nanggaling sa alabok, at silang lahat ay bumabalik sa alabok. 21 Sino ang nakaaalam sa espiritu ng mga anak ng sangkatauhan, kung iyon ay umaakyat nang paitaas; at sa espiritu ng hayop, kung iyon ay lumulusong nang pababa sa lupa? 22 At nakita ko na wala nang mas mabuti kundi ang tao ay magsaya sa kaniyang mga gawa, sapagkat iyon ang kaniyang takdang bahagi; sapagkat sino ang magbabalik sa kaniya upang makita kung ano ang mangyayari pagkatapos niya?

Eclesiastes  4 : 1 - 16

4 At ako ay nagbalik upang makita ko ang lahat ng paniniil na ginagawa sa ilalim ng araw, at, narito! ang mga luha niyaong mga sinisiil, ngunit wala silang mang-aaliw; at sa panig ng kanilang mga maniniil ay may kapangyarihan, anupat wala silang mang-aaliw. 2 At pinuri ko ang patay na namatay na sa halip na ang buháy na nabubuhay pa. 3 Kaya mas mabuti kaysa sa kanilang dalawa yaong hindi pa umiiral, na hindi pa nakakita sa kapaha-pahamak na gawa na ginagawa sa ilalim ng araw.

4 At nakita ko mismo ang lahat ng pagpapagal at ang lahat ng kahusayan sa paggawa, na iyon ay nagbubunga ng pagpapaligsahan sa isa’t isa; ito rin ay walang kabuluhan at paghahabol sa hangin.

5 Ang hangal ay naghahalukipkip ng kaniyang mga kamay at kumakain ng kaniyang sariling laman.

6 Mas mabuti ang sandakot na kapahingahan kaysa sa dalawang dakot ng pagpapagal at paghahabol sa hangin.

7 Ako ay nagbalik upang makita ko ang kawalang-kabuluhan sa ilalim ng araw: 8 May isa, ngunit walang ikalawa; wala rin siyang anak o kapatid, ngunit walang wakas ang lahat ng kaniyang pagpapagal. Gayundin, ang kaniyang mga mata ay hindi nasisiyahan sa kayamanan: “At para kanino ako nagpapagal at nagkakait ng mabubuting bagay sa aking kaluluwa?” Ito rin ay walang kabuluhan, at ito ay isang kapaha-pahamak na kaabalahan.

9 Ang dalawa ay mas mabuti kaysa sa isa, sapagkat sila ay may mabuting gantimpala dahil sa kanilang pagpapagal. 10 Sapagkat kung mabuwal ang isa sa kanila, maibabangon ng isa pa ang kaniyang kasama. Ngunit paano na lamang kung mabuwal ang isa at walang ibang magbabangon sa kaniya?

11 Bukod diyan, kung dalawa ang hihigang magkasama, sila nga ay tiyak na iinit; ngunit paano makapananatiling mainit ang nag-iisa lamang? 12 At kung may makapananaig sa nag-iisa, ang dalawang magkasama ay makapaninindigan laban sa kaniya. At ang panali na tatlong-ikid ay hindi madaling mapatid.

13 Mas mabuti ang batang nagdarahop ngunit marunong kaysa sa haring matanda na ngunit hangal, na walang sapat na nalalaman upang tumanggap pa ng babala. 14 Sapagkat lumabas siya mula sa bahay-bilangguan upang maging hari, bagaman sa pagkahari ng isang ito ay ipinanganak siyang dukha. 15 Nakita ko ang lahat ng buháy na lumalakad sa ilalim ng araw, kung ano ang nangyayari sa bata, na ikalawa, na tumatayong kahalili niyaong isa. 16 Walang wakas sa lahat ng mga tao, sa kanilang lahat na napasaharap niya; ni magsasaya man sa kaniya ang mga tao sa dakong huli, sapagkat ito rin ay walang kabuluhan at paghahabol sa hangin.

Eclesiastes  9 : 1 - 18

9 Sapagkat isinapuso ko ang lahat ng ito, upang saliksikin nga ang lahat ng ito, na ang mga matuwid at ang marurunong at ang kanilang mga gawa ay nasa kamay ng tunay na Diyos. Hindi nababatid ng mga tao ang pag-ibig o ang poot man na nauna pang lahat sa kanila. 2 Ang lahat ay magkakatulad sa tinataglay ng lahat. May iisang kahihinatnan ang matuwid at ang balakyot, ang mabuti at ang malinis at ang marumi, at ang naghahain at ang hindi naghahain. Ang mabuti ay gaya rin ng makasalanan; ang sumusumpa ay gaya rin ng sinumang natatakot sa ipinanatang sumpa. 3 Ito ang kapaha-pahamak sa lahat ng ginawa sa ilalim ng araw, na, sa dahilang may iisang kahihinatnan ang lahat, ang puso ng mga anak ng mga tao ay puspos din ng kasamaan; at may kabaliwan sa kanilang puso habang sila ay nabubuhay, at pagkatapos nito—patungo sa mga patay!

4 Sapagkat may kinalaman sa sinumang nakalakip sa lahat ng buháy ay mayroon ngang pag-asa, sapagkat ang buháy na aso ay mas mabuti pa kaysa sa patay na leon. 5 Sapagkat batid ng mga buháy na sila ay mamamatay; ngunit kung tungkol sa mga patay, sila ay walang anumang kabatiran, ni mayroon pa man silang kabayaran, sapagkat ang alaala sa kanila ay nalimutan. 6 Gayundin, ang kanilang pag-ibig at ang kanilang poot at ang kanilang paninibugho ay naglaho na, at wala na silang anumang bahagi hanggang sa panahong walang takda sa anumang bagay na gagawin sa ilalim ng araw.

7 Yumaon ka, kainin mo ang iyong pagkain nang may pagsasaya at inumin mo ang iyong alak nang may mabuting puso, sapagkat ang tunay na Diyos ay nakasumpong na ng kaluguran sa iyong mga gawa. 8 Sa bawat pagkakataon ay maging puti ang iyong mga kasuutan, at huwag magkulang ng langis ang iyong ulo. 9 Tamasahin mo ang buhay kasama ng asawa na iniibig mo sa lahat ng mga araw ng iyong walang-kabuluhang buhay na Kaniyang ibinigay sa iyo sa ilalim ng araw, sa lahat ng mga araw ng iyong kawalang-kabuluhan, sapagkat iyan ang iyong bahagi sa buhay at sa iyong pagpapagal na pinagpapagalan mo sa ilalim ng araw. 10 Ang lahat ng masumpungang gawin ng iyong kamay, gawin mo ng iyong buong kapangyarihan, sapagkat walang gawa ni katha man ni kaalaman man ni karunungan man sa Sheol, ang dako na iyong paroroonan.

11 Ako ay nagbalik upang makita sa ilalim ng araw na ang takbuhan ay hindi sa matutulin, ni ang pagbabaka ay sa mga makapangyarihan, ni ang pagkain man ay sa marurunong, ni ang kayamanan man ay sa mga may-unawa, ni ang lingap man ay sa mga may kaalaman; sapagkat ang panahon at ang di-inaasahang pangyayari ay sumasapit sa kanilang lahat. 12 Sapagkat hindi rin nalalaman ng tao ang kaniyang panahon. Tulad ng mga isda na nahuhuli sa masamang lambat, at tulad ng mga ibon na nahuhuli sa bitag, gayon nasisilo ang mga anak ng mga tao sa isang kapaha-pahamak na panahon, kapag ito ay biglang nahuhulog sa kanila.

13 Ito rin ay nakita ko tungkol sa karunungan sa ilalim ng araw—at iyon ay dakila sa akin: 14 May isang maliit na lunsod, at ang mga lalaki roon ay kakaunti; at doon ay may pumaroong isang dakilang hari, at pinalibutan niya iyon at nagtayo ng malalaking moog laban doon. 15 At doon ay may nasumpungang isang lalaki, nagdarahop ngunit marunong, at ang isang iyon ay naglaan ng pagtakas para sa lunsod sa pamamagitan ng kaniyang karunungan. Ngunit walang taong nakaalaala sa nagdarahop na lalaking iyon. 16 At ako ay nagsabi: “Ang karunungan ay mas mabuti kaysa sa kalakasan; gayunma’y ang karunungan ng isang nagdarahop ay hinahamak, at ang kaniyang mga salita ay hindi pinakikinggan.”

17 Ang mga salita ng marurunong sa katahimikan ay higit na dinirinig kaysa sa sigaw ng isang namamahala sa gitna ng mga taong hangal.

18 Ang karunungan ay mas mabuti kaysa sa mga kagamitan sa labanan, at kahit isa lamang makasalanan ay makasisira ng maraming kabutihan.

Eclesiastes  11 : 1 - 10

11 Ihagis mo ang iyong tinapay sa ibabaw ng tubig, sapagkat pagkalipas ng maraming araw ay masusumpungan mo itong muli. 2 Magbigay ka ng bahagi sa pito, o kahit sa walo, sapagkat hindi mo alam kung anong kapahamakan ang mangyayari sa lupa.

3 Kapag ang mga ulap ay punô ng tubig, ang mga iyon ay nagbubuhos ng malakas na ulan sa lupa; at kapag ang punungkahoy ay nabuwal sa dakong timog o kaya’y sa dakong hilaga, sa dako na kinabuwalan ng punungkahoy ay doon ito mamamalagi.

4 Siyang nagbabantay sa hangin ay hindi maghahasik ng binhi; at siyang tumitingin sa mga ulap ay hindi gagapas.

5 Kung paanong hindi mo nababatid kung ano ang lakad ng espiritu sa mga buto sa loob ng tiyan niyaong nagdadalang-tao, sa katulad na paraan ay hindi mo nalalaman ang gawa ng tunay na Diyos, na siyang gumagawa ng lahat ng bagay.

6 Sa umaga ay ihasik mo ang iyong binhi at hanggang sa kinagabihan ay huwag mong pagpahingahin ang iyong kamay; sapagkat hindi mo nalalaman kung saan ito magtatagumpay, kung dito o doon, o kung ang dalawa ay parehong magiging mabuti.

7 Ang liwanag ay matamis din, at mabuti para sa mga mata ang makakita ng araw; 8 sapagkat kung mabuhay man ang isang tao nang maraming taon, sa lahat ng mga iyon ay magsaya siya. At alalahanin niya ang mga araw ng kadiliman, bagaman ang mga iyon ay marami; ang bawat araw na dumarating ay walang kabuluhan.

9 Magsaya ka, binata, sa iyong kabataan, at dulutan ka nawa ng iyong puso ng kabutihan sa mga araw ng iyong kabinataan, at lumakad ka sa mga lakad ng iyong puso at sa mga bagay na nakikita ng iyong mga mata. Ngunit alamin mo na dahil sa lahat ng ito ay dadalhin ka ng tunay na Diyos sa kahatulan. 10 Kaya alisin mo ang kaligaligan mula sa iyong puso, at ilayo mo ang kapahamakan mula sa iyong laman; sapagkat ang kabataan at ang kasariwaan ng buhay ay walang kabuluhan.

Awit ni Solomon  1 : 1 - 17

Ang Awit ni Solomon

1 Ang kagaling-galingang awit, na kay Solomon: 2 “Halikan niya nawa ako ng mga halik ng kaniyang bibig, sapagkat ang iyong mga kapahayagan ng pagmamahal ay mas mabuti kaysa sa alak. 3 Ang bango ng iyong mga langis ay mabuti. Gaya ng langis na ibinubuhos ang iyong pangalan. Kaya naman iniibig ka ng mga dalaga. 4 Isama mo ako sa iyo; tumakbo tayo. Ipinasok ako ng hari sa kaniyang mga loobang silid! Magalak tayo at magsaya sa iyo. Banggitin natin ang iyong mga kapahayagan ng pagmamahal nang higit kaysa sa alak. Marapat lamang na ibigin ka nila.

5 “Babae akong maitim, ngunit kahali-halina, O kayong mga anak na babae ng Jerusalem, gaya ng mga tolda ng Kedar, gayunma’y gaya ng mga telang pantolda ni Solomon. 6 Huwag ninyo akong tingnan dahil ako ay may kaitiman, sapagkat nasilayan ako ng araw. Ang mga anak na lalaki ng aking ina ay nagalit sa akin; inatasan nila ako bilang tagapag-alaga ng mga ubasan, bagaman ang ubasan ko, ang sa akin, ay hindi ko inalagaan.

7 “Sabihin mo sa akin, O ikaw na iniibig ng aking kaluluwa, kung saan ka nagpapastol, kung saan mo pinahihiga ang kawan sa katanghaliang tapat. Bakit nga ba ako magiging gaya ng babaing nababalot sa pagdadalamhati sa gitna ng mga kawan ng iyong mga kasamahan?”

8 “Kung hindi mo alam sa ganang iyo, O ikaw na pinakamaganda sa mga babae, lumabas ka at sundan ang mga bakas ng mga paa ng kawan at pastulan mo ang mga anak ng iyong mga kambing sa tabi ng mga tabernakulo ng mga pastol.”

9 “Sa aking kabayong babae na nasa mga karo ni Paraon ay itinulad kita, O kaibigan kong babae. 10 Ang iyong mga pisngi ay magaganda sa siping ng mga tirintas ng buhok, ang iyong leeg sa kuwintas na mga abaloryo. 11 Gagawa kami ng pabilog na mga hiyas na ginto para sa iyo, na may kasamang pilak na mga buton.”

12 “Hangga’t ang hari ay nasa kaniyang mesang bilog ay ibibigay ng aking nardo ang bango nito. 13 Sa akin ay gaya ng isang supot ng mira ang mahal ko; sa pagitan ng aking mga suso ay magpapalipas siya ng gabi. 14 Sa akin ay gaya ng isang kumpol ng henna ang mahal ko, sa gitna ng mga ubasan ng En-gedi.”

15 “Narito! Maganda ka, O kaibigan kong babae. Narito! Maganda ka. Ang iyong mga mata ay gaya niyaong sa mga kalapati.”

16 “Narito! Maganda ka, mahal ko, kaiga-igaya rin. Ang ating kama rin ay yaong yari sa mga dahon. 17 Ang mga biga ng ating malaking bahay ay mga sedro, ang ating mga tahilan ay mga puno ng enebro.

Awit ni Solomon  2 : 1 - 17

2 “Isa akong hamak na safron sa baybaying kapatagan, isang liryo sa mabababang kapatagan.”

2 “Tulad ng isang liryo sa gitna ng matitinik na panirang-damo, gayon ang kaibigan kong babae sa gitna ng mga anak na babae.”

3 “Tulad ng puno ng mansanas sa gitna ng mga punungkahoy sa kagubatan, gayon ang mahal ko sa gitna ng mga anak na lalaki. Ang kaniyang lilim ay marubdob kong ninanasa, at doon ako umuupo, at ang kaniyang bunga ay matamis sa aking ngalangala. 4 Dinala niya ako sa bahay ng alak, at ang kaniyang watawat sa ibabaw ko ay pag-ibig. 5 Paginhawahin ninyo ako sa mga kakaning pasas, palakasin ninyo ako sa mga mansanas; sapagkat ako ay may sakit sa pag-ibig. 6 Ang kaniyang kaliwang kamay ay nasa ilalim ng aking ulo; at ang kaniyang kanang kamay—nakayakap ito sa akin. 7 Pinanumpa ko kayo, O mga anak na babae ng Jerusalem, sa harap ng mga babaing gasela o sa harap ng mga babaing usa sa parang, na hindi ninyo tatangkaing gisingin o pukawin sa akin ang pag-ibig hanggang sa naisin nito.

8 “Ang tinig ng mahal ko! Narito! Ang isang ito ay dumarating, umaakyat sa mga bundok, lumulukso sa mga burol. 9 Ang mahal ko ay kahalintulad ng isang gasela o ng batang lalaking usa. Narito! Ang isang ito ay nakatayo sa likuran ng aming pader, nagmamasid mula sa mga bintana, tumatanaw mula sa pagitan ng mga sala-sala. 10 Ang mahal ko ay sumagot at nagsabi sa akin, ‘Bumangon ka, ikaw na kaibigan kong babae, ang maganda ko, at tayo na. 11 Sapagkat, narito! ang tag-ulan ay nakaraan na, ang ulan ay tumigil na, yumaon na ito. 12 Ang mga bulaklak ay lumitaw na sa lupain, ang mismong panahon ng pagtatabas sa punong ubas ay dumating na, at ang tinig ng batu-bato ay naririnig na sa ating lupain. 13 Kung tungkol sa puno ng igos, iyon ay nagkulay-hinog na dahil sa mga unang igos nito; at ang mga punong ubas ay namumulaklak, nagbibigay na sila ng kanilang bango. Bumangon ka, halika, O kaibigan kong babae, ang maganda ko, at tayo na. 14 O kalapati ko na nasa mga puwang ng malaking bato, sa kubling dako ng matarik na daan, ipakita mo sa akin ang iyong anyo, iparinig mo sa akin ang iyong tinig, sapagkat ang iyong tinig ay kalugud-lugod at ang iyong anyo ay kahali-halina.’ ”

15 “Hulihin ninyo ang mga sorra para sa amin, ang maliliit na sorra na naninira ng mga ubasan, sapagkat ang aming mga ubasan ay namumulaklak.”

16 “Ang mahal ko ay akin at ako ay kaniya. Siya ay nagpapastol sa gitna ng mga liryo. 17 Hanggang sa humihip ang araw at tumakas ang mga anino, bumalik ka, O mahal ko; maging gaya ka ng gasela o ng batang lalaking usa sa ibabaw ng mga bundok ng paghihiwalay.

Awit ni Solomon  3 : 1 - 11

3 “Sa aking higaan kung gabi ay hinahanap ko yaong iniibig ng aking kaluluwa. Hinanap ko siya, ngunit hindi ko siya nasumpungan. 2 Hayaan ninyo akong bumangon, pakisuyo, at lumibot sa lunsod; sa mga lansangan at sa mga liwasan ay hayaan ninyong hanapin ko yaong iniibig ng aking kaluluwa. Hinanap ko siya, ngunit hindi ko siya nasumpungan. 3 Nasumpungan ako ng mga bantay na lumilibot sa lunsod, ‘Yaon bang iniibig ng aking kaluluwa ay inyong nakita?’ 4 Bahagya pa lamang akong nakayayaon mula sa kanila nang masumpungan ko yaong iniibig ng aking kaluluwa. Sinunggaban ko siya, at hindi ko siya binitiwan, hanggang sa madala ko siya sa bahay ng aking ina at sa loobang silid niyaong nagdalang-tao sa akin. 5 Pinanumpa ko kayo, O mga anak na babae ng Jerusalem, sa harap ng mga babaing gasela o sa harap ng mga babaing usa sa parang, na hindi ninyo tatangkaing gisingin o pukawin sa akin ang pag-ibig hanggang sa naisin nito.”

6 “Ano itong umaahon mula sa ilang na gaya ng mga haliging usok, na napapabanguhan ng mira at olibano, ng bawat uri nga ng pabangong pulbos ng isang negosyante?”

7 “Narito! Iyon ang kaniyang higaan, yaong kay Solomon. Animnapung makapangyarihang lalaki ang nasa buong palibot nito, mula sa makapangyarihang mga lalaki ng Israel, 8 silang lahat ay may dalang tabak, na mga naturuan sa pakikidigma, bawat isa ay may tabak sa kaniyang hita dahil sa panghihilakbot kung gabi.”

9 “Iyon ang kamilya na ginawa ni Haring Solomon para sa kaniyang sarili mula sa mga punungkahoy ng Lebanon. 10 Ang mga haligi nito ay ginawa niyang yari sa pilak, ang mga suhay nito ay yari sa ginto. Ang upuan nito ay yari sa lanang tinina sa mamula-mulang purpura, ang loob nito ay buong-pagmamahal na ginayakan ng mga anak na babae ng Jerusalem.”

11 “Lumabas kayo, O kayong mga anak na babae ng Sion, at tingnan ninyo si Haring Solomon na may putong na hinabi ng kaniyang ina para sa kaniya noong araw ng kaniyang kasal at noong araw ng pagsasaya ng kaniyang puso.”

Awit ni Solomon  6 : 1 - 13

6 “Saan pumaroon ang iyong mahal, O pinakamaganda sa mga babae? Saan nagpunta ang iyong mahal, upang hanapin namin siyang kasama mo?”

2 “Ang mahal ko ay lumusong sa kaniyang hardin, sa mga harding taniman ng mga halamang espesya, upang magpastol sa gitna ng mga hardin, at upang mamitas ng mga liryo. 3 Ako ay sa mahal ko, at ang mahal ko ay akin. Siya ay nagpapastol sa gitna ng mga liryo.”

4 “Maganda ka, O kaibigan kong babae, gaya ng Kaiga-igayang Lunsod, kahali-halinang gaya ng Jerusalem, kasindak-sindak na gaya ng mga pulutong na nakapalibot sa mga watawat. 5 Ihiwalay mo ang iyong mga mata mula sa harap ko, sapagkat ako ay pinangangamba ng mga ito. Ang iyong buhok ay gaya ng kawan ng mga kambing na lumulusong mula sa Gilead. 6 Ang iyong mga ngipin ay gaya ng kawan ng mga tupang babae na umahon mula sa paliligo, na lahat ay may mga anak na kambal, na sa kanila ay walang sinumang nawawalan ng kaniyang mga anak. 7 Gaya ng isang putol ng granada ang iyong mga pilipisan sa loob ng iyong talukbong. 8 Maaaring may animnapung reyna at walumpung babae at mga dalaga na walang bilang. 9 May isa na siyang kalapati ko, ang aking isa na walang kapintasan. May isa na nauukol sa kaniyang ina. Siya ang dalisay niyaong nagsilang sa kaniya. Nakita siya ng mga anak na babae, at siya ay kanilang ipinahayag na maligaya; ng mga reyna at mga babae, at kanilang pinuri siya, 10 ‘Sino ang babaing ito na dumurungaw na gaya ng bukang-liwayway, magandang gaya ng kabilugan ng buwan, dalisay na gaya ng sumisinag na araw, kasindak-sindak na gaya ng mga pulutong na nakapalibot sa mga watawat?’ ”

11 “Sa hardin ng mga puno ng nogales ay lumusong ako, upang tingnan ang mga usbong sa agusang libis, upang tingnan kung ang punong ubas ay sumibol na, kung ang mga puno ng granada ay namulaklak na. 12 Bago ko namalayan, inilagay ako ng aking kaluluwa sa mga karo ng bayan kong nagkukusa.”

13 “Bumalik ka, bumalik ka, O Shulamita! Bumalik ka, bumalik ka, upang mamasdan ka namin!”

“Ano ang namamasdan ninyo sa Shulamita?”

“Ang katulad ng sayaw ng dalawang kampo!”

Isaias  1 : 1 - 31

Isaias

1 Ang pangitain ni Isaias na anak ni Amoz na nakita niya may kinalaman sa Juda at sa Jerusalem nang mga araw nina Uzias, Jotam, Ahaz at Hezekias, na mga hari ng Juda:

2 Dinggin mo, O langit, at pakinggan mo, O lupa, sapagkat si Jehova ay nagsalita: “Ako ay nagpalaki at nag-alaga ng mga anak, ngunit sila ay naghimagsik laban sa akin. 3 Lubos na kilala ng toro ang bumili sa kaniya, at ng asno ang sabsaban ng nagmamay-ari sa kaniya; ang Israel ay hindi nakakakilala, ang aking sariling bayan ay hindi gumagawi nang may unawa.”

4 Sa aba ng makasalanang bansa, ang bayan na napabibigatan ng kamalian, isang binhi na gumagawa ng kasamaan, mapagpahamak na mga anak! Iniwan nila si Jehova, pinakitunguhan nila nang walang galang ang Banal ng Israel, sila ay tumalikod. 5 Saan pa kayo sasaktan, anupat magdaragdag kayo ng higit pang paghihimagsik? Ang buong ulo ay may sakit, at ang buong puso ay mahina. 6 Mula sa talampakan ng paa at maging hanggang sa ulo ay wala ritong bahaging malusog. Mga sugat at mga pasa at sariwa pang mga latay—hindi pa napipisil ang mga ito o natatalian, ni napalambot man ng langis. 7 Ang inyong lupain ay tiwangwang, ang inyong mga lunsod ay sunóg sa apoy; ang inyong lupa—mismong sa harap ninyo ay nilalamon ito ng mga taga-ibang bayan, at ang pagkatiwangwang ay gaya ng paggiba ng mga taga-ibang bayan. 8 At ang anak na babae ng Sion ay naiwang gaya ng isang kubol sa ubasan, gaya ng isang kubong bantayan sa bukid ng mga pipino, gaya ng isang lunsod na nakukubkob. 9 Malibang si Jehova ng mga hukbo mismo ang nag-iwan sa atin ng iilang nakaligtas, naging gaya na sana tayo ng Sodoma, nakahalintulad na sana tayo ng Gomorra.

10 Dinggin ninyo ang salita ni Jehova, ninyong mga diktador ng Sodoma. Pakinggan ninyo ang kautusan ng ating Diyos, ninyong bayan ng Gomorra. 11 “Ano ang pakinabang ko sa karamihan ng inyong mga hain?” sabi ni Jehova. “Tama na sa akin ang mga buong handog na sinusunog na mga barakong tupa at ang taba ng mga patabaing hayop; at sa dugo ng mga guyang toro at mga lalaking kordero at mga kambing na lalaki ay hindi ako nalulugod. 12 Kapag palagi kayong pumaparito upang makita ang aking mukha, sino ang humihingi nito sa inyong kamay, upang yurakan ang aking mga looban? 13 Tigilan na ninyo ang pagdadala pa ng walang-kabuluhang mga handog na mga butil. Insenso—ito ay karima-rimarim sa akin. Bagong buwan at sabbath, ang pagtawag ng isang kombensiyon—hindi ko matiis ang paggamit ng mahiwagang kapangyarihan kasabay ng kapita-pitagang kapulungan. 14 Ang inyong mga bagong buwan at ang inyong mga kapanahunan ng pista ay kinapopootan ng aking kaluluwa. Sa akin ay naging pasanin ang mga iyon; ako ay pagod na sa pagtitiis sa mga iyon. 15 At kapag iniuunat ninyo ang inyong mga palad, ikinukubli ko ang aking mga mata mula sa inyo. Kahit nananalangin kayo ng marami, hindi ako nakikinig; ang inyo mismong mga kamay ay napuno ng pagbububo ng dugo. 16 Maghugas kayo; magpakalinis kayo; alisin ninyo ang kasamaan ng inyong mga gawain mula sa harap ng aking mga mata; tigilan ninyo ang paggawa ng masama. 17 Matuto kayong gumawa ng mabuti; hanapin ninyo ang katarungan; ituwid ninyo ang maniniil; maggawad kayo ng kahatulan para sa batang lalaking walang ama; ipagtanggol ninyo ang usapin ng babaing balo.”

18 “Halikayo ngayon at ituwid natin ang mga bagay-bagay sa pagitan natin,” ang sabi ni Jehova. “Bagaman ang mga kasalanan ninyo ay maging gaya ng iskarlata, ang mga ito ay mapapuputing gaya ng niyebe; bagaman ang mga ito ay maging pula na gaya ng telang krimson, ang mga ito ay magiging gaya pa man din ng lana. 19 Kung kayo ay magpapakita ng pagnanais at makikinig, ang buti ng lupain ay kakainin ninyo. 20 Ngunit kung kayo ay tatanggi at mapaghimagsik pa nga, sa pamamagitan ng tabak ay uubusin kayo; sapagkat ang mismong bibig ni Jehova ang nagsalita nito.”

21 O ano’t ang tapat na bayan ay naging patutot! Siya ay dating puspos ng katarungan; ang katuwiran ay nanunuluyan noon sa kaniya, ngunit ngayon ay mga mamamaslang. 22 Ang iyong pilak ay naging maruming linab. Ang iyong serbesang trigo ay binantuan ng tubig. 23 Ang iyong mga prinsipe ay sutil at mga kasamahan ng mga magnanakaw. Ang bawat isa sa kanila ay maibigin sa suhol at humahabol sa mga kaloob. Para sa batang lalaking walang ama ay hindi sila naggagawad ng kahatulan; at maging ang usapin sa batas ng babaing balo ay hindi nila tinatanggap.

24 Kaya ang sabi ng tunay na Panginoon, si Jehova ng mga hukbo, ang Makapangyarihan ng Israel, ay: “Aha! Pagiginhawahin ko ang aking sarili mula sa aking mga kalaban, at ipaghihiganti ko ang aking sarili sa aking mga kaaway. 25 At ibabalik ko sa iyo ang aking kamay, at tutunawin ko ang iyong maruming linab na waring ginamitan ng lihiya, at aalisin ko ang lahat ng iyong duming naipon. 26 At muli akong magbabalik ng mga hukom para sa iyo gaya noong una, at ng mga tagapayo para sa iyo gaya noong sa pasimula. Pagkatapos nito ay tatawagin kang Lunsod ng Katuwiran, Tapat na Bayan. 27 Sa pamamagitan ng katarungan ay tutubusin ang Sion, at yaong mga sa kaniya na bumabalik, sa pamamagitan ng katuwiran. 28 At ang pagbagsak ng mga naghihimagsik at niyaong sa mga makasalanan ay magiging magkasabay, at yaong mga umiiwan kay Jehova ay darating sa kanilang katapusan. 29 Sapagkat ikahihiya nila ang matitibay na punungkahoy na inyong ninasa, at malilito kayo dahil sa mga hardin na inyong pinili. 30 Sapagkat kayo ay magiging gaya ng malaking punungkahoy na ang mga dahon ay nalalanta, at gaya ng hardin na walang tubig. 31 At ang taong puspos ng sigla ay tiyak na magiging maiikling hibla, at ang bunga ng kaniyang gawa naman ay isang siklab; at kapuwa sila magliliyab nang magkasabay, na walang sinumang papatay sa apoy.”

Isaias  2 : 1 - 22

2 Ang bagay na nakita ni Isaias na anak ni Amoz sa pangitain may kinalaman sa Juda at Jerusalem: 2 At mangyayari sa huling bahagi ng mga araw na ang bundok ng bahay ni Jehova ay matibay na matatatag na mataas pa sa taluktok ng mga bundok, at iyon ay mátataás pa nga sa mga burol; at doon ay huhugos ang lahat ng mga bansa. 3 At maraming bayan ang yayaon nga at magsasabi: “Halikayo, at umahon tayo sa bundok ni Jehova, sa bahay ng Diyos ni Jacob; at tuturuan niya tayo tungkol sa kaniyang mga daan, at lalakad tayo sa kaniyang mga landas.” Sapagkat mula sa Sion ay lalabas ang kautusan, at ang salita ni Jehova mula sa Jerusalem. 4 At siya ay maggagawad ng kahatulan sa gitna ng mga bansa at magtutuwid ng mga bagay-bagay may kinalaman sa maraming bayan. At pupukpukin nila ang kanilang mga tabak upang maging mga sudsod at ang kanilang mga sibat upang maging mga karit na pampungos. Ang bansa ay hindi magtataas ng tabak laban sa bansa, ni mag-aaral pa man sila ng pakikipagdigma.

5 O mga tao ng sambahayan ni Jacob, pumarito kayo at lumakad tayo sa liwanag ni Jehova.

6 Sapagkat pinabayaan mo ang iyong bayan, ang sambahayan ni Jacob. Sapagkat sila ay napuno ng bagay na mula sa Silangan, at sila ay mga mahikong gaya ng mga Filisteo, at marami silang mga anak ng mga banyaga. 7 At ang kanilang lupain ay punô ng pilak at ginto, at walang takda ang dami ng kanilang mga kayamanan. At ang kanilang lupain ay punô ng mga kabayo, at walang takda ang dami ng kanilang mga karo. 8 At ang kanilang lupain ay punô ng walang-silbing mga diyos. Ang gawa ng mga kamay ng isa ay niyuyukuran nila, yaong ginawa ng kaniyang mga daliri. 9 At ang makalupang tao ay yumuyukod, at ang tao ay nabababa, at talagang hindi mo sila mapagpapaumanhinan.

10 Pumasok ka sa malaking bato at magtago ka sa alabok dahil sa panghihilakbot kay Jehova, at mula sa kaniyang marilag na kadakilaan. 11 Ang palalong mga mata ng makalupang tao ay mábababâ, at ang pagmamataas ng mga tao ay yuyukod; at si Jehova lamang ang matatanyag sa araw na iyon. 12 Sapagkat iyon ang araw na nauukol kay Jehova ng mga hukbo. Iyon ay nasa lahat ng palalo at matayog at nasa lahat ng nakataas o mababa; 13 at nasa lahat ng sedro ng Lebanon na matatayog at nakataas at nasa lahat ng dambuhalang punungkahoy ng Basan; 14 at nasa lahat ng matatayog na bundok at nasa lahat ng mga burol na nakataas; 15 at nasa bawat mataas na tore at nasa bawat nakukutaang pader; 16 at nasa lahat ng mga barko ng Tarsis at nasa lahat ng mga kanais-nais na bangka. 17 At ang kapalaluan ng makalupang tao ay yuyukod, at ang pagmamataas ng mga tao ay mábababâ; at si Jehova lamang ang matatanyag sa araw na iyon.

18 At ang walang-silbing mga diyos ay lilipas nang lubusan. 19 At ang bayan ay papasok sa mga yungib ng malalaking bato at sa mga butas sa alabok dahil sa panghihilakbot kay Jehova at mula sa kaniyang marilag na kadakilaan, kapag tumindig siya upang ang lupa ay mayanig. 20 Sa araw na iyon ay itatapon ng makalupang tao ang kaniyang walang-kabuluhang mga diyos na pilak at ang kaniyang walang-silbing mga diyos na ginto, na ginawa nila upang yukuran niya, sa mga musaranya at sa mga paniki, 21 upang pumasok sa mga butas ng mga bato at sa mga awang ng malalaking bato, dahil sa panghihilakbot kay Jehova at mula sa kaniyang marilag na kadakilaan, kapag tumindig siya upang ang lupa ay mayanig. 22 Para sa inyong sariling kapakanan, layuan ninyo ang makalupang tao, na ang hininga ay nasa mga butas ng kaniyang ilong, sapagkat ano ang saligan upang siya ay pahalagahan?

Isaias  3 : 1 - 26

3 Sapagkat, narito! ang tunay na Panginoon, si Jehova ng mga hukbo, ay nag-aalis sa Jerusalem at sa Juda ng panustos at ng tukod, ng buong panustos na tinapay at ng buong panustos na tubig, 2 ng makapangyarihang lalaki at mandirigma, ng hukom at propeta, at ng manghuhula at matandang lalaki, 3 ng pinuno ng lima-limampu at taong lubhang iginagalang at tagapayo at dalubhasa sa mga sining ng mahika, at ng dalubhasang engkantador. 4 At mga batang lalaki nga ang gagawin kong kanilang mga prinsipe, at di-makatuwirang kapangyarihan ang mamamahala sa kanila. 5 At sisiilin nga ng mga tao ang isa’t isa, ng bawat isa ang kaniyang kapuwa. Sila ay sasalakay, ang batang lalaki laban sa matandang lalaki, at ang itinuturing na mababa laban sa isang dapat parangalan. 6 Sapagkat ang bawat isa ay hahawak sa kaniyang kapatid na lalaki sa bahay ng kaniyang ama, na sinasabi: “Mayroon kang balabal. Dapat kang maging diktador sa amin, at ang ibinagsak na karamihang ito ay dapat na mapasailalim ng iyong kamay.” 7 Ilalakas niya ang kaniyang tinig sa araw na iyon, na sinasabi: “Hindi ako magiging manggagamot ng sugat; at sa aking bahay ay walang tinapay ni balabal. Huwag ninyo akong gawing diktador ng bayan.”

8 Sapagkat ang Jerusalem ay nabuwal, at ang Juda ay bumagsak, sapagkat ang kanilang dila at ang kanilang mga pakikitungo ay laban kay Jehova, sa paggawi nang mapaghimagsik sa paningin ng kaniyang kaluwalhatian. 9 Ang mismong anyo ng kanilang mga mukha ay nagpapatotoo nga laban sa kanila, at ang kanilang kasalanang gaya ng sa Sodoma ay inihahayag ng mga iyon. Hindi nila iyon itinatago. Sa aba ng kanilang kaluluwa! Sapagkat nagdulot sila ng kapahamakan sa kanilang sarili.

10 Sabihin ninyo na mapapabuti ang matuwid, sapagkat kakainin nila ang mismong bunga ng kanilang mga pakikitungo. 11 Sa aba ng balakyot!—Kapahamakan; sapagkat ang pakikitungo na ginawa ng kaniyang sariling mga kamay ay gagawin sa kaniya! 12 Kung tungkol sa aking bayan, ang mga tagapagbigay-atas nito ay nakikitungo nang may kabagsikan, at mga babae lamang ang namamahala rito. O bayan ko, inililigaw ka niyaong mga umaakay sa iyo, at ang daan ng iyong mga landas ay kanilang ginulo.

13 Si Jehova ay tumatayo upang makipaglaban at nakatayo upang maglapat ng hatol sa mga bayan. 14 Si Jehova ay papasok upang hatulan ang matatanda sa kaniyang bayan at ang mga prinsipe nito.

“At kayo ang sumunog sa ubasan. Ang ninakaw sa napipighati ay nasa inyong mga bahay. 15 Ano ang ibig ninyong sabihin anupat dinudurog ninyo ang aking bayan, at ginigiling ninyo ang mismong mga mukha ng mga napipighati?” ang sabi ng Soberanong Panginoon, si Jehova ng mga hukbo.

16 At sinasabi ni Jehova: “Sa dahilang ang mga anak na babae ng Sion ay nagpalalo at sila ay lumalakad na unat ang kanilang mga leeg at itinitingin nang mapang-akit ang kanilang mga mata, sila ay lumalakad nang patiyad, at sa pamamagitan ng kanilang mga paa ay nagpapakalansing sila, 17 paglalangibin nga ni Jehova ang tuktok ng ulo ng mga anak na babae ng Sion, at ihahantad ni Jehova ang kanila mismong noo. 18 Sa araw na iyon ay aalisin ni Jehova ang kagandahan ng mga pulseras sa paa at ng mga pamigkis sa ulo at ng mga palamuting hugis-buwan, 19 ang mga palawit sa tainga at ang mga pulseras at ang mga talukbong, 20 ang mga putong at ang mga kadenilya sa paa at ang mga pamigkis sa dibdib at ang ‘mga bahay ng kaluluwa’ at ang mga palamuting kabibi na humihiging, 21 ang mga singsing sa daliri at ang mga singsing sa ilong, 22 ang mariringal na kasuutan at ang mga pang-ibabaw na tunika at ang mga balabal at ang mga supot, 23 at ang mga salaming pangkamay at ang mga pang-ilalim na kasuutan at ang mga turbante at ang malalaking talukbong.

24 “At mangyayari nga na sa halip na langis ng balsamo ay magkakaroon lamang ng amoy-amag; at sa halip na sinturon, lubid; at sa halip na maarteng ayos ng buhok, pagkakalbo; sa halip na isang marangyang kasuutan, pagbibigkis ng telang-sako; isang herong tanda sa halip na kariktan. 25 Sa pamamagitan ng tabak ay mabubuwal ang iyong mga lalaki, at ang iyong kalakasan naman sa pamamagitan ng digmaan. 26 At ang kaniyang mga pasukan ay magdadalamhati at mamimighati, at lubusan siyang aalisan ng laman. Uupo siya sa mismong lupa.”

Isaias  5 : 1 - 30

5 Pakisuyong paawitin ninyo ako sa aking minamahal ng isang awit tungkol sa iniibig ko may kinalaman sa kaniyang ubasan. Nagkaroon ng ubasan ang aking minamahal sa isang mabungang dalisdis ng burol. 2 At kaniyang binungkal iyon at inalisan ng mga bato at tinamnan ng isang piling punong ubas na pula, at nagtayo siya ng tore sa gitna niyaon. At isang pisaan ng ubas din ang hinukay niya roon. At patuloy siyang umaasa na magbubunga iyon ng mga ubas, ngunit nang maglaon ay nagbunga iyon ng mga ubas na ligáw.

3 “At ngayon, O kayong mga tumatahan sa Jerusalem at kayong mga tao ng Juda, pakisuyong humatol kayo sa pagitan ko at ng aking ubasan. 4 Ano pa ba ang magagawa para sa aking ubasan na hindi ko pa nagawa roon? Bakit ako umasa na magbubunga iyon ng mga ubas, ngunit nang maglaon ay nagbunga iyon ng mga ubas na ligáw? 5 At ngayon, pakisuyo, maaari bang ipaalam ko sa inyo kung ano ang gagawin ko sa aking ubasan: Aalisin ang halamang-bakod nito, at itatalaga iyon sa pagsunog. Gigibain ang batong pader nito, at itatalaga iyon bilang dakong niyuyurakan. 6 At itatalaga ko iyon bilang isang bagay na sira. Hindi iyon pupungusan, ni aasarulin man. At tutubuan iyon ng tinikang-palumpong at mga panirang-damo; at ang mga ulap ay uutusan kong huwag magbuhos ng ulan doon. 7 Sapagkat ang ubasan ni Jehova ng mga hukbo ay ang sambahayan ng Israel, at ang mga tao ng Juda ay siyang taniman na kaniyang kinagiliwan. At patuloy niyang inaasahan ang kahatulan, ngunit, narito! ang paglabag sa kautusan; ang katuwiran, ngunit, narito! ang pagdaing.”

8 Sa aba ng mga nagdurugtong ng bahay sa bahay, at ng mga nagsusudlong ng bukid sa bukid hanggang sa wala nang dako at kayo na lamang ang tumatahan sa gitna ng lupain! 9 Sa aking pandinig [ay sumumpa] si Jehova ng mga hukbo na maraming bahay, bagaman malalaki at magaganda, ang lubusang magiging bagay na panggigilalasan, na walang tumatahan. 10 Sapagkat kahit ang sampung akre ng ubasan ay magbibigay lamang ng isang takal na bat, at kahit ang isang takal na homer ng binhi ay magbibigay lamang ng isang takal na epa.

11 Sa aba ng mga maagang bumabangon sa kinaumagahan upang makapaghanap lamang sila ng nakalalangong inumin, na nagtatagal hanggang sa kadiliman ng gabi anupat pinagniningas sila ng alak! 12 At dapat na may alpa at panugtog na de-kuwerdas, tamburin at plawta, at alak sa kanilang mga piging; ngunit ang gawain ni Jehova ay hindi nila tinitingnan, at ang gawa ng kaniyang mga kamay ay hindi nila nakikita.

13 Kaya ang aking bayan ay yayaon sa pagkatapon dahil sa kakulangan ng kaalaman; at ang kanilang magiging kaluwalhatian ay mga taong gutom na gutom, at ang kanilang pulutong ay matitigang sa uhaw. 14 Kaya pinaluwang ng Sheol ang kaluluwa nito at ibinukang mabuti ang bibig nito nang walang hangganan; at yaong marilag na nasa kaniya, gayundin ang kaniyang pulutong at ang kaniyang kaguluhan at ang nagbubunyi, ay tiyak na lulusong doon. 15 At ang makalupang tao ay yuyukod, at ang tao ay mábababâ, at maging ang mga mata ng matataas ay mábababâ. 16 At si Jehova ng mga hukbo ay magiging mataas sa pamamagitan ng kahatulan, at tiyak na pababanalin ng tunay na Diyos, ng Isa na Banal, ang kaniyang sarili sa pamamagitan ng katuwiran. 17 At ang mga lalaking kordero ay manginginain ngang gaya ng sa kanilang pastulan; at ang mga tiwangwang na dako ng mga patabaing hayop ay kakainin ng mga naninirahang dayuhan.

18 Sa aba ng mga humihila ng kamalian sa pamamagitan ng mga lubid ng kabulaanan, at ng kasalanan sa pamamagitan ng mga panali ng karwahe; 19 silang nagsasabi: “Madaliin ang kaniyang gawain; dumating sana iyon nang mabilis, upang makita namin iyon; at ang pasiya nawa ng Banal ng Israel ay mapalapit at dumating, upang malaman namin iyon!”

20 Sa aba ng mga nagsasabi na ang mabuti ay masama at ang masama ay mabuti, silang nagtuturing na ang kadiliman ay liwanag at ang liwanag ay kadiliman, silang nagtuturing na ang mapait ay matamis at ang matamis ay mapait!

21 Sa aba ng marurunong sa kanilang sariling paningin at maiingat sa harap nga ng kanilang sariling mga mukha!

22 Sa aba ng malalakas sa pag-inom ng alak, at ng mga lalaking may kalakasan sa pagtitimpla ng nakalalangong inumin, 23 ng mga nag-aaring matuwid sa balakyot dahil sa suhol, at nag-aalis pa nga ng katuwiran ng matuwid mula sa kaniya!

24 Kaya kung paanong nilalamon ng dila ng apoy ang pinaggapasan at sa mga liyab ay natutupok ang tuyong damo, ang kanilang tuod mismo ay magiging gaya ng amoy-amag, at ang kanilang bulaklak mismo ay iilanlang na gaya ng alabok, sapagkat itinakwil nila ang kautusan ni Jehova ng mga hukbo, at ang pananalita ng Banal ng Israel ay winalang-galang nila. 25 Iyan ang dahilan kung bakit ang galit ni Jehova ay nag-init laban sa kaniyang bayan, at kaniyang iuunat ang kamay niya laban sa kanila at sasaktan sila. At ang mga bundok ay maliligalig, at ang kanilang mga bangkay ay magiging gaya ng yagit sa gitna ng mga lansangan.

Sa lahat ng ito ay hindi pa napapawi ang kaniyang galit, kundi nakaunat pa ang kaniyang kamay. 26 At nagtaas siya ng hudyat sa isang dakilang bansa sa malayo, at sinipulan niya iyon sa dulo ng lupa; at, narito! dali-daling darating iyon nang matulin. 27 Walang sinumang pagod ni may sinuman sa kanila na natitisod. Walang sinumang nag-aantok at walang sinumang natutulog. At ang sinturon sa kanilang mga balakang ay tiyak na hindi bubuksan, ni ang mga sintas man ng kanilang mga sandalyas ay mapapatid; 28 sapagkat ang kanilang mga palaso ay pinatulis at ang lahat ng kanilang mga busog ay nakahutok. Ang mismong mga kuko ng kanilang mga kabayo ay ibibilang na batong pingkian, at ang kanilang mga gulong naman ay bagyong hangin. 29 Ang pag-ungal nila ay gaya ng sa leon, at umuungal silang gaya ng mga may-kilíng na batang leon. At uungol sila at susunggaban ang nasila at tatangayin iyon, at walang magiging tagapagligtas. 30 At uungulan nila iyon sa araw na iyon gaya ng pag-ungol ng dagat. At ang isa ay tititig nga sa lupain, at, narito! may nakapipighating kadiliman; at maging ang liwanag ay nagdilim dahil sa mga patak na bumabagsak doon.

Isaias  6 : 1 - 13

6 Noong taóng mamatay si Haring Uzias ay nakita ko naman si Jehova, na nakaupo sa isang trono na matayog at nakataas, at pinupuno ng kaniyang laylayan ang templo. 2 May mga serapin na nakatayo sa itaas niya. Bawat isa ay may anim na pakpak. Ang dalawa ay itinatakip niya sa kaniyang mukha, at ang dalawa ay itinatakip niya sa kaniyang mga paa, at ang dalawa ay ginagamit niya sa paglipad. 3 At ang isang ito ay tumawag sa isang iyon at nagsabi: “Banal, banal, banal si Jehova ng mga hukbo. Ang kabuuan ng buong lupa ay kaniyang kaluwalhatian.” 4 At ang mga paikutan ng mga pintuan ay nagsimulang manginig dahil sa tinig niyaong tumatawag, at ang bahay ay unti-unting napuno ng usok.

5 At sinabi ko: “Sa aba ko! Sapagkat para na rin akong pinatahimik, dahil ako ay lalaking may maruruming labi, at sa gitna ng isang bayan na may maruruming labi ay tumatahan ako; sapagkat nakita ng aking mga mata ang Hari mismo, si Jehova ng mga hukbo!”

6 Sa gayon, ang isa sa mga serapin ay lumipad patungo sa akin, at sa kaniyang kamay ay may nagbabagang uling na kinuha niya sa altar sa pamamagitan ng mga sipit. 7 At sinaling niya ang aking bibig at sinabi: “Narito! Sinaling nito ang iyong mga labi, at ang iyong kamalian ay naalis at ang iyong kasalanan ay naipagbayad-sala.”

8 At narinig ko ang tinig ni Jehova na nagsasabi: “Sino ang aking isusugo, at sino ang yayaon para sa amin?” At sinabi ko: “Narito ako! Isugo mo ako.” 9 At siya ay nagsabi: “Yumaon ka, at sabihin mo sa bayang ito, ‘Dinggin ninyo nang paulit-ulit, gayunma’y hindi ninyo mauunawaan; at tingnan ninyo nang paulit-ulit, gayunma’y hindi ninyo malalaman.’ 10 Gawin mong manhid ang puso ng bayang ito, at gawin mong bingi ang kanila mismong mga tainga, at pagdikitin mo ang kanila mismong mga mata, upang hindi nila makita ng kanilang mga mata at sa pamamagitan ng kanilang mga tainga ay hindi nila marinig, at upang ang kanilang puso ay hindi makaunawa at upang hindi nga sila manumbalik at magtamo ng kagalingan para sa kanilang sarili.”

11 Dahil dito ay sinabi ko: “Hanggang kailan, O Jehova?” At sinabi niya: “Hanggang sa ang mga lunsod ay gumuho, na walang isa mang tumatahan, at ang mga bahay ay mawalan ng makalupang tao, at ang lupa ay masira tungo sa pagkatiwangwang; 12 at lubusan ngang ilayo ni Jehova ang mga makalupang tao, at ang pagkatiwangwang ay maging napakalubha sa gitna ng lupain. 13 At mananatili pa roon ang isang ikasampu, at iyon ay muling magiging isang bagay na susunugin, tulad ng isang malaking punungkahoy at tulad ng isang dambuhalang punungkahoy na kapag pinutol ang mga iyon ay naroon ang isang tuod; isang binhing banal ang magiging tuod niyaon.”

Isaias  7 : 1 - 25

7 At nangyari nga nang mga araw ni Ahaz na anak ni Jotam na anak ni Uzias, na hari ng Juda, na si Rezin na hari ng Sirya at si Peka na anak ni Remalias, na hari ng Israel, ay umahon sa Jerusalem upang makipagdigma laban dito, at hindi niya nakayanang makipagdigma laban dito. 2 At may ulat na isinaysay sa sambahayan ni David, na nagsasabi: “Ang Sirya ay sumandig sa Efraim.”

At ang kaniyang puso at ang puso ng kaniyang bayan ay nagsimulang manginig, gaya ng panginginig ng mga punungkahoy sa kagubatan dahil sa hangin.

3 At sinabi ni Jehova kay Isaias: “Lumabas ka, pakisuyo, upang salubungin si Ahaz, ikaw at si Sear-jasub na iyong anak, sa dulo ng padaluyan ng mataas na tipunang-tubig sa tabi ng lansangang-bayan sa parang ng tagapaglaba. 4 At sabihin mo sa kaniya, ‘Mag-ingat ka at pumanatag ka. Huwag kang matakot, at huwag manlupaypay ang iyong puso dahil sa dalawang dulo ng mga umuusok na kahoy na ito, dahil sa mainit na galit ni Rezin at ng Sirya at ng anak ni Remalias, 5 sa dahilang ang Sirya kasama ang Efraim at ang anak ni Remalias ay naglayon ng masama laban sa iyo, na sinasabi: 6 “Umahon tayo laban sa Juda at wasakin natin iyon at sa pamamagitan ng mga paglusob ay kunin natin iyon para sa atin; at ibang hari ang paghariin natin sa loob niyaon, ang anak ni Tabeel.”

7 “ ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Hindi iyon matatayo, ni mangyayari man. 8 Sapagkat ang ulo ng Sirya ay ang Damasco, at ang ulo ng Damasco ay si Rezin; at sa loob lamang ng animnapu’t limang taon ay pagdudurug-durugin ang Efraim upang hindi na maging isang bayan. 9 At ang ulo ng Efraim ay ang Samaria, at ang ulo ng Samaria ay ang anak ni Remalias. Malibang manampalataya kayo ay hindi nga kayo mamamalagi.” ’ ”

10 At si Jehova ay nagsalita pa kay Ahaz, na sinasabi: 11 “Humingi ka sa ganang iyo ng isang tanda mula kay Jehova na iyong Diyos, na pinalalalim iyon na gaya ng Sheol o pinatataas iyon na gaya ng matataas na pook.” 12 Ngunit sinabi ni Ahaz: “Hindi ako hihingi, ni ilalagay ko man si Jehova sa pagsubok.”

13 At sinabi niya: “Makinig kayo, pakisuyo, O sambahayan ni David. Napakaliit na bagay ba para sa inyo na pagurin ang mga tao, anupat papagurin din ninyo ang aking Diyos? 14 Kaya bibigyan kayo ni Jehova ng isang tanda: Narito! Ang dalaga mismo ay magdadalang-tao nga, at magsisilang siya ng isang anak na lalaki, at tatawagin nga niyang Emmanuel ang pangalan nito. 15 Mantikilya at pulot-pukyutan ang kakainin niya kapag natutuhan na niyang itakwil ang masama at piliin ang mabuti. 16 Sapagkat bago matutuhan ng bata na itakwil ang masama at piliin ang mabuti, ang lupain ng dalawang hari na kinatatakutan mo nang may panlulumo ay lubusang pababayaan. 17 Si Jehova ay magpapasapit laban sa iyo at laban sa iyong bayan at laban sa sambahayan ng iyong ama ng mga araw na hindi pa nangyayari mula nang araw na humiwalay ang Efraim mula sa tabi ng Juda, samakatuwid nga, ang hari ng Asirya.

18 “At mangyayari sa araw na iyon na sisipulan ni Jehova ang mga langaw na nasa dulo ng mga kanal ng Nilo ng Ehipto at ang mga bubuyog na nasa lupain ng Asirya, 19 at sila ay tiyak na darating at dadapo, silang lahat, sa matatarik na agusang libis at sa mga awang ng malalaking bato at sa lahat ng mga palumpungan ng mga tinik at sa lahat ng mga dakong tubigan.

20 “Sa araw na iyon, sa pamamagitan ng isang upahang labaha sa pook ng Ilog, sa pamamagitan nga ng hari ng Asirya, ay aahitan ni Jehova ang ulo at ang balahibo ng mga paa, at aalisin nito maging ang balbas.

21 “At mangyayari sa araw na iyon na iingatang buháy ng isang tao ang isang batang baka mula sa bakahan at dalawang tupa. 22 At mangyayari nga na dahil sa kasaganaan ng gatas na makukuha ay kakain siya ng mantikilya; sapagkat mantikilya at pulot-pukyutan ang kakainin ng lahat ng naiwan sa gitna ng lupain.

23 “At mangyayari sa araw na iyon na ang bawat dako na dating kinaroroonan ng isang libong punong ubas, na nagkakahalaga ng isang libong pirasong pilak, ay magiging—iyon ay magiging ukol sa mga tinikang-palumpong at ukol sa mga panirang-damo. 24 Paroroon siya na may mga palaso at busog, sapagkat ang buong lupain ay magiging mga tinikang-palumpong at mga panirang-damo lamang. 25 At ang lahat ng mga bundok na dating inaalisan ng mapaminsalang mga halaman sa pamamagitan ng asarol—hindi ka paroroon doon dahil sa takot sa mga tinikang-palumpong at mga panirang-damo; at iyon ay tiyak na magiging pagalaan ng mga toro at lugar na niyuyurakan ng mga tupa.”

Isaias  10 : 1 - 34

10 Sa aba niyaong mga nagtatatag ng nakapipinsalang mga tuntunin at niyaong mga sa palagi nilang pagsulat ay sumusulat ng pawang kabagabagan, 2 upang itaboy ang mga maralita mula sa usapin sa batas at agawin ang katarungan mula sa mga napipighati sa aking bayan, upang ang mga babaing balo ay maging kanilang samsam, at upang mandambong sila ng mga batang lalaking walang ama! 3 At ano ang gagawin ninyo sa araw ng pagtutuon ng pansin at sa pagkagiba, kapag dumating iyon mula sa malayo? Kanino kayo tatakas upang magpatulong, at saan ninyo iiwan ang inyong kaluwalhatian, 4 malibang mangyari na ang isa ay yumukod sa ilalim ng mga bilanggo at ang bayan ay patuloy na mabuwal sa ilalim ng mga napatay? Sa lahat ng ito ay hindi pa napapawi ang kaniyang galit, kundi nakaunat pa ang kaniyang kamay.

5 “Aha, ang Asiryano, ang tungkod ng aking galit, at ang pamalo na nasa kanilang kamay para sa aking pagtuligsa! 6 Laban sa isang bansang apostata ay isusugo ko siya, at laban sa bayan ng aking poot ay uutusan ko siya, na kumuha ng maraming samsam at kumuha ng maraming madarambong at iyon ay gawing isang dakong niyuyurakan na parang luwad sa mga lansangan. 7 Bagaman maaaring hindi siya gayon ay nanaisin niya; bagaman maaaring hindi gayon ang kaniyang puso, siya ay magpapakana, sapagkat ang mangwasak ay nasa kaniyang puso, at ang manlipol ng hindi kakaunting mga bansa. 8 Sapagkat sasabihin niya, ‘Hindi ba ang aking mga prinsipe ay mga hari rin? 9 Hindi ba ang Calno ay gaya rin ng Carkemis? Hindi ba ang Hamat ay gaya rin ng Arpad? Hindi ba ang Samaria ay gaya rin ng Damasco? 10 Kailanma’t naabot ng aking kamay ang mga kaharian ng walang-silbing diyos na ang mga nililok na imahen nito ay mas marami kaysa roon sa nasa Jerusalem at nasa Samaria, 11 hindi ba mangyayari na kung ano ang gagawin ko sa Samaria at sa kaniyang walang-silbing mga diyos, gayon nga ang gagawin ko sa Jerusalem at sa kaniyang mga idolo?’

12 “At mangyayari nga na kapag winakasan ni Jehova ang lahat ng kaniyang gawa sa Bundok Sion at sa Jerusalem, ako ay makikipagsulit dahil sa bunga ng kawalang-pakundangan ng puso ng hari ng Asirya at dahil sa kapalaluan ng pagmamataas ng kaniyang mga mata. 13 Sapagkat sinabi niya, ‘Sa kapangyarihan ng aking kamay ay tiyak na kikilos ako, at sa aking karunungan, sapagkat mayroon nga akong unawa; at aalisin ko ang mga hangganan ng mga bayan, at ang kanilang mga bagay na nakaimbak ay tiyak na sasamsamin ko, at ibababa ko ang mga tumatahan na gaya ng isang makapangyarihan. 14 At parang isang pugad, aabutin ng aking kamay ang yaman ng mga bayan; at gaya ng pagtitipon ng mga itlog na naiwan, titipunin ko nga ang buong lupa, at tiyak na walang sinumang magpapagaspas ng kaniyang mga pakpak o magbubuka ng kaniyang bibig o huhuni.’ ”

15 Magmamagaling ba ang palakol sa nagsisibak sa pamamagitan nito, o dadakilain ba ng lagari ang sarili nito sa nagpapagalaw niyaon nang paroo’t parito, na para bang ang baston ang siyang nagpapagalaw nang paroo’t parito sa mga nagtataas niyaon, na para bang ang tungkod ang siyang nagtataas sa isa na hindi kahoy? 16 Kaya ang tunay na Panginoon, si Jehova ng mga hukbo, ay patuloy na magpapasapit ng nakagugupong karamdaman sa kaniyang mga taong matataba, at sa ilalim ng kaniyang kaluwalhatian ay isang ningas ang patuloy na magniningas na gaya ng ningas ng apoy. 17 At ang Liwanag ng Israel ay magiging isang apoy, at ang kaniyang Banal na Isa ay magiging isang liyab; at ito ay lalagablab at lalamunin ang kaniyang mga panirang-damo at ang kaniyang mga tinikang-palumpong sa isang araw. 18 At ang kaluwalhatian ng kaniyang kagubatan at ng kaniyang taniman ay Kaniyang pasasapitin sa kawakasan, mula nga sa kaluluwa hanggang sa laman, at ito ay magiging gaya ng panlulupaypay ng isang may sakit. 19 At ang iba pang punungkahoy sa kaniyang kagubatan—ang kanilang bilang ay magiging gaya niyaong maisusulat ng isang bata lamang.

20 At tiyak na mangyayari sa araw na iyon na yaong mga nalalabi ng Israel at yaong mga takas ng sambahayan ni Jacob ay hindi na muling sasandig sa isa na nananakit sa kanila, at tiyak na sasandig sila kay Jehova, ang Banal ng Israel, sa katapatan. 21 Isang nalabi lamang ang babalik, ang nalabi ng Jacob, sa Makapangyarihang Diyos. 22 Sapagkat bagaman ang iyong bayan, O Israel, ay maging gaya ng mga butil ng buhangin sa dagat, isang nalabi lamang mula sa kanila ang babalik. Isang paglipol na naipasiya ang daragsa ayon sa katuwiran, 23 sapagkat isang paglipol at isang mahigpit na pasiya ang ilalapat ng Soberanong Panginoon, si Jehova ng mga hukbo, sa gitna ng buong lupain.

24 Kaya ito ang sinabi ng Soberanong Panginoon, si Jehova ng mga hukbo: “Huwag kang matakot, O bayan kong nananahanan sa Sion, dahil sa Asiryano, na nananakit sa iyo noon sa pamamagitan ng tungkod at nagtataas noon ng kaniyang baston laban sa iyo ayon sa paraang ginawa ng Ehipto. 25 Sapagkat kaunting-kaunting panahon pa—at ang pagtuligsa ay sasapit na sa kawakasan, at ang aking galit, sa kanilang paglalaho. 26 At si Jehova ng mga hukbo ay tiyak na magwawasiwas laban sa kaniya ng isang panghagupit gaya noong pagkatalo ng Midian sa tabi ng batong Oreb; at ang kaniyang baston ay malalagay sa dagat, at tiyak na itataas niya iyon ayon sa paraang ginawa niya sa Ehipto.

27 “At mangyayari sa araw na iyon na ang kaniyang pasan ay mahihiwalay mula sa iyong balikat, at ang kaniyang pamatok mula sa iyong leeg, at ang pamatok ay tiyak na masisira dahil sa langis.”

28 Dumating siya sa Aiat; dumaan siya sa Migron; sa Micmash ay inilapag niya ang kaniyang mga kagamitan. 29 Dumaan sila sa tawiran, sa Geba ay nagpalipas sila ng gabi, ang Rama ay nanginig, ang Gibeah ni Saul ay tumakas. 30 Ihiyaw mo ang iyong tinig sa malalakas na sigaw, O anak na babae ng Galim. Magbigay-pansin ka, O Laisa. O ikaw na napipighati, Anatot! 31 Ang Madmena ay tumakbo. Ang mga tumatahan sa Gebim ay sumilong. 32 Araw pa sa Nob upang tumigil na. Ikinakaway niya ang kaniyang kamay nang may pagbabanta laban sa bundok ng anak na babae ng Sion, ang burol ng Jerusalem.

33 Narito! Ang tunay na Panginoon, si Jehova ng mga hukbo, ay tumatagpas ng mga sanga nang may matinding pagbagsak; at yaong mga tumubo nang matayog ay pinuputol, at ang matataas ay nagiging mababa. 34 At pinutol niya ang mga palumpungan sa kagubatan sa pamamagitan ng isang kasangkapang bakal, at sa pamamagitan ng isang makapangyarihan ay babagsak ang Lebanon.

Isaias  11 : 1 - 16

11 At lalabas ang isang maliit na sanga mula sa tuod ni Jesse; at mula sa kaniyang mga ugat ay magiging mabunga ang isang sibol. 2 At sasakaniya ang espiritu ni Jehova, ang espiritu ng karunungan at ng pagkaunawa, ang espiritu ng payo at ng kalakasan, ang espiritu ng kaalaman at ng pagkatakot kay Jehova; 3 at magkakaroon siya ng kasiyahan sa pagkatakot kay Jehova.

At hindi siya hahatol ayon lamang sa nakita ng kaniyang mga mata, ni sasaway man ayon lamang sa narinig ng kaniyang mga tainga. 4 At sa katuwiran ay hahatulan niya ang mga maralita, at sa katapatan ay sasaway siya alang-alang sa maaamo sa lupa. At sasaktan niya ang lupa sa pamamagitan ng tungkod ng kaniyang bibig; at sa pamamagitan ng espiritu ng kaniyang mga labi ay papatayin niya ang balakyot. 5 At katuwiran ang magiging sinturon ng kaniyang baywang, at katapatan ang sinturon ng kaniyang mga balakang.

6 At ang lobo ay tatahan ngang sandali kasama ng lalaking kordero, at ang leopardo ay hihigang kasama ng batang kambing, at ang guya at ang may-kilíng na batang leon at ang patabaing hayop ay magkakasamang lahat; at isang munting bata lamang ang mangunguna sa kanila. 7 At ang baka at ang oso ay manginginain; ang kanilang mga anak ay magkakasamang hihiga. At maging ang leon ay kakain ng dayami gaya ng toro. 8 At ang batang sumususo ay maglalaro sa lungga ng kobra; at sa siwang ng liwanag ng makamandag na ahas ay ilalagay nga ng batang inawat sa suso ang kaniyang kamay. 9 Hindi sila mananakit o maninira man sa aking buong banal na bundok; sapagkat ang lupa ay tiyak na mapupuno ng kaalaman kay Jehova gaya ng tubig na tumatakip sa dagat.

10 At mangyayari sa araw na iyon na magkakaroon ng ugat ni Jesse na tatayo bilang isang hudyat para sa mga bayan. Sa kaniya ay babaling ang mga bansa upang mag-usisa, at ang kaniyang pahingahang-dako ay magiging maluwalhati.

11 At mangyayari sa araw na iyon na muling iaabot ni Jehova ang kaniyang kamay, sa ikalawang pagkakataon, upang kunin ang nalabi ng kaniyang bayan na malalabi mula sa Asirya at mula sa Ehipto at mula sa Patros at mula sa Cus at mula sa Elam at mula sa Sinar at mula sa Hamat at mula sa mga pulo sa dagat. 12 At siya ay tiyak na magtataas ng isang hudyat para sa mga bansa at titipunin niya ang mga nanabog mula sa Israel; at ang mga nangalat mula sa Juda ay pipisanin niya mula sa apat na dulo ng lupa.

13 At ang paninibugho ng Efraim ay maaalis, at maging yaong mga napopoot sa Juda ay lilipulin. Ang Efraim ay hindi maninibugho sa Juda, ni ang Juda man ay mapopoot sa Efraim. 14 At sila ay lilipad sa balikat ng mga Filisteo sa dakong kanluran; magkasama silang mandarambong sa mga anak ng Silangan. Sa Edom at sa Moab ay iuunat nila ang kanilang kamay, at ang mga anak ni Ammon ay magiging mga sakop nila. 15 At tiyak na puputulin ni Jehova ang dila ng dagat ng Ehipto, at ikakaway niya ang kaniyang kamay sa may Ilog sa ningas ng kaniyang espiritu. At sasaktan niya ito sa pitong batis nito, at palalakarin nga niya ang mga tao na suot ang kanilang mga sandalyas. 16 At magkakaroon ng isang lansangang-bayan mula sa Asirya para sa nalabi ng kaniyang bayan na malalabi, kung paanong nagkaroon nga para sa Israel noong araw na umahon siya mula sa lupain ng Ehipto.

Isaias  14 : 1 - 32

14 Sapagkat si Jehova ay magpapakita ng awa sa Jacob, at tiyak na pipiliin pa niya ang Israel; at bibigyan nga niya sila ng kapahingahan sa kanilang lupain, at ang naninirahang dayuhan ay makakasama nila, at ilalakip nila ang kanilang sarili sa sambahayan ni Jacob. 2 At kukunin nga sila ng mga bayan at dadalhin sila sa kanilang sariling dako, at kukunin sila ng sambahayan ng Israel bilang kanilang pag-aari sa lupain ni Jehova bilang mga alilang lalaki at bilang mga alilang babae; at sila ang magiging mga mambibihag niyaong mga humahawak sa kanila bilang bihag, at pamumunuan nila yaong mga sapilitang nagpapatrabaho sa kanila.

3 At mangyayari nga sa araw ng pagbibigay sa iyo ni Jehova ng kapahingahan mula sa iyong kirot at mula sa iyong kaligaligan at mula sa mabigat na pagkaalipin na ipinang-alipin sa iyo, 4 na ibabangon mo ang kasabihang ito laban sa hari ng Babilonya at sasabihin mo:

“Ano’t siya na sapilitang nagpapatrabaho sa iba ay huminto, ang paniniil ay huminto! 5 Binali ni Jehova ang tungkod ng mga balakyot, ang baston ng mga namamahala, 6 siyang dahil sa poot ay walang-lubay na nananakit ng hampas sa mga bayan, siyang dahil sa matinding galit ay nanunupil ng mga bansa sa pag-uusig na walang pagpipigil. 7 Ang buong lupa ay sumapit sa kapahingahan, naging panatag. Ang mga tao ay nagsaya na may mga hiyaw ng kagalakan. 8 Maging ang mga puno ng enebro ay nagsaya rin dahil sa iyo, ang mga sedro ng Lebanon, na nagsasabi, ‘Magmula nang mabuwal ka, walang mamumutol ng kahoy ang sumasampa laban sa amin.’

9 “Maging ang Sheol sa ilalim ay naligalig dahil sa iyo upang salubungin ka sa pagpasok. Dahil sa iyo ay ginising nito yaong mga inutil sa kamatayan, ang lahat ng mga tulad-kambing na lider sa lupa. Pinatindig nito ang lahat ng hari ng mga bansa mula sa kanilang mga trono. 10 Silang lahat ay nagsasalita at nagsasabi sa iyo, ‘Pinanghina ka rin bang tulad namin? Ginawa ka bang katulad namin? 11 Sa Sheol ibinaba ang iyong pagmamapuri, ang ingay ng iyong mga panugtog na de-kuwerdas. Sa ilalim mo, ang mga uod ay nakalatag na gaya ng higaan; at mga uod ang iyong pantakip.’

12 “O ano’t nahulog ka mula sa langit, ikaw na nagniningning, anak ng bukang-liwayway! Ano’t ibinuwal ka sa lupa, ikaw na nagpapahina sa mga bansa! 13 Kung tungkol sa iyo, sinabi mo sa iyong puso, ‘Sa langit ay sasampa ako. Sa itaas ng mga bituin ng Diyos ay itataas ko ang aking trono, at uupo ako sa ibabaw ng bundok ng kapisanan, sa pinakamalalayong bahagi sa hilaga. 14 Ako ay sasampa sa ibabaw ng matataas na dako ng mga ulap; gagawin kong kawangis ng Kataas-taasan ang aking sarili.’

15 “Gayunman, sa Sheol ka ibababa, sa kadulu-duluhang mga bahagi ng hukay. 16 Yaong mga nakakakita sa iyo ay magmamasid sa iyo; maingat ka nilang susuriin, na sinasabi, ‘Ito ba ang lalaking lumiligalig sa lupa, na nagpapauga sa mga kaharian, 17 na nagpangyaring ang mabungang lupain ay maging gaya ng ilang at gumiba ng mismong mga lunsod nito, na hindi nagbukas ng daang pauwi para sa kaniyang mga bilanggo?’ 18 Ang lahat ng iba pang hari ng mga bansa, oo, silang lahat, ay humiga na sa kaluwalhatian, bawat isa sa kani-kaniyang bahay. 19 Ngunit ikaw naman, itinapon ka na walang dakong libingan para sa iyo, gaya ng isang kinasusuklamang sibol, nadaramtan ng mga taong pinatay na sinaksak ng tabak na bumababang patungo sa mga bato ng isang hukay, gaya ng bangkay na niyurakan. 20 Hindi ka mapipisan sa kanila sa libingan, sapagkat sinira mo ang iyong sariling lupain, pinatay mo ang iyong sariling bayan. Hanggang sa panahong walang takda ay hindi panganganlan ang supling ng mga manggagawa ng kasamaan.

21 “Maghanda kayo ng sangkalan sa pagpatay para sa kaniyang sariling mga anak dahil sa kamalian ng kanilang mga ninuno, upang hindi sila tumindig at ariin nga ang lupa at punuin ng mga lunsod ang ibabaw ng mabungang lupain.”

22 “At titindig ako laban sa kanila,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo.

“At puputulin ko mula sa Babilonya ang pangalan at nalabi at supling at kaapu-apuhan,” ang sabi ni Jehova.

23 “At gagawin ko siyang pag-aari ng mga porcupino at mga matambong lawa ng tubig, at wawalisin ko siya ng walis ng pagkalipol,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo.

24 Si Jehova ng mga hukbo ay sumumpa, na nagsasabi: “Tiyak na kung ano ang aking inisip, gayon ang mangyayari; at kung ano ang aking ipinasiya, iyon ang magkakatotoo, 25 upang lansagin ang Asiryano sa aking lupain at upang mayurakan ko siya sa aking mga bundok; at upang ang kaniyang pamatok ay mahiwalay mula sa kanila at upang ang kaniya mismong pasan ay mahiwalay mula sa kanilang balikat.”

26 Ito ang pasiya na ipinapasiya laban sa buong lupa, at ito ang kamay na nakaunat laban sa lahat ng mga bansa. 27 Sapagkat si Jehova ng mga hukbo ang nagpasiya, at sino ang makasisira nito? At ang kaniyang kamay ang nakaunat, at sino ang makapipigil nito?

28 Noong taóng mamatay si Haring Ahaz ay dumating ang kapahayagang ito: 29 “Huwag kang magsaya, O Filistia, sinuman sa iyo, dahil lamang sa pagkabali ng baston ng nananakit sa iyo. Sapagkat mula sa ugat ng serpiyente ay may lalabas na makamandag na ahas, at ang magiging bunga nito ay isang malaapoy na ahas na lumilipad. 30 At ang mga panganay ng mga maralita ay tiyak na kakain, at tiwasay na hihiga ang mga dukha. At sa pamamagitan ng taggutom ay papatayin ko ang iyong ugat, at ang matitira sa iyo ay papatayin. 31 Magpalahaw ka, O pintuang-daan! Humiyaw ka, O lunsod! Kayong lahat ay masisiraan ng loob, O Filistia! Sapagkat mula sa hilaga ay may usok na dumarating, at walang sinumang nahihiwalay mula sa kaniyang mga hanay.”

32 At ano ang sasabihin ninuman bilang sagot sa mga mensahero ng bansa? Na si Jehova mismo ang naglatag ng pundasyon ng Sion, at doon manganganlong ang mga napipighati sa kaniyang bayan.

Isaias  15 : 1 - 9

15 Ang kapahayagan laban sa Moab: Sapagkat sa gabi ay sinamsaman ito, ang Ar ng Moab ay pinatahimik. Sapagkat sa gabi ay sinamsaman ito, ang Kir ng Moab ay pinatahimik. 2 Umahon siya sa Bahay at sa Dibon, sa matataas na dako, upang tumangis. Dahil sa Nebo at dahil sa Medeba ay nagpapalahaw ang Moab. Sa lahat ng mga ulo roon ay may pagkakalbo; bawat balbas ay ginupitan. 3 Sa mga lansangan nito ay nakabigkis sila ng telang-sako. Sa mga bubong doon at sa mga liwasan doon ay nagpapalahaw ang lahat ng naroon, na bumababa habang tumatangis. 4 At ang Hesbon at ang Eleale ay humihiyaw. Hanggang sa Jahaz ay naririnig ang kanilang tinig. Kaya naman ang mga nasasandatahang lalaki ng Moab ay patuloy na sumisigaw. Ang kaniya mismong kaluluwa ay nanginginig sa loob niya.

5 Ang aking puso ay dumaraing dahil sa Moab. Ang mga takas nito ay hanggang sa Zoar at Eglat-selisiya. Sapagkat sa sampahan ng Luhit—may pagtangis na umaahon doon ang bawat isa; sapagkat habang patungo sa Horonaim ay pinalalakas nila ang pagdaing tungkol sa kasakunaan. 6 Sapagkat ang mismong tubig ng Nimrim ay naging lubusang tiwangwang. Sapagkat ang luntiang damo ay natuyo, ang damo ay naglaho; walang anumang naging luntian. 7 Kaya naman ang mga tira at ang kanilang mga nakaimbak na pag-aari na tinipon nila, patuloy nilang itinatawid ang mga iyon sa mismong agusang libis ng mga alamo. 8 Sapagkat ang pagdaing ay lumaganap sa teritoryo ng Moab. Ang pagpapalahaw roon ay hanggang sa Eglaim; ang pagpapalahaw roon ay hanggang sa Beer-elim, 9 dahil ang mismong tubig ng Dimon ay naging punô ng dugo. Sapagkat sa Dimon ay maglalagay ako ng karagdagang mga bagay, gaya ng isang leon para sa mga takas ng Moab na tumatakas at para sa mga nalalabi sa lupain.

Isaias  22 : 1 - 25

22 Ang kapahayagan tungkol sa libis ng pangitain: Ano nga ba ang nangyayari sa iyo anupat sumampa ka sa kabuuan sa mga bubong? 2 Puspos ka ng kabagabagan, isang maingay na lunsod, isang nagbubunying bayan. Ang mga napatay sa iyo ay hindi yaong mga napatay sa pamamagitan ng tabak, ni yaong mga namatay sa pakikipagbaka. 3 Ang lahat ng iyong mga diktador ay tumanan nang minsanan. Walang kinailangang busog nang sila ay kuning bilanggo. Lahat niyaong sa iyo na nasumpungan ay magkakasamang kinuhang bilanggo. Tumakas sila sa malayo.

4 Iyan ang dahilan kung bakit ko sinabi: “Huwag na ninyo akong titigan. Ako ay magpapakita ng kapaitan sa pagtangis. Huwag kayong magpumilit na aliwin ako dahil sa pananamsam sa anak na babae ng aking bayan. 5 Sapagkat iyon ay araw ng kalituhan at ng pagyurak at ng panlilito ng Soberanong Panginoon, si Jehova ng mga hukbo, sa libis ng pangitain. Naroon ang tagapagbuwag ng pader, at ang sigaw sa bundok. 6 At kinuha ng Elam ang talanga, sa pandigmang karo ng makalupang tao, na may mga kabayong pandigma; at inilantad ng Kir ang kalasag. 7 At mangyayari nga na ang pinakapili sa iyong mabababang kapatagan ay magiging punô ng mga karong pandigma, at ang mismong mga kabayong pandigma ay walang pagsalang lalagay sa may pintuang-daan, 8 at aalisin ng isa ang pantabing ng Juda. At sa araw na iyon ay titingin ka tungo sa taguan ng mga armas ng bahay ng kagubatan, 9 at tiyak na makikita ninyo ang mismong mga sira ng Lunsod ni David, sapagkat magiging marami nga. At titipunin ninyo ang tubig ng mababang tipunang-tubig. 10 At ang mga bahay sa Jerusalem ay bibilangin nga ninyo. Gigibain din ninyo ang mga bahay upang hindi maabot ang pader. 11 At magkakaroon ng sahuran na gagawin ninyo sa pagitan ng dalawang pader para sa tubig ng lumang tipunang-tubig. At hindi nga kayo titingin sa Dakilang Maylikha nito, at ang nag-anyo nito noong matagal nang panahon ay hindi nga ninyo makikita.

12 “At ang Soberanong Panginoon, si Jehova ng mga hukbo, ay tatawag sa araw na iyon ukol sa pagtangis at ukol sa pagdadalamhati at ukol sa pagkakalbo at ukol sa pagbibigkis ng telang-sako. 13 Ngunit, narito! pagbubunyi at pagsasaya, ang pagpatay ng mga baka at ang pagkatay ng mga tupa, ang pagkain ng karne at ang pag-inom ng alak, ‘Magkaroon ng kainan at inuman, sapagkat bukas ay mamamatay tayo.’ ”

14 At sa aking pandinig ay inihayag ni Jehova ng mga hukbo ang kaniyang sarili: “ ‘Ang kamaliang ito ay hindi ipagbabayad-sala para sa inyo hanggang sa mamatay kayo,’ ang sabi ng Soberanong Panginoon, si Jehova ng mga hukbo.”

15 Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoon, si Jehova ng mga hukbo: “Yumaon ka, pasukin mo ang katiwalang ito, si Sebna, na namamahala sa bahay, 16 ‘Ano ang karapatan mo rito, at kanino ka may karapatan dito, anupat umuka ka rito ng dakong libingan sa ganang iyo?’ Sa mataas na dako ay umuuka siya ng kaniyang dakong libingan; sa isang malaking bato ay umuukit siya ng tahanan sa ganang kaniya. 17 ‘Narito! Ibabagsak ka ni Jehova na may marahas na pagbabagsak, O matipunong lalaki, at susunggaban ka nang buong lakas. 18 Walang pagsalang ibabalot ka niya nang mahigpit, na gaya ng bola para sa maluwang na lupain. Doon ka mamamatay, at doon magiging kasiraang-puri ng sambahayan ng iyong panginoon ang mga karo ng iyong kaluwalhatian. 19 At itataboy kita mula sa iyong kinalalagyan; at mula sa iyong opisyal na katayuan ay may magbabagsak sa iyo.

20 “ ‘At mangyayari nga na sa araw na iyon ay tatawagin ko ang aking lingkod, na si Eliakim na anak ni Hilkias. 21 At daramtan ko siya ng iyong mahabang damit, at ang iyong paha ay ibibigkis ko nang mahigpit sa kaniya, at ang iyong pamunuan ay ibibigay ko sa kaniyang kamay; at siya ay magiging ama ng tumatahan sa Jerusalem at ng sambahayan ni Juda. 22 At iaatang ko ang susi ng sambahayan ni David sa kaniyang balikat, at siya ay magbubukas na hindi isasara ninuman, at siya ay magsasara na hindi bubuksan ninuman. 23 At ibabaon ko siyang gaya ng tulos sa isang dakong namamalagi, at siya ay magiging gaya ng trono ng kaluwalhatian sa sambahayan ng kaniyang ama. 24 At isasabit nila sa kaniya ang buong kaluwalhatian ng sambahayan ng kaniyang ama, ang mga inapo at ang mga supling, ang lahat ng maliliit na uri ng sisidlan, ang mga sisidlan na hugis-mangkok at gayundin ang lahat ng mga sisidlan na malalaking banga.

25 “ ‘Sa araw na iyon,’ ang sabi ni Jehova ng mga hukbo, ‘ang tulos na nakabaon sa isang dakong namamalagi ay aalisin, at ito ay tutungkabin at malalaglag, at ang pasan na nakabitin dito ay mahihiwalay, sapagkat si Jehova mismo ang nagsalita nito.’ ”

Isaias  24 : 1 - 23

24 Narito! Inaalisan ni Jehova ng laman ang lupain at iginuguho ito, at kaniyang pinilipit ang ibabaw nito at pinangalat ang mga tumatahan doon. 2 At ang sa bayan ay magiging gaya ng sa saserdote; ang sa lingkod ay gaya ng sa kaniyang panginoon; ang sa alilang babae ay gaya ng sa kaniyang among babae; ang sa bumibili ay gaya ng sa nagtitinda; ang sa nagpapahiram ay gaya ng sa nanghihiram; ang sa nagpapatubo ay gaya ng sa nagbabayad ng patubo. 3 Walang pagsalang aalisan ng laman ang lupain, at walang pagsalang darambungin ito, sapagkat si Jehova mismo ang nagsalita ng salitang ito. 4 Ang lupain ay nagdadalamhati, naglalaho. Ang mabungang lupain ay nalalanta, naglalaho. Ang matataas na tao sa lupain ay nalalanta. 5 At ang mismong lupain ay narumhan sa ilalim ng mga tumatahan dito, sapagkat kinaligtaan nila ang mga kautusan, binago ang tuntunin, sinira ang tipang namamalagi nang walang takda. 6 Iyan ang dahilan kung bakit nilamon ng sumpa ang lupain, at ang mga tumatahan doon ay itinuturing na may-sala. Iyan ang dahilan kung bakit bumaba ang bilang ng mga tumatahan sa lupain, at kaunting-kaunting taong mortal ang natira.

7 Ang bagong alak ay nagdadalamhati, ang punong ubas ay nalalanta, ang lahat ng may masayang puso ay nagbubuntunghininga. 8 Ang pagbubunyi ng mga tamburin ay tumigil, ang ingay ng mga lubhang nagagalak ay huminto, ang pagbubunyi ng alpa ay tumigil. 9 Walang awit habang umiinom sila ng alak; ang nakalalangong inumin ay mapait sa mga umiinom nito. 10 Ang pinabayaang bayan ay nagiba; bawat bahay ay sinarhan upang walang makapasok. 11 May pagdaing sa mga lansangan dahil sa kakapusan sa alak. Ang lahat ng pagsasaya ay lumipas; ang pagbubunyi ng lupain ay naglaho. 12 Sa lunsod ay naiwan ang isang nakapanggigilalas na kalagayan; ang pintuang-daan ay nadurog at naging isa lamang bunton ng kaguhuan.

13 Sapagkat gayon ang mangyayari sa gitna ng lupain, sa gitna ng mga bayan, gaya ng pagpaspas sa punong olibo, gaya ng paghihimalay kapag ang pamimitas ng ubas ay nagwakas na. 14 Sila ay maglalakas ng kanilang tinig, hihiyaw sila nang may kagalakan. Sa kadakilaan ni Jehova ay tiyak na hihiyaw sila nang malakas mula sa dagat. 15 Iyan ang dahilan kung bakit sa pook ng liwanag ay luluwalhatiin nila si Jehova, sa mga pulo sa dagat ay ang pangalan ni Jehova, na Diyos ng Israel. 16 Mula sa dulo ng lupain ay may mga awitin kaming narinig: “Kagayakan ukol sa Isa na Matuwid!”

Ngunit ang sabi ko: “Sa ganang akin ay may pangangayayat, sa ganang akin ay may pangangayayat! Sa aba ko! Ang mga taksil makitungo ay nakikitungo nang may kataksilan. May kataksilan nga na ang mga taksil makitungo ay nakikitungo nang may kataksilan.”

17 Ang panghihilakbot at ang hukay at ang bitag ay sumasaiyo, ikaw na tumatahan sa lupain. 18 At mangyayari nga na ang tumatakas mula sa ingay ng bagay na pinanghihilakbutan ay mahuhulog sa hukay, at ang umaahon mula sa loob ng hukay ay mahuhuli sa bitag. Sapagkat ang mismong mga pintuan ng tubig sa kaitaasan ay bubuksan nga, at ang mga pundasyon ng lupain ay uuga. 19 Ang lupain ay talagang sumambulat, ang lupain ay talagang nayanig, ang lupain ay talagang pinasuray-suray. 20 Ang lupain ay talagang sumusuray-suray na gaya ng taong lasing, at ito ay gumigiwang-giwang sa magkabi-kabila gaya ng kubong bantayan. At ang pagsalansang nito ay bumigat sa ibabaw nito, at ito ay babagsak, anupat hindi na muling babangon.

21 At mangyayari nga na sa araw na iyon ay ibabaling ni Jehova ang kaniyang pansin sa hukbo ng kaitaasan na nasa kaitaasan, at sa mga hari sa lupa na nasa ibabaw ng lupa. 22 At sila ay tiyak na titipunin kung paanong tinitipon sa hukay ang mga bilanggo, at ikukulong sa bartolina; at pagkatapos ng maraming araw ay pagtutuunan sila ng pansin. 23 At ang buwan na nasa kabilugan ay nalito, at ang sumisinag na araw ay napahiya, sapagkat si Jehova ng mga hukbo ay naging hari sa Bundok Sion at sa Jerusalem at sa harap ng kaniyang matatandang lalaki taglay ang kaluwalhatian.

Isaias  26 : 1 - 21

26 Sa araw na iyon ay aawitin ang awit na ito sa lupain ng Juda: “Mayroon kaming matibay na lunsod. Itinatalaga niya ang kaligtasan bilang mga pader at muralya. 2 Buksan ninyo ang mga pintuang-daan upang makapasok ang matuwid na bansa na nag-iingat ng tapat na paggawi. 3 Ang hilig na lubos na nasusuhayan ay iingatan mo sa namamalaging kapayapaan, sapagkat sa iyo nagtitiwala ang isang iyon. 4 Magtiwala kayo kay Jehova sa habang panahon, sapagkat nasa kay Jah Jehova ang Bato ng mga panahong walang takda.

5 “Sapagkat ibinuwal niya yaong mga tumatahan sa kaitaasan, ang mataas na bayan. Ibinababa niya iyon, ibinababa niya iyon sa lupa; idinidikit niya iyon sa alabok. 6 Yuyurakan iyon ng paa, ng mga paa niyaong napipighati, ng mga yapak ng mga maralita.”

7 Ang landas ng matuwid ay katapatan. Yamang matapat ka, papatagin mo ang mismong landasin ng matuwid. 8 Oo, dahil sa landas ng iyong mga kahatulan, O Jehova, umaasa kami sa iyo. Ang iyong pangalan at ang iyong pinakaalaala ay siyang pagnanasa ng kaluluwa. 9 Ninasa kita ng aking kaluluwa sa gabi; oo, ang aking espiritu sa loob ko ay patuloy na humahanap sa iyo; sapagkat, kapag may mga kahatulan mula sa iyo para sa lupa, katuwiran ang siyang matututuhan ng mga tumatahan sa mabungang lupain. 10 Pagpakitaan man ng lingap ang balakyot, hindi rin siya matututo ng katuwiran. Sa lupain ng katapatan ay gagawi siya nang walang katarungan at hindi niya makikita ang karilagan ni Jehova.

11 O Jehova, ang iyong kamay ay naging mataas, ngunit hindi nila iyon namamasdan. Kanilang mamamasdan at mapapahiya sila dahil sa sigasig sa iyong bayan. Oo, ang mismong apoy para sa iyong mga kalaban ang lalamon sa kanila. 12 O Jehova, maglalapat ka ng kapayapaan sa amin, sapagkat maging ang lahat ng aming mga gawa ay isinagawa mo para sa amin. 13 O Jehova na aming Diyos, ang ibang mga panginoon bukod sa iyo ay nagmay-ari sa amin. Sa pamamagitan mo lamang namin mababanggit ang iyong pangalan. 14 Sila ay patay; hindi sila mabubuhay. Palibhasa’y inutil sa kamatayan, hindi sila babangon. Kaya ibinaling mo ang iyong pansin upang malipol mo sila at mapawi ang lahat ng pagbanggit sa kanila.

15 Dinagdagan mo ang bansa; O Jehova, dinagdagan mo ang bansa; niluwalhati mo ang iyong sarili. Pinalawak mo ang lahat ng mga hanggahan ng lupain. 16 O Jehova, sa panahon ng kabagabagan ay ibinaling nila sa iyo ang kanilang pansin; sila ay nagbuhos ng bulong na panalangin nang tumanggap sila ng iyong disiplina. 17 Gaya ng babaing nagdadalang-tao na malapit nang manganak, na may mga kirot ng pagdaramdam, na humihiyaw dahil sa mga hapdi ng kaniyang panganganak, nagkagayon nga kami dahil sa iyo, O Jehova. 18 Nagdalang-tao kami, nagkaroon kami ng mga kirot ng pagdaramdam; gayunman, nanganak kami ng hangin. Wala kaming naisasagawang tunay na pagliligtas kung tungkol sa lupain, at walang tumatahan sa mabungang lupain ang nahuhulog upang maipanganak.

19 “Ang iyong mga patay ay mabubuhay. Ang isang bangkay ko—sila ay babangon. Gumising kayo at humiyaw nang may kagalakan, kayong mga tumatahan sa alabok! Sapagkat ang iyong hamog ay gaya ng hamog ng mga malva, at maging yaong mga inutil sa kamatayan ay palalaglagin ng lupa upang maipanganak.

20 “Yumaon ka, bayan ko, pumasok ka sa iyong mga loobang silid, at isara mo ang iyong mga pinto sa likuran mo. Magtago ka nang sandali hanggang sa makaraan ang pagtuligsa. 21 Sapagkat, narito! si Jehova ay lumalabas mula sa kaniyang dako upang hingan ng sulit ang kamalian ng tumatahan sa lupain laban sa kaniya, at tiyak na ilalantad ng lupain ang kaniyang pagbububo ng dugo at hindi na tatakpan ang mga napatay sa kaniya.”

Isaias  29 : 1 - 24

29 “Sa aba ng Ariel, ng Ariel, ang bayan na pinagkampuhan ni David! Magdagdag kayo ng taon sa taon; ipagdiwang nang sunud-sunod ang mga kapistahan. 2 At gigipitin ko ang Ariel, at magkakaroon ng pagdadalamhati at pagtaghoy, at sa akin ay magiging gaya siya ng apuyan ng altar ng Diyos. 3 At ako ay magkakampo sa magkabi-kabila laban sa iyo, at kukubkubin kita ng bakod na mga tulos at magtatayo ako laban sa iyo ng mga kayariang pangubkob. 4 At ikaw ay mábababâ anupat magsasalita ka mula sa mismong lupa, at hihina ang iyong pananalita na waring mula sa alabok. At gaya ng espiritista ang iyong tinig ay manggagaling nga sa lupa, at mula sa alabok ay huhuni ang iyong pananalita. 5 At ang pulutong niyaong mga kakaiba sa iyo ay magiging gaya ng pinong alabok, at ang pulutong ng mga maniniil ay magiging gaya ng ipa na inililipad. At ito ay mangyayari sa isang iglap, biglaan. 6 Mula kay Jehova ng mga hukbo ay pag-uukulan ka ng pansin na may kulog at may pagyanig at may malakas na ugong, bagyong hangin at unos, at ang liyab ng apoy na lumalamon.”

7 At ito ay mangyayari na parang sa panaginip, sa pangitain sa gabi, may kinalaman sa pulutong ng lahat ng mga bansa na nakikipagdigma laban sa Ariel, ang lahat nga ng nakikipagdigma laban sa kaniya, at ang mga toreng pangubkob laban sa kaniya at yaong mga gumigipit sa kaniya. 8 Oo, ito ay mangyayari gaya ng pananaginip ng isang gutóm at narito, kumakain siya, at siya ay nagising at ang kaniyang kaluluwa ay walang laman; at gaya ng pananaginip ng isang nauuhaw at narito, umiinom siya, at siya ay nagising at narito, siya ay pagod at ang kaniyang kaluluwa ay tuyot; gayon ang mangyayari sa pulutong ng lahat ng mga bansa na nakikipagdigma laban sa Bundok Sion.

9 Tumigil kayo at mamangha; magpakabulag kayo, at mabulag nga. Sila ay nalango, ngunit hindi sa alak; sila ay sumuray-suray, ngunit hindi dahil sa nakalalangong inumin.

10 Sapagkat sa inyo ay nagbuhos si Jehova ng espiritu ng mahimbing na tulog; at ipinipikit niya ang inyong mga mata, ang mga propeta, at tinakpan niya ang inyo ngang mga ulo, ang mga tagapangitain. 11 At para sa inyo ang pangitain ng lahat ng bagay ay naging gaya ng mga salita ng aklat na tinatakan, na ibinibigay nila sa isang nakakakilala ng sulat, na sinasabi: “Basahin mo ito nang malakas, pakisuyo,” at sasabihin niya: “Hindi ko magagawa, sapagkat ito ay natatakan”; 12 at ang aklat ay ibibigay sa isang hindi nakakakilala ng sulat, na may magsasabi: “Basahin mo ito nang malakas, pakisuyo,” at sasabihin niya: “Hindi nga ako nakakakilala ng sulat.”

13 At sasabihin ni Jehova: “Sa dahilang lumapit ang bayang ito sa pamamagitan ng kanilang bibig, at niluwalhati nila ako sa pamamagitan lamang ng kanilang mga labi, at lubusan nilang inilayo sa akin ang kanilang puso, at ang kanilang pagkatakot sa akin ay utos ng mga tao na itinuturo, 14 kaya narito ako, ang Isa na muling kikilos nang kamangha-mangha sa bayang ito, sa kamangha-manghang paraan at taglay ang isang bagay na kamangha-mangha; at ang karunungan ng kanilang mga taong marurunong ay maglalaho, at ang mismong pagkaunawa ng kanilang mga taong maiingat ay magkukubli.”

15 Sa aba niyaong mga nagpapakatalamak sa pagkukubli ng panukala mula kay Jehova, at niyaong ang mga gawa ay naganap sa madilim na dako, habang sinasabi nila: “Sino ang nakakakita sa atin, at sino ang nakakakilala sa atin?” 16 Ang inyo ngang katiwalian! Ang magpapalayok ba ay ibibilang na tulad ng luwad? Sapagkat sasabihin ba ng bagay na ginawa tungkol sa maygawa nito: “Hindi niya ako ginawa”? At talaga bang sasabihin ng bagay na inanyuan tungkol sa tagapag-anyo nito: “Wala siyang ipinakitang unawa”?

17 Hindi ba sandaling-sandaling panahon na lamang at ang Lebanon ay gagawing isang taniman at ang taniman ay ibibilang na gaya ng kagubatan? 18 At sa araw na iyon ay tiyak na maririnig ng mga bingi ang mga salita ng aklat, at mula sa karimlan at mula sa kadiliman ay makakakita maging ang mga mata ng mga bulag. 19 At patitindihin nga ng maaamo ang kanilang pagsasaya kay Jehova, at maging ang mga dukha ng sangkatauhan ay magagalak sa Banal ng Israel, 20 sapagkat ang maniniil ay sasapit sa kaniyang kawakasan, at ang mayabang ay darating sa kaniyang katapusan, at ang lahat ng mapagbantay sa paggawa ng pinsala ay lilipulin, 21 yaong mga humihila sa isang tao na magkasala dahil sa kaniyang salita, at yaong mga nag-uumang ng pain para sa isa na sumasaway sa pintuang-daan, at yaong mga nagsasaisantabi sa matuwid sa pamamagitan ng walang-katuturang mga argumento.

22 Kaya ito ang sinabi ni Jehova sa sambahayan ni Jacob, siya na tumubos kay Abraham: “Si Jacob ay hindi na ngayon mapapahiya, ni mamumutla man ngayon ang kaniyang mukha; 23 sapagkat kapag nakita niya ang kaniyang mga anak, ang gawa ng aking mga kamay, sa gitna niya, pababanalin nila ang aking pangalan, at tiyak na pababanalin nila ang Banal ng Jacob, at ang Diyos ng Israel ay kanilang kasisindakan. 24 At yaong mga namamali sa kanilang espiritu ay makakakilala nga ng pagkaunawa, at maging yaong mga bumubulung-bulong ay matututo ng turo.”

Isaias  30 : 1 - 33

30 “Sa aba ng mga anak na sutil,” ang sabi ni Jehova, “yaong mga handang magsagawa ng panukala, ngunit hindi yaong mula sa akin; at magbuhos ng handog na inumin, ngunit hindi taglay ang aking espiritu, upang dagdagan ng kasalanan ang kasalanan; 2 yaong mga humahayo upang lumusong sa Ehipto at hindi nag-uusisa mula sa aking bibig, upang sumilong sa moog ni Paraon at upang manganlong sa lilim ng Ehipto! 3 At para sa inyo ang moog ni Paraon ay magiging dahilan upang mapahiya, at ang panganganlong sa lilim ng Ehipto ay magiging sanhi ng kahihiyan. 4 Sapagkat ang kaniyang mga prinsipe ay napasa-Zoan, at ang kaniyang mga sugo ay nakaaabot maging sa Hanes. 5 Tiyak na ikahihiya ng bawat isa ang bayan na hindi nagdudulot ng pakinabang sa isa, na hindi nakatutulong at hindi nagdudulot ng pakinabang, kundi isang dahilan upang mapahiya at sanhi rin ng kadustaan.”

6 Ang kapahayagan laban sa mga hayop sa timog: Sa lupain ng kabagabagan at mahihirap na kalagayan, ng leon at leopardo na umuungol, ng ulupong at malaapoy na ahas na lumilipad, sa mga balikat ng mga hustong-gulang na asno ay dala nila ang kanilang yaman, at sa mga umbok ng mga kamelyo ang kanilang mga panustos. Para sa bayan ay hindi magiging kapaki-pakinabang ang mga iyon. 7 At ang mga Ehipsiyo ay walang kabuluhan, at tutulong sila nang wala namang saysay. Kaya tinawag ko ang isang ito: “Rahab—sila ay para sa pag-upo nang tahimik.”

8 “Ngayon ay pumarito ka, isulat mo iyon sa isang tapyas na nasa kanila, at itala mo iyon sa isang aklat, upang iyon ay magsilbi para sa isang araw sa hinaharap, bilang patotoo hanggang sa panahong walang takda. 9 Sapagkat iyon ay mapaghimagsik na bayan, bulaang mga anak, mga anak na ayaw makarinig ng kautusan ni Jehova; 10 na nagsasabi sa mga nakakakita, ‘Huwag kayong makakita,’ at sa mga nagkakaroon ng pangitain, ‘Huwag kayong magpangitain para sa amin ng anumang bagay na matuwid. Magsalita kayo sa amin ng mga bagay na kaayaaya; magpangitain kayo ng mga bagay na mapanlinlang. 11 Lumihis kayo sa daan; humiwalay kayo sa landas. Paglahuin ninyo ang Banal ng Israel para lamang sa amin.’ ”

12 Kaya ito ang sinabi ng Banal ng Israel: “Dahil sa pagtatakwil ninyo sa salitang ito, at yamang nagtitiwala kayo sa pandaraya at sa bagay na mapanlinlang at sumasandig kayo roon, 13 kaya para sa inyo ang kamaliang ito ay magiging gaya ng isang bahaging sira na pabagsak na, isang umbok sa isang napakataas na pader, na ang pagkagiba nito ay maaaring dumating nang bigla, sa isang iglap. 14 At tiyak na babasagin iyon ng isa gaya ng pagbasag sa isang malaking banga ng mga magpapalayok, na pinagdurug-durog na walang matitira, anupat sa mga durug-durog na piraso nito ay walang masusumpungang bibingang luwad na maipangkakalahig ng apoy mula sa apuyan o maipansasagap ng tubig mula sa matubig na dako.”

15 Sapagkat ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ang Banal ng Israel: “Sa pagbabalik at pagpapahinga ay maliligtas kayo. Ang inyong kalakasan ay sa pananatiling panatag lamang at sa pagtitiwala.” Ngunit ayaw ninyo. 16 At sinabi ninyo: “Hindi, kundi tatakas kaming sakay ng mga kabayo!” Iyan ang dahilan kung bakit kayo tatakas. “At sa mga kabayong matutulin kami sasakay!” Iyan ang dahilan kung bakit yaong mga tumutugis sa inyo ay magiging matulin. 17 Ang isang libo ay manginginig dahil sa pagsaway ng isa; dahil sa pagsaway ng lima ay tatakas kayo hanggang sa maiwan kayong gaya ng isang palo na nasa taluktok ng bundok at gaya ng isang hudyat na nasa burol.

18 At sa gayon ay patuloy na maghihintay si Jehova upang mapagpakitaan kayo ng lingap, at sa gayon ay titindig siya upang pagpakitaan kayo ng awa. Sapagkat si Jehova ay Diyos ng kahatulan. Maligaya ang lahat ng patuloy na naghihintay sa kaniya. 19 Kapag ang mismong bayan sa Sion ay nanahanan sa Jerusalem, hindi ka na tatangis pa. Walang pagsalang pagpapakitaan ka niya ng lingap sa tinig ng iyong pagdaing; kapag narinig niya iyon ay sasagutin ka nga niya. 20 At tiyak na bibigyan kayo ni Jehova ng tinapay sa anyo ng kabagabagan at ng tubig sa anyo ng paniniil; gayunma’y hindi na magtatago ang iyong Dakilang Tagapagturo, at ang iyong mga mata ay magiging mga matang nakakakita sa iyong Dakilang Tagapagturo. 21 At ang iyong mga tainga ay makaririnig ng salita sa likuran mo na nagsasabi: “Ito ang daan. Lakaran ninyo ito,” sakaling pumaroon kayo sa kanan o sakaling pumaroon kayo sa kaliwa.

22 At durungisan ninyo ang kalupkop ng iyong mga nililok na imaheng pilak at ang hapít na saklob ng iyong binubong estatuwang ginto. Isasambulat mo ang mga iyon. Tulad ng babaing nireregla, sasabihan mo iyon: “Dumi lamang!” 23 At tiyak na ibibigay niya ang ulan para sa iyong binhi na inihahasik mo sa lupa, at bilang bunga ng lupa ay tinapay, na magiging mataba at malangis. Ang iyong mga alagang hayop ay manginginain sa araw na iyon sa isang malawak na pastulan. 24 At ang mga baka at ang mga hustong-gulang na asno na sumasaka ng lupa ay kakain ng kumpay na tinimplahan ng acedera, na tinahip sa pamamagitan ng pala at ng tinidor. 25 At sa ibabaw ng bawat mataas na bundok at sa ibabaw ng bawat mataas na burol ay magkakaroon ng mga bukal, mga estero ng tubig, sa araw ng malaking patayan kapag nabubuwal ang mga tore. 26 At ang liwanag ng buwan na nasa kabilugan ay magiging gaya ng liwanag ng sumisinag na araw; at ang mismong liwanag ng sumisinag na araw ay titindi nang makapitong ulit, tulad ng liwanag na pitong araw, sa araw na bibigkisan ni Jehova ang pagkasira ng kaniyang bayan at pagagalingin niya maging ang malubhang sugat na dulot ng kaniyang hampas.

27 Narito! Ang pangalan ni Jehova ay dumarating mula sa malayo, nagniningas sa kaniyang galit at may kasamang makakapal na ulap. Kung tungkol sa kaniyang mga labi, iyon ay punô ng pagtuligsa, at ang kaniyang dila ay gaya ng apoy na lumalamon. 28 At ang kaniyang espiritu ay gaya ng humuhugos na ilog na umaabot hanggang sa leeg, upang iugoy ang mga bansa nang paroo’t parito sa pamamagitan ng panala ng kawalang-kabuluhan; at isang renda na nagliligaw ang mapapasa mga panga ng mga bayan. 29 Magkakaroon kayo ng awit na waring sa gabi ng pagpapabanal ng isa ng kaniyang sarili para sa kapistahan, at ng pagsasaya ng puso na gaya niyaong sa isa na lumalakad na may plawta upang pumasok sa bundok ni Jehova, sa Bato ng Israel.

30 At tiyak na iparirinig ni Jehova ang karingalan ng kaniyang tinig at ipakikita ang pagbaba ng kaniyang bisig, sa pagngangalit ng galit at sa liyab ng apoy na lumalamon at bugso ng ulan at bagyong maulan at mga batong graniso. 31 Sapagkat dahil sa tinig ni Jehova ay mangingilabot ang Asirya; sasaktan niya iyon sa pamamagitan nga ng isang baston. 32 At bawat hampas ng kaniyang tungkod ng kaparusahan na patatamain ni Jehova sa Asirya ay mangyayari nang may mga tamburin at may mga alpa; at sa mga pagbabaka na may pagwawasiwas ay makikipaglaban nga siya sa kanila. 33 Sapagkat ang kaniyang Topet ay nakaayos mula noong mga panahong kalilipas lamang; nakahanda rin iyon para sa hari mismo. Pinalalim niya ang bunton nito. Ang apoy at kahoy ay marami. Ang hininga ni Jehova, tulad ng malakas na agos ng asupre, ay nagniningas laban doon.

Isaias  34 : 1 - 17

34 Lumapit kayong mga bansa upang makinig; at kayong mga liping pambansa ay magbigay-pansin. Makinig ang lupa at ang lahat ng naririto, ang mabungang lupain at lahat ng bunga nito. 2 Sapagkat si Jehova ay may galit laban sa lahat ng mga bansa, at pagngangalit laban sa buong hukbo nila. Itatalaga niya sila sa pagkapuksa; ibibigay niya sila sa patayan. 3 At ang mga napatay sa kanila ay itatapon; at kung tungkol sa kanilang mga bangkay, ang kanilang baho ay paiilanlang; at ang mga bundok ay matutunaw dahil sa kanilang dugo. 4 At ang lahat ng nasa hukbo ng langit ay mabubulok. At ang langit ay ilululon, na parang balumbon ng aklat; at ang kanilang hukbo ay mangunguluntoy na lahat, kung paanong ang mga dahon ay nangunguluntoy at nalalagas sa punong ubas at gaya ng igos na nanguluntoy at nalagas sa puno ng igos.

5 “Sapagkat sa langit ay tiyak na matitigmak ang aking tabak. Narito! Sa Edom iyon bababa, at sa bayan na itinalaga ko sa pagkapuksa ayon sa katarungan. 6 Si Jehova ay may tabak; mapupuno iyon ng dugo; iyon ay gagawing malangis sa taba, sa dugo ng mga batang barakong tupa at mga kambing na lalaki, sa taba ng mga bato ng mga barakong tupa. Sapagkat si Jehova ay may hain sa Bozra, at isang lansakang patayan sa lupain ng Edom. 7 At ang mga torong gubat ay bababang kasama nila, at ang mga guyang toro kasama ng mga makapangyarihan; at ang kanilang lupain ay matitigmak sa dugo, at ang kanila mismong alabok ay gagawing malangis sa taba.”

8 Sapagkat si Jehova ay may araw ng paghihiganti, isang taon ng mga kagantihan para sa usapin sa batas tungkol sa Sion.

9 At ang kaniyang mga ilog ay magiging alkitran, at ang kaniyang alabok ay magiging asupre; at ang kaniyang lupain ay magiging gaya ng nagniningas na alkitran. 10 Sa gabi o sa araw ay hindi ito mamamatay; hanggang sa panahong walang takda ay patuloy na paiilanlang ang usok nito. Sa sali’t salinlahi ay magiging tigang siya; walang sinumang daraan sa kaniya magpakailan-kailanman. 11 At aariin siya ng pelikano at ng porcupino, at mga kuwagong may mahahabang tainga at mga uwak ang tatahan sa kaniya; at iuunat niya sa kaniya ang pising panukat ng kawalang-laman at ang mga bato ng pagkatiwangwang. 12 Ang kaniyang mga taong mahal—walang sinuman doon ang tatawagin nila sa pagkahari, at ang kaniya mismong mga prinsipe ay magiging walang kabuluhang lahat. 13 Sa kaniyang mga tirahang tore ay tutubo ang mga tinik, mga kulitis at matitinik na panirang-damo sa kaniyang mga nakukutaang dako; at siya ay magiging dakong tinatahanan ng mga chakal, ang looban ng mga avestruz. 14 At ang mga namamalagi sa mga pook na walang tubig ay makakasalubong ng mga hayop na nagpapalahaw, at maging ang hugis-kambing na demonyo ay tatawag sa kasama nito. Oo, doon nga magpapahingalay ang kandarapa at makasusumpong ng kaniyang pahingahang-dako. 15 Ang ahas-palaso ay doon namumugad at nangingitlog, at pipisain niya ang mga iyon at pipisanin sa kaniyang lilim. Oo, doon magtitipon ang mga lawing mandaragit, bawat isa kasama ng kaniyang kapareha.

16 Saliksikin ninyo sa aklat ni Jehova at basahin nang malakas: walang isa man sa kanila ang nawawala; hindi nga nawawalan ang bawat isa sa kanila ng kaniyang kapareha, sapagkat ang bibig nga ni Jehova ang nagbigay ng utos, at ang kaniyang espiritu ang nagtipon sa kanila. 17 At Siya ang nagpalabunutan para sa kanila, at ang kaniyang sariling kamay ang naghati-hati sa kanila ng dakong iyon ayon sa pising panukat. Hanggang sa panahong walang takda ay aariin nila iyon; sa sali’t salinlahi ay tatahan sila roon.

Isaias  35 : 1 - 10

35 Ang ilang at ang pook na walang tubig ay magbubunyi, at ang disyertong kapatagan ay magagalak at mamumulaklak na gaya ng safron. 2 Iyon ay walang pagsalang mamumulaklak, at talagang magagalak iyon na may kagalakan at may hiyaw ng katuwaan. Ang kaluwalhatian ng Lebanon ay ibibigay roon, ang karilagan ng Carmel at ng Saron. May mga makakakita sa kaluwalhatian ni Jehova, sa karilagan ng ating Diyos.

3 Palakasin ninyo ang mahihinang kamay, at patatagin ninyo ang mga tuhod na nangangatog. 4 Sabihin ninyo sa mga may pusong nababalisa: “Magpakalakas kayo. Huwag kayong matakot. Narito! Ang inyong Diyos ay darating na may paghihiganti, ang Diyos taglay ang kagantihan. Siya ay darating at magliligtas sa inyo.”

5 Sa panahong iyon ay madidilat ang mga mata ng mga bulag, at ang mga tainga ng mga bingi ay mabubuksan. 6 Sa panahong iyon ay aakyat ang pilay na gaya ng lalaking usa, at ang dila ng pipi ay hihiyaw sa katuwaan. Sapagkat sa ilang ay bubukal ang tubig, at ang mga ilog sa disyertong kapatagan. 7 At ang lupang tigang sa init ay magiging gaya ng matambong lawa, at ang lupang uháw ay magiging gaya ng mga bukal ng tubig. Sa dakong tinatahanan ng mga chakal, na siyang kanilang pahingahang-dako, ay magkakaroon ng luntiang damo kasama ng mga tambo at mga halamang papiro.

8 At magkakaroon nga roon ng isang lansangang-bayan, isa ngang daan; at iyon ay tatawaging Daan ng Kabanalan. Ang marumi ay hindi daraan doon. At iyon ay magiging para sa kaniya na lumalakad sa daan, at walang mangmang na maliligaw roon. 9 Hindi magkakaroon doon ng leon, at ang ganid na uri ng mababangis na hayop ay hindi sasampa roon. Walang masusumpungan doon; at ang mga tinubos ay doon lalakad. 10 At ang mismong mga tinubos ni Jehova ay babalik at paroroon nga sa Sion na may hiyaw ng kagalakan; at ang pagsasaya hanggang sa panahong walang takda ay mapapasakanilang ulo. Ang pagbubunyi at pagsasaya ay makakamtan nila, at ang pamimighati at pagbubuntunghininga ay mapaparam.

Isaias  37 : 1 - 38

37 At nangyari nga, nang marinig iyon ni Haring Hezekias, kaagad niyang hinapak ang kaniyang mga kasuutan at nagdamit ng telang-sako at pumasok sa bahay ni Jehova. 2 Bukod diyan, si Eliakim, na namamahala sa sambahayan, at si Sebna na kalihim at ang matatandang lalaki sa mga saserdote ay kaniyang isinugo na nadaramtan ng telang-sako kay Isaias na anak ni Amoz na propeta. 3 At sinabi nila sa kaniya: “Ito ang sinabi ni Hezekias, ‘Ang araw na ito ay isang araw ng kabagabagan at ng pagsaway at ng walang-pakundangang panlilibak, sapagkat ang mga anak ay nakarating na hanggang sa bukana ng bahay-bata, at walang lakas na magsilang. 4 Marahil ay maririnig ni Jehova na iyong Diyos ang mga salita ni Rabsases, na isinugo ng hari ng Asirya na kaniyang panginoon upang tuyain ang Diyos na buháy, at kaniya ngang pagsusulitin siya dahil sa mga salita na narinig ni Jehova na iyong Diyos. At magpailanlang ka ng panalangin alang-alang sa mga nalabi na masusumpungan.’ ”

5 Kaya ang mga lingkod ni Haring Hezekias ay pumaroon kay Isaias. 6 At sinabi ni Isaias sa kanila: “Ito ang dapat ninyong sabihin sa inyong panginoon, ‘Ito ang sinabi ni Jehova: “Huwag kang matakot dahil sa mga salita na narinig mong sinalita nang may pang-aabuso ng mga tagapaglingkod ng hari ng Asirya tungkol sa akin. 7 Narito, maglalagay ako sa kaniya ng isang espiritu, at siya ay makaririnig ng isang ulat at babalik sa kaniyang sariling lupain; at ipabubuwal ko nga siya sa pamamagitan ng tabak sa kaniyang sariling lupain.” ’ ”

8 Pagkatapos ay bumalik si Rabsases at nasumpungan ang hari ng Asirya na nakikipagbaka laban sa Libna, sapagkat narinig niya na nilisan na nito ang Lakis. 9 At narinig niyang sinabi may kinalaman kay Tirhaka na hari ng Etiopia: “Lumabas siya upang makipagbaka laban sa iyo.” Nang marinig niya, kaagad siyang nagsugo ng mga mensahero kay Hezekias, na nagsasabi: 10 “Ito ang dapat ninyong sabihin kay Hezekias na hari ng Juda, ‘Huwag kang magpalinlang sa iyong Diyos na pinagtitiwalaan mo, na nagsasabi: “Ang Jerusalem ay hindi ibibigay sa kamay ng hari ng Asirya.” 11 Narito! Narinig mo mismo kung ano ang ginawa ng mga hari ng Asirya sa lahat ng mga lupain nang italaga sila sa pagkapuksa, at ikaw ba ay maliligtas? 12 Nailigtas ba sila ng mga diyos ng mga bansa na winasak ng aking mga ninuno, maging ang Gozan at ang Haran at ang Rezep at ang mga anak ng Eden na nasa Tel-asar? 13 Nasaan ang hari ng Hamat at ang hari ng Arpad at ang hari ng lunsod ng Separvaim—ng Hena at ng Iva?’ ”

14 Sa gayon ay kinuha ni Hezekias ang mga liham mula sa kamay ng mga mensahero at binasa ang mga iyon, pagkatapos ay umahon si Hezekias sa bahay ni Jehova at inilatag iyon sa harap ni Jehova. 15 At si Hezekias ay nagsimulang manalangin kay Jehova, na sinasabi: 16 “O Jehova ng mga hukbo, na Diyos ng Israel, na nakaupo sa mga kerubin, ikaw lamang ang tunay na Diyos ng lahat ng kaharian sa lupa. Ikaw ang gumawa ng langit at ng lupa. 17 Ikiling mo ang iyong pandinig, O Jehova, at pakinggan mo. Idilat mo ang iyong mga mata, O Jehova, at tingnan mo, at pakinggan mo ang lahat ng mga salita ni Senakerib na ipinasabi niya upang tuyain ang Diyos na buháy. 18 Katotohanan nga, O Jehova, na winasak ng mga hari ng Asirya ang lahat ng mga lupain, at ang kanilang sariling lupain. 19 At ang kanilang mga diyos ay inihagis sa apoy, sapagkat ang mga iyon ay hindi mga diyos, kundi gawa ng mga kamay ng tao, kahoy at bato, anupat sinira nila ang mga iyon. 20 At ngayon, O Jehova na aming Diyos, iligtas mo kami mula sa kaniyang kamay, upang malaman ng lahat ng kaharian sa lupa na ikaw, O Jehova, ang tangi[ng Diyos].”

21 At si Isaias na anak ni Amoz ay nagsugo kay Hezekias, na sinasabi: “Ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng Israel, ‘Sa dahilang nanalangin ka sa akin may kinalaman kay Senakerib na hari ng Asirya, 22 ito ang salita na sinalita ni Jehova laban sa kaniya:

“Hinamak ka ng anak na dalaga ng Sion, inalipusta ka niya.

Sa likuran mo ay iniling ng anak na babae ng Jerusalem ang kaniyang ulo.

23 Sino ang tinuya mo at pinagsalitaan nang may pang-aabuso?

At laban kanino mo inilakas ang iyong tinig

At itinitingin mo ang iyong mga mata sa kaitaasan?

Laban nga sa Banal ng Israel!

24 Sa pamamagitan ng iyong mga lingkod ay tinuya mo si Jehova at sinasabi mo,

‘Taglay ang karamihan ng aking mga karong pandigma ako mismo—

Ako nga ay aakyat sa kaitaasan ng mga bulubunduking pook,

Sa pinakamalalayong bahagi ng Lebanon;

At puputulin ko ang matatayog na sedro nito, ang mga piling puno ng enebro nito.

At papasukin ko ang huling kaitaasan nito, ang kagubatan ng taniman nito.

25 Ako nga ay huhukay at iinom ng tubig,

At tutuyuin ko ng mga talampakan ng aking mga paa ang lahat ng mga kanal ng Nilo sa Ehipto.’

26 Hindi mo ba narinig? Mula noong malaon nang mga panahon ay iyon nga ang gagawin ko.

Mula noong mga araw na nakalipas ay inanyuan ko na iyon. Ngayon ay pangyayarihin ko iyon.

At ikaw ay magiging tagapagtiwangwang ng mga nakukutaang lunsod upang maging gaya ng mga bunton ng pagkaguho.

27 At ang mga tumatahan sa kanila ay mawawalan ng lakas;

Sila ay talagang masisindak at mapapahiya.

Sila ay magiging gaya ng pananim sa parang at ng luntiang murang damo,

Damo sa mga bubong at sa hagdan-hagdang lupain sa harap ng hanging silangan.

28 At ang iyong pag-upong tahimik at ang iyong paglabas at ang iyong pagpasok ay nalalaman kong lubos,

At ang iyong pagpapakabagabag laban sa akin,

29 Sapagkat ang iyong pagpapakabagabag laban sa akin at ang iyong pag-ungal ay umabot sa aking pandinig.

At ilalagay ko nga ang aking pangawit sa iyong ilong at ang aking renda sa pagitan ng iyong mga labi,

At dadalhin nga kitang pabalik sa daan na iyong pinanggalingan.”

30 “ ‘At ito ang magiging tanda para sa iyo: Kakainin sa taóng ito ang sumibol mula sa mga natapong butil, at sa ikalawang taon ay ang butil na tumutubo sa ganang sarili; ngunit sa ikatlong taon ay maghasik kayo ng binhi at gumapas, at magtanim kayo ng mga ubasan at kainin ninyo ang bunga ng mga iyon. 31 At yaong mga makatatakas na mula sa sambahayan ni Juda, yaong mga nalalabi, ay tiyak na mag-uugat nang pababa at magluluwal ng bunga nang paitaas. 32 Sapagkat mula sa Jerusalem ay may nalabing yayaon at yaong mga makatatakas mula sa Bundok Sion. Ang mismong sigasig ni Jehova ng mga hukbo ang gagawa nito.

33 “ ‘Kaya ito ang sinabi ni Jehova may kinalaman sa hari ng Asirya: “Hindi siya papasok sa lunsod na ito, ni magpapahilagpos man siya roon ng palaso, ni haharapin man iyon nang may kalasag, ni magtitindig man ng muralyang pangubkob laban doon.” ’

34 “ ‘Sa daan na kaniyang pinanggalingan ay babalik siya, at sa lunsod na ito ay hindi siya papasok,’ ang sabi ni Jehova. 35 ‘At tiyak na ipagtatanggol ko ang lunsod na ito upang iligtas ito alang-alang sa akin at alang-alang kay David na aking lingkod.’ ”

36 At ang anghel ni Jehova ay humayo at sinaktan ang isang daan at walumpu’t limang libo sa kampo ng mga Asiryano. Nang ang mga tao ay maagang bumangon sa kinaumagahan, aba, narito, ang lahat ng mga ito ay patay na mga bangkay. 37 Dahil dito si Senakerib na hari ng Asirya ay lumisan at yumaon at bumalik at nanahanan sa Nineve. 38 At nangyari nga na habang yumuyukod siya sa bahay ni Nisroc na kaniyang diyos, siya ay pinatay nina Adramelec at Sarezer, na kaniyang sariling mga anak, sa pamamagitan ng tabak, at sila ay tumakas patungo sa lupain ng Ararat. At si Esar-hadon na kaniyang anak ay nagsimulang maghari bilang kahalili niya.

Isaias  38 : 1 - 22

38 Nang mga araw na iyon ay nagkasakit si Hezekias at nasa bingit na ng kamatayan. Kaya si Isaias na anak ni Amoz na propeta ay pumaroon sa kaniya at nagsabi sa kaniya: “Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Mag-utos ka sa iyong sambahayan, sapagkat ikaw ay talagang mamamatay at hindi mabubuhay.’ ” 2 Sa gayon ay iniharap ni Hezekias sa pader ang kaniyang mukha at nagsimulang manalangin kay Jehova 3 at nagsabi: “Nagsusumamo ako sa iyo, O Jehova, alalahanin mo, pakisuyo, kung paanong lumakad ako sa harap mo na may pagkamatapat at may pusong sakdal, at ang mabuti sa iyong paningin ay ginawa ko.” At si Hezekias ay nagsimulang tumangis nang labis-labis.

4 At ang salita ni Jehova ay dumating ngayon kay Isaias, na nagsasabi: 5 “Yumaon ka, at sabihin mo kay Hezekias, ‘Ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ni David na iyong ninuno: “Narinig ko ang iyong panalangin. Nakita ko ang iyong mga luha. Narito, daragdagan ko ang iyong mga araw ng labinlimang taon; 6 at mula sa palad ng hari ng Asirya ay ililigtas kita at ang lunsod na ito, at ipagtatanggol ko ang lunsod na ito. 7 At ito ang tanda para sa iyo mula kay Jehova na isasagawa ni Jehova ang salitang ito na sinalita niya: 8 Narito, pinaaatras ko nang sampung baytang ang anino sa mga baytang na nakababa na sa mga baytang ng hagdan ni Ahaz dahil sa araw.” ’ ” At ang araw ay unti-unting bumalik nang sampung baytang sa mga baytang ng hagdan na binabaan nito.

9 Isang sulat ni Hezekias na hari ng Juda, nang siya ay magkasakit at gumaling sa kaniyang sakit.

10 Ako ay nagsabi: “Sa kalagitnaan ng aking mga araw ay papasok ako sa mga pintuang-daan ng Sheol.

Ipagkakait sa akin ang nalalabi sa aking mga taon.”

11 Sinabi ko: “Hindi ko makikita si Jah, si Jah pa man din, sa lupain ng mga buháy.

Hindi na ako titingin pa sa mga tao—kasama ng mga tumatahan sa lupain ng paglilikat.

12 Ang aking tirahan ay binunot at inalis sa akin na parang tolda ng mga pastol.

Inilulon ko ang aking buhay na gaya ng manggagawa sa habihan;

May isang pumuputol sa akin mula sa mismong mga hiblang paayon.

Mula sa araw hanggang gabi ay patuloy mo akong isinusuko.

13 Pinaginhawa ko ang aking sarili hanggang sa kinaumagahan.

Tulad ng isang leon, gayon niya patuloy na binabali ang lahat ng aking mga buto;

Mula sa araw hanggang gabi ay patuloy mo akong isinusuko.

14 Tulad ng ibong sibad, ng tarat, gayon ako laging humuhuni;

Lagi akong kumukurukutok na parang kalapati.

Ang aking mga mata ay tumingin sa kaitaasan nang may paglulunggati:

‘O Jehova, ako ay nasa ilalim ng paniniil. Manindigan ka para sa akin.’

15 Ano ang sasalitain ko, at ano nga ang sasabihin niya sa akin?

Siya mismo ay kumilos din.

Patuloy akong lumalakad nang may kapanglawan sa lahat ng aking mga taon sa kapaitan ng aking kaluluwa.

16 ‘O Jehova, dahil diyan ay patuloy silang nabubuhay; at gaya ng nangyayari sa lahat, naroon ang buhay ng aking espiritu.

At isasauli mo ang aking kalusugan at iingatan nga akong buháy.

17 Narito! Sa ikapapayapa ay tinamo ko yaong mapait, oo, mapait;

At ikaw ay nalakip sa aking kaluluwa at iningatan mo iyon mula sa hukay ng kabulukan.

Sapagkat itinapon mo sa iyong likuran ang lahat ng aking mga kasalanan.

18 Sapagkat hindi ang Sheol ang dadakila sa iyo; ang kamatayan ay hindi makapupuri sa iyo.

Yaong mga bumababa sa hukay ay hindi makatitingin nang may pag-asam sa iyong katapatan.

19 Ang buháy, ang buháy, siya ang maaaring dumakila sa iyo,

Gaya ko nga sa araw na ito.

Ang ama ay makapagbibigay ng kaalaman sa kaniyang sariling mga anak tungkol sa iyong katapatan.

20 O Jehova, iligtas mo ako, at tutugtugin namin ang aking mga piyesang para sa panugtog na de-kuwerdas

Sa lahat ng mga araw ng aming buhay sa bahay ni Jehova.’ ”

21 At sinabi ni Isaias: “Kumuha sila ng kakaning pinatuyong igos na pinipi at ipahid nila iyon sa bukol, upang gumaling siya.” 22 Samantala, sinabi ni Hezekias: “Ano ang tanda na ako ay aahon sa bahay ni Jehova?”

Isaias  42 : 1 - 25

42 Narito! Ang aking lingkod, na inaalalayan kong mabuti! Ang aking pinili, na sinang-ayunan ng aking kaluluwa! Inilagay ko sa kaniya ang aking espiritu. Katarungan sa mga bansa ang itatanghal niya. 2 Hindi siya sisigaw o maglalakas ng kaniyang tinig, at sa lansangan ay hindi niya iparirinig ang kaniyang tinig. 3 Ang lamog na tambo ay hindi niya babaliin; at kung tungkol sa malamlam na linong mitsa, hindi niya iyon papatayin. Sa katapatan ay itatanghal niya ang katarungan. 4 Hindi siya manlalamlam ni masisiil man hanggang sa maitatag niya sa lupa ang katarungan; at ang kaniyang kautusan ay patuloy na hihintayin ng mga pulo.

5 Ito ang sinabi ng tunay na Diyos, si Jehova, ang Maylalang ng langit at ang Dakila na nag-uunat niyaon; ang Isa na naglalatag ng lupa at ng bunga nito, ang Isa na nagbibigay ng hininga sa mga taong naroroon, at ng espiritu sa mga lumalakad doon: 6 “Ako mismo, si Jehova, ang tumawag sa iyo sa katuwiran, at tinanganan ko ang iyong kamay. At iingatan kita at ibibigay kita bilang isang tipan ng bayan, bilang liwanag ng mga bansa, 7 upang iyong idilat ang mga matang bulag, ilabas mula sa bartolina ang bilanggo, mula sa bahay-kulungan yaong mga nakaupo sa kadiliman.

8 “Ako ay si Jehova. Iyan ang pangalan ko; at sa kaninuman ay hindi ko ibibigay ang aking kaluwalhatian, ni ang aking kapurihan man sa mga nililok na imahen.

9 “Ang mga unang bagay—narito na ang mga iyon, ngunit ang mga bagong bagay ay ipinahahayag ko. Bago magsimulang lumitaw ang mga iyon ay ipinaririnig ko na sa inyo.”

10 Umawit kayo kay Jehova ng isang bagong awit, ng kaniyang kapurihan mula sa dulo ng lupa, kayong mga bumababa sa dagat at sa lahat ng naroroon, kayong mga pulo at kayong mga tumatahan sa mga iyon. 11 Ilakas ng ilang at ng mga lunsod nito ang kanilang tinig, ng mga pamayanan na tinatahanan ng Kedar. Humiyaw sa kagalakan ang mga tumatahan sa malaking bato. Mula sa taluktok ng mga bundok ay sumigaw nang malakas ang mga tao. 12 Mag-ukol sila ng kaluwalhatian kay Jehova, at sa mga pulo ay ihayag nila ang kaniyang kapurihan.

13 Si Jehova ay lalabas na gaya ng isang makapangyarihang lalaki. Pupukaw siya ng sigasig na gaya ng isang mandirigma. Sisigaw siya, oo, isisigaw niya ang isang hiyaw ng digmaan; ipakikita niyang mas malakas siya kaysa sa kaniyang mga kaaway.

14 “Nanahimik ako nang mahabang panahon. Nanatili akong walang imik. Patuloy akong nagpigil ng aking sarili. Tulad ng babaing nanganganak, ako ay daraing, hihingal, at sisinghap nang magkakasabay. 15 Ako ay magwawasak ng mga bundok at mga burol, at ang lahat ng kanilang pananim ay tutuyuin ko. At ang mga ilog ay gagawin kong mga pulo, at ang mga matambong lawa ay tutuyuin ko. 16 At ang mga bulag ay palalakarin ko sa daan na hindi pa nila alam; sa landas na hindi pa nila alam ay pararaanin ko sila. Gagawin kong liwanag ang madilim na dako sa harap nila, at patag na lupain ang baku-bakong kalupaan. Ito ang mga bagay na gagawin ko para sa kanila, at hindi ko sila iiwan.”

17 Pababalikin sila, lubha silang mapapahiya, yaong mga naglalagak ng tiwala sa inukit na imahen, yaong mga nagsasabi sa binubong imahen: “Kayo ang aming mga diyos.”

18 Makinig kayong mga bingi; at tumingin kayong mga bulag upang makakita. 19 Sino ang bulag, kung hindi ang aking lingkod, at sino ang bingi na gaya ng aking mensahero na isinusugo ko? Sino ang bulag na gaya niyaong ginantihan, o bulag na gaya ng lingkod ni Jehova? 20 May kinalaman iyon sa pagkakita ng maraming bagay, ngunit hindi ka patuloy na nagmasid. May kinalaman iyon sa pagbubukas ng pandinig, ngunit hindi ka patuloy na nakinig. 21 Si Jehova ay nalugod dahil sa kaniyang katuwiran anupat dadakilain niya ang kautusan at iyon ay gagawin niyang maringal. 22 Ngunit iyon ay isang bayan na dinambong at sinamsaman, anupat silang lahat ay nakulong sa mga butas, at sa mga bahay-kulungan ay itinago sila. Sila ay naukol sa pandarambong na walang tagapagligtas, sa pananamsam na walang sinumang magsasabi: “Ibalik mo!”

23 Sino sa inyo ang makikinig dito? Sino ang magbibigay-pansin at dirinig para sa mga panahong darating? 24 Sino ang nagbigay sa Jacob bilang samsam, at sa Israel ukol sa mga mandarambong? Hindi ba si Jehova, ang Isa na pinagkasalahan natin, at ang kaniyang mga daan ay hindi nila ninais na lakaran at ang kaniyang kautusan ay hindi nila pinakinggan? 25 Kaya Siya ay patuloy na nagbuhos sa kaniya ng pagngangalit, ng kaniyang galit, at ng lakas ng digmaan. At patuloy siyang nilamon nito sa buong palibot, ngunit hindi siya nagbigay-pansin; at patuloy itong lumagablab laban sa kaniya, ngunit wala siyang isinasapusong anuman.

Isaias  43 : 1 - 28

43 At ngayon ay ito ang sinabi ni Jehova, na iyong Maylalang, O Jacob, at iyong Tagapag-anyo, O Israel: “Huwag kang matakot, sapagkat tinubos kita. Aking tinawag ka sa iyong pangalan. Ikaw ay akin. 2 Sakaling dumaan ka sa tubig, ako ay sasaiyo; at sa mga ilog, hindi ka aapawan ng mga iyon. Sakaling lumakad ka sa apoy, hindi ka mapapaso, ni bahagya ka mang susunugin ng liyab. 3 Sapagkat ako ay si Jehova na iyong Diyos, ang Banal ng Israel na iyong Tagapagligtas. Ibinigay ko ang Ehipto bilang pantubos para sa iyo, ang Etiopia at ang Seba bilang kapalit mo. 4 Sa dahilang naging mahalaga ka sa aking paningin, itinuring kang marangal, at aking inibig ka. At magbibigay ako ng mga tao bilang kapalit mo, at ng mga liping pambansa bilang kapalit ng iyong kaluluwa.

5 “Huwag kang matakot, sapagkat ako ay sumasaiyo. Mula sa sikatan ng araw ay dadalhin ko ang iyong binhi, at mula sa lubugan ng araw ay pipisanin kita. 6 Sasabihin ko sa hilaga, ‘Bayaan mo!’ at sa timog, ‘Huwag mong pigilan. Dalhin mo ang aking mga anak na lalaki mula sa malayo, at ang aking mga anak na babae mula sa dulo ng lupa, 7 bawat isa na tinatawag sa aking pangalan at nilalang ko para sa aking kaluwalhatian, na inanyuan ko, oo, na ginawa ko.’

8 “Ilabas mo ang isang bayan na bulag bagaman may mga mata, at ang mga bingi bagaman mayroon silang mga tainga. 9 Mapisan sa isang dako ang lahat ng mga bansa, at matipon ang mga liping pambansa. Sino sa kanila ang makapagsasabi nito? O maiparirinig ba nila sa atin maging ang mga unang bagay? Iharap nila ang kanilang mga saksi, upang sila ay maipahayag na matuwid, o dinggin nila at sabihin, ‘Iyon ang katotohanan!’ ”

10 “Kayo ang aking mga saksi,” ang sabi ni Jehova, “ang akin ngang lingkod na aking pinili, upang malaman ninyo at manampalataya kayo sa akin, at upang maunawaan ninyo na ako pa rin ang Isang iyon. Walang Diyos na inanyuang una sa akin, at pagkatapos ko ay wala pa ring sinuman. 11 Ako—ako ay si Jehova, at bukod pa sa akin ay walang tagapagligtas.”

12 “Ako ay nagpahayag at nagligtas at nagparinig niyaon, noong sa gitna ninyo ay walang kakaibang diyos. Kaya kayo ang aking mga saksi,” ang sabi ni Jehova, “at ako ang Diyos. 13 Gayundin, sa lahat ng panahon ay ako pa rin ang Isang iyon; at walang sinumang nakapagliligtas mula sa aking kamay. Ako ay kikilos, at sino ang makapipigil nito?”

14 Ito ang sinabi ni Jehova, na inyong Manunubos, ang Banal ng Israel: “Alang-alang sa inyo ay magsusugo ako sa Babilonya at pababagsakin ko ang mga halang ng mga bilangguan, at ang mga Caldeo sa mga barko na humihiyaw nang may paghihinagpis. 15 Ako ay si Jehova na inyong Banal na Isa, ang Maylalang ng Israel, ang inyong Hari.”

16 Ito ang sinabi ni Jehova, ang Isa na gumagawa ng daan sa mismong dagat at ng lansangan maging sa malalakas na tubig, 17 ang Isa na naglalabas ng karong pandigma at ng kabayo, ng hukbong militar at niyaong malalakas nang magkakasabay: “Sila ay hihiga. Hindi sila babangon. Sila ay tiyak na papatayin. Sasawatain silang gaya ng linong mitsa.”

18 “Huwag ninyong alalahanin ang mga unang bagay, at ang mga dating bagay ay huwag ninyong pag-isipan. 19 Narito! Gumagawa ako ng isang bagong bagay. Ngayon ay lilitaw iyon. Malalaman ninyo iyon, hindi ba? Tunay nga, sa ilang ay maglalagay ako ng isang daan, sa disyerto naman ay mga ilog. 20 Luluwalhatiin ako ng mailap na hayop sa parang, ng mga chakal at mga avestruz; sapagkat magbibigay ako ng tubig maging sa ilang, ng mga ilog sa disyerto, upang painumin ang aking bayan, ang aking pinili, 21 ang bayan na inanyuan ko para sa aking sarili, upang isalaysay nila ang aking kapurihan.

22 “Ngunit hindi ka tumawag sa akin, O Jacob, sapagkat nanghimagod ka sa akin, O Israel. 23 Hindi mo dinala sa akin ang mga tupa ng iyong mga buong handog na sinusunog, at sa pamamagitan ng iyong mga hain ay hindi mo ako niluwalhati. Hindi kita pinilit na maglingkod sa akin na may dalang kaloob, ni pinanghimagod man kita dahil sa olibano. 24 Ako ay hindi mo ibinili ng matamis na kania sa anumang halaga ng salapi; at sa taba ng iyong mga hain ay hindi mo ako binusog. Sa katunayan ay pinilit mo akong maglingkod dahil sa iyong mga kasalanan; pinanghimagod mo ako sa iyong mga kamalian.

25 “Ako—ako ang Isa na pumapawi sa iyong mga pagsalansang alang-alang sa akin, at ang iyong mga kasalanan ay hindi ko aalalahanin. 26 Paalalahanan mo ako; magkasama nating ilagay sa paghatol ang ating sarili; ilahad mo ang iyong salaysay tungkol dito upang malagay ka sa tama. 27 Ang iyong sariling ama, ang una, ay nagkasala, at ang iyong sariling mga tagapagsalita ay sumalansang laban sa akin. 28 Kaya lalapastanganin ko ang mga prinsipe ng dakong banal, at ibibigay ko ang Jacob na gaya ng isang taong nakatalaga sa pagkapuksa at ang Israel sa mga salitang mapang-abuso.

Isaias  45 : 1 - 25

45 Ito ang sinabi ni Jehova sa kaniyang pinahiran, kay Ciro, na ang kanang kamay ay hinawakan ko, upang manupil ng mga bansa sa harap niya, nang sa gayon ay maalisan ko ng bigkis ang mga balakang ng mga hari; upang buksan sa harap niya ang mga pinto na may dalawang pohas, nang sa gayon ay hindi maisara ang mga pintuang-daan: 2 “Sa unahan mo ay yayaon ako, at ang mga umbok ng lupa ay papatagin ko. Ang mga pintong tanso ay pagdudurug-durugin ko, at ang mga halang na bakal ay puputulin ko. 3 At ibibigay ko sa iyo ang mga kayamanan na nasa kadiliman at ang mga nakatagong kayamanan na nasa mga kublihang dako, upang makilala mo na ako ay si Jehova, ang Isa na tumatawag sa iyo sa iyong pangalan, ang Diyos ng Israel. 4 Alang-alang sa Jacob na aking lingkod at sa Israel na aking pinili, tinawag nga kita sa iyong pangalan; binigyan kita ng pangalang may karangalan, bagaman hindi mo ako kilala. 5 Ako ay si Jehova, at wala nang iba pa. Maliban sa akin ay walang Diyos. Bibigkisan kita nang mahigpit, bagaman hindi mo ako nakikilala, 6 upang malaman ng mga tao mula sa sikatan ng araw at mula sa lubugan nito na wala nang iba maliban sa akin. Ako ay si Jehova, at wala nang iba pa. 7 Nag-aanyo ng liwanag at lumalalang ng kadiliman, gumagawa ng kapayapaan at lumalalang ng kapahamakan, ako, si Jehova, ang gumagawa ng lahat ng mga bagay na ito.

8 “O kayong mga langit, magpaulan kayo mula sa itaas; at magpatak ng katuwiran ang maulap na kalangitan. Bumuka ang lupa, at magbunga iyon ng kaligtasan, at magpasibol iyon ng katuwiran kasabay nito. Ako mismo, si Jehova, ang lumalang nito.”

9 Sa aba niyaong lumalaban sa kaniyang Tagapag-anyo, gaya ng isang bibingang luwad sa iba pang mga bibingang luwad sa lupa! Dapat bang sabihin ng luwad sa tagapag-anyo nito: “Ano ang ginagawa mo?” At ang iyong ginawa ay magsasabi: “Wala siyang mga kamay”? 10 Sa aba niyaong nagsasabi sa ama: “Ano ang ipinanganganak sa iyo?” at sa asawang babae: “Ano ang ipinaghihirap mong maipanganak?”

11 Ito ang sinabi ni Jehova, ang Banal ng Israel at ang Tagapag-anyo sa kaniya: “Magtanong ka sa akin tungkol sa mga bagay na dumarating may kinalaman sa aking mga anak; at may kinalaman sa gawa ng aking mga kamay ay mag-utos kayo sa akin. 12 Ako mismo ang gumawa ng lupa at lumalang ng tao sa ibabaw nito. Ako—ang aking sariling mga kamay ang nag-unat ng mga langit, at sa buong hukbo nila ay nag-utos ako.”

13 “Ako ay may isang pinukaw sa katuwiran, at ang lahat ng kaniyang lakad ay tutuwirin ko. Siya ang magtatayo ng aking lunsod, at yaong aking mga pag-aari na nasa pagkatapon ay payayaunin niya, hindi kapalit ng isang halaga ni dahil man sa panunuhol,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo.

14 Ito ang sinabi ni Jehova: “Ang mga di-binabayarang trabahador ng Ehipto at ang mga mangangalakal ng Etiopia at ang mga Sabeano, matatangkad na lalaki, ay paririyan nga sa iyo, at sila ay magiging iyo. Sa likuran mo ay lalakad sila; paririyan silang may mga pangaw, at sa iyo ay yuyukod sila. Sa iyo ay mananalangin sila, na sinasabi, ‘Tunay nga na ang Diyos ay kaisa mo, at wala nang iba pa; wala nang iba pang Diyos.’ ”

15 Tunay na ikaw ay Diyos na nagkukubli ng iyong sarili, ang Diyos ng Israel, isang Tagapagligtas. 16 Sila ay tiyak na mapapahiya at maaaba, silang lahat. Ang mga manggagawa ng mga anyong idolo ay sama-samang lalakad sa kahihiyan. 17 Kung tungkol sa Israel, siya ay tiyak na ililigtas na kaisa ni Jehova sa kaligtasang hanggang sa mga panahong walang takda. Hindi kayo mapapahiya, ni maaaba man kayo hanggang sa walang-takdang mga panahon na walang hanggan.

18 Sapagkat ito ang sinabi ni Jehova, na Maylalang ng langit, Siya na tunay na Diyos, na Tagapag-anyo ng lupa at Maylikha nito, Siya na nagtatag nito nang matibay, na hindi niya nilalang na walang kabuluhan, na nag-anyo nito upang tahanan: “Ako ay si Jehova, at wala nang iba pa. 19 Hindi ako nagsalita sa isang dakong kublihan, sa isang madilim na dako sa lupa; ni sinabi ko man sa binhi ni Jacob, ‘Hanapin ninyo ako nang walang kabuluhan.’ Ako ay si Jehova, na nagsasalita ng bagay na matuwid, nagsasabi ng bagay na matapat.

20 “Magtipon kayo at pumarito. Magpisan-pisan kayo, kayong mga takas mula sa mga bansa. Yaong mga nagdadala ng kahoy ng kanilang inukit na imahen ay hindi sumapit sa anumang kaalaman, ni yaon mang mga nananalangin sa isang diyos na hindi makapagligtas. 21 Isaysay ninyo ang inyong ulat at ang inyong paglalahad. Oo, magsanggunian sila nang may pagkakaisa. Sino ang nagparinig nito mula noong sinaunang panahon? Sino ang nag-ulat nito mula nang mismong panahong iyon? Hindi ba ako, si Jehova, na bukod sa akin ay wala nang iba pang Diyos; isang matuwid na Diyos at isang Tagapagligtas, na walang iba maliban sa akin?

22 “Bumaling kayo sa akin at maligtas, lahat kayong nasa mga dulo ng lupa; sapagkat ako ang Diyos, at wala nang iba pa. 23 Sa pamamagitan ng aking sarili ay sumumpa ako—mula sa sarili kong bibig ay lumabas ang salita sa katuwiran, anupat hindi iyon babalik—na sa akin ay luluhod ang bawat tuhod, ang bawat dila ay susumpa, 24 na nagsasabi, ‘Tiyak na kay Jehova ang buong katuwiran at lakas. Lahat niyaong mga nag-iinit laban sa kaniya ay tuwirang paroroon sa kaniya at mapapahiya. 25 Kay Jehova ang buong binhi ng Israel ay mapatutunayang tama at maghahambog tungkol sa kanilang sarili.’ ”

Isaias  50 : 1 - 11

50 Ito ang sinabi ni Jehova: “Nasaan nga ang kasulatan ng diborsiyo ng inyong ina, na pinaalis ko? O kanino ko kayo ipinagbili sa mga pinagkakautangan ko? Narito! Dahil sa inyong sariling mga kamalian ay ipinagbili kayo, at dahil sa inyong sariling mga pagsalansang ay pinaalis ang inyong ina. 2 Bakit nang dumating ako ay walang sinumang naroon? Nang tumawag ako, walang sinumang sumagot? Naging napakaikli na nga ba ng aking kamay anupat hindi ito makatutubos, o sa akin ba ay walang kapangyarihang magligtas? Narito! Sa aking pagsaway ay tinutuyo ko ang dagat; ginagawa kong ilang ang mga ilog. Ang kanilang mga isda ay bumabaho sapagkat walang tubig, at namamatay sila dahil sa uhaw. 3 Dinaramtan ko ng dilim ang langit, at telang-sako ang ginagawa kong pantakip sa kanila.”

4 Binigyan ako ng Soberanong Panginoong Jehova ng dila ng mga naturuan, upang malaman ko kung paano sasagutin ng salita ang pagód. Nanggigising siya uma-umaga; ginigising niya ang aking pandinig upang makarinig na gaya ng mga naturuan. 5 Binuksan ng Soberanong Panginoong Jehova ang aking pandinig, at ako, sa ganang akin, ay hindi naging mapaghimagsik. Hindi ako bumaling sa kabilang direksiyon. 6 Ang aking likod ay iniharap ko sa mga nananakit, at ang aking mga pisngi doon sa mga bumubunot ng balbas. Ang aking mukha ay hindi ko ikinubli sa kahiya-hiyang mga bagay at sa dura.

7 Ngunit ang Soberanong Panginoong Jehova ang tutulong sa akin. Kaya naman hindi ako makadarama ng pagkaaba. Kaya nga ginawa kong parang batong pingkian ang aking mukha, at alam ko na hindi ako mapapahiya. 8 Ang Isa na nag-aaring matuwid sa akin ay malapit. Sino ang maaaring makipaglaban sa akin? Tumayo kaming magkasama. Sino ang aking katunggali sa paghatol? Lumapit siya sa akin. 9 Narito! Ang Soberanong Panginoong Jehova ang tutulong sa akin. Sino nga ang makapagsasabing balakyot ako? Narito! Silang lahat, tulad ng isang kasuutan, ay maluluma. Isang hamak na tangà ang uubos sa kanila.

10 Sino sa inyo ang natatakot kay Jehova, na nakikinig sa tinig ng kaniyang lingkod, siyang lumalakad sa namamalaging kadiliman at sa kaniya ay walang liwanag? Magtiwala siya sa pangalan ni Jehova at sumandig siya sa kaniyang Diyos.

11 “Narito! Kayong lahat na nagpapaliyab ng apoy, na nagpapaningas ng mga siklab, lumakad kayo sa liwanag ng inyong apoy, at sa gitna ng mga siklab na pinalagablab ninyo. Mula sa aking kamay ay tiyak na magkakaroon kayo nito: Sa matinding kirot ay hihiga kayo.

Isaias  55 : 1 - 13

55 Kayo riyan, lahat kayong nauuhaw! Pumarito kayo sa tubig. At ang mga walang salapi! Pumarito kayo, bumili kayo at kumain. Oo, pumarito kayo, bumili kayo ng alak at gatas kahit walang salapi at walang bayad. 2 Bakit kayo patuloy na nagbabayad ng salapi para sa hindi naman tinapay, at bakit ang inyong pagpapagal ay hindi sa ikabubusog? Makinig kayong mabuti sa akin, at kumain kayo ng bagay na mabuti, at hayaang ang inyong kaluluwa ay makasumpong ng masidhing kaluguran nito sa katabaan. 3 Ikiling ninyo ang inyong pandinig at pumarito kayo sa akin. Makinig kayo, at ang inyong kaluluwa ay mananatiling buháy, at malugod akong makikipagtipan sa inyo ng isang tipan na namamalagi nang walang takda may kaugnayan sa tapat na mga maibiging-kabaitan kay David. 4 Narito! Bilang saksi sa mga liping pambansa ay ibinigay ko siya, bilang lider at kumandante sa mga liping pambansa.

5 Narito! Ang isang bansa na hindi mo nakikilala ay tatawagin mo, at silang mula sa isang bansa na hindi nakakakilala sa iyo ay tatakbo sa iyo, alang-alang kay Jehova na iyong Diyos, at para sa Banal ng Israel, sapagkat pagagandahin ka niya.

6 Hanapin ninyo si Jehova samantalang siya ay masusumpungan. Tumawag kayo sa kaniya samantalang siya ay malapit. 7 Iwan ng taong balakyot ang kaniyang lakad, at ng taong mapaminsala ang kaniyang mga kaisipan; at manumbalik siya kay Jehova, na maaawa sa kaniya, at sa ating Diyos, sapagkat magpapatawad siya nang sagana.

8 “Sapagkat ang mga kaisipan ninyo ay hindi ko mga kaisipan, ni ang aking mga lakad man ay inyong mga lakad,” ang sabi ni Jehova. 9 “Sapagkat kung paanong ang langit ay mas mataas kaysa sa lupa, gayundin na ang aking mga lakad ay mas mataas kaysa sa inyong mga lakad, at ang aking mga kaisipan kaysa sa inyong mga kaisipan. 10 Sapagkat kung paanong ang bumubuhos na ulan, at ang niyebe, ay lumalagpak mula sa langit at hindi bumabalik sa dakong iyon, malibang diligin muna nito ang lupa at patubuan iyon at pasibulan, at maibigay ang binhi sa manghahasik at ang tinapay sa kumakain, 11 magiging gayon ang aking salita na lumalabas sa aking bibig. Hindi ito babalik sa akin nang walang resulta, kundi gagawin nga nito yaong kinalulugdan ko, at ito ay tiyak na magtatagumpay sa bagay na pinagsuguan ko nito.

12 “Sapagkat lalabas kayo na may pagsasaya, at papapasukin kayo na may kapayapaan. Ang mga bundok at ang mga burol ay magsasaya sa harap ninyo na may hiyaw ng kagalakan, at ang lahat ng mga punungkahoy sa parang ay magpapalakpak ng kanilang mga kamay. 13 Sa halip na palumpungan ng mga tinik ay puno ng enebro ang tutubo. Sa halip na nakatutusok na kulitis ay puno ng mirto ang tutubo. At iyon ay magiging isang bagay na tanyag para kay Jehova, isang tanda hanggang sa panahong walang takda na hindi mapaparam.”

Isaias  56 : 1 - 12

56 Ito ang sinabi ni Jehova: “Ingatan ninyo ang katarungan, at gawin ninyo ang matuwid. Sapagkat ang aking pagliligtas ay malapit nang dumating, at ang aking katuwiran ay masisiwalat na. 2 Maligaya ang taong mortal na gumagawa nito, at ang anak ng sangkatauhan na nanghahawakan dito, na nangingilin ng sabbath upang huwag itong malapastangan, at nag-iingat ng kaniyang kamay upang huwag makagawa ng anumang uri ng kasamaan. 3 At huwag sabihin ng banyaga na lumakip kay Jehova, ‘Walang alinlangang ibubukod ako ni Jehova mula sa kaniyang bayan.’ Ni sabihin man ng bating, ‘Narito! Ako ay punungkahoy na tuyo.’ ”

4 Sapagkat ito ang sinabi ni Jehova sa mga bating na nangingilin ng aking mga sabbath at pumili niyaong kinalulugdan ko at nanghahawakan sa aking tipan: 5 “Magbibigay nga ako sa kanila sa aking bahay at sa loob ng aking mga pader ng isang bantayog at isang pangalan, isang bagay na mas mabuti kaysa sa mga anak na lalaki at mga anak na babae. Isang pangalan hanggang sa panahong walang takda ang ibibigay ko sa kanila, isa na hindi mapaparam.

6 “At ang mga banyaga na lumakip kay Jehova upang maglingkod sa kaniya at umibig sa pangalan ni Jehova, upang maging mga lingkod niya, lahat ng nangingilin ng sabbath upang huwag itong malapastangan at nanghahawakan sa aking tipan, 7 dadalhin ko rin sila sa aking banal na bundok at pagsasayahin ko sila sa loob ng aking bahay-panalanginan. Ang kanilang mga buong handog na sinusunog at ang kanilang mga hain ay tatanggapin sa ibabaw ng aking altar. Sapagkat ang aking sariling bahay ay tatawagin ngang bahay-panalanginan para sa lahat ng mga bayan.”

8 Ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova, na nagtitipon ng mga nanabog mula sa Israel, ay: “Titipunin ko sa kaniya ang iba pa bukod sa mga natipon na mula sa kaniya.”

9 Lahat kayong maiilap na hayop sa malawak na parang, pumarito kayo upang kumain, lahat kayong maiilap na hayop sa kagubatan. 10 Ang kaniyang mga bantay ay bulag. Walang sinuman sa kanila ang nagbigay-pansin. Silang lahat ay mga asong pipi; hindi sila makatahol, humihingal, nakahiga, maibigin sa pag-idlip. 11 Mga aso pa man din sila na matindi ang pagnanasa ng kaluluwa; hindi sila marunong mabusog. Mga pastol din sila na hindi natutong umunawa. Silang lahat ay bumaling sa kanilang sariling lakad, bawat isa ay sa kaniyang di-tapat na pakinabang mula sa kaniyang sariling hanggahan: 12 “Pumarito kayo! Kukuha ako ng alak; at uminom tayo ng nakalalangong inumin hanggang sa kasukdulan. At ang bukas ay tiyak na magiging gaya ng araw na ito, dakila sa lubhang nakahihigit na paraan.”

Isaias  57 : 1 - 21

57 Ang matuwid ay namatay, ngunit walang sinumang nagsasapuso nito. At ang mga taong may maibiging-kabaitan ay napipisan sa mga patay, at walang sinumang nakauunawa na dahil nga sa kapahamakan kung kaya nahihiwalay ang matuwid. 2 Pumapasok siya sa kapayapaan; nagpapahinga sila sa kanilang mga higaan, ang bawat isa na lumalakad nang matuwid.

3 “Kung tungkol sa inyo, lumapit kayo rito, kayong mga anak ng babaing nanghuhula, na binhi ng isang taong mapangalunya at ng isang babaing nagpapatutot: 4 Dahil kanino kung kaya kayo lubhang nagkakatuwaan? Laban kanino ninyo laging ibinubukang mabuti ang bibig, na laging inilalawit ang dila? Hindi ba kayo ang mga anak ng pagsalansang, ang binhi ng kabulaanan, 5 yaong mga nagpapaalab ng pita sa gitna ng malalaking punungkahoy, sa ilalim ng bawat mayabong na punungkahoy, na pumapatay ng mga anak sa mga agusang libis sa ilalim ng mga awang ng malalaking bato?

6 “Ang iyong takdang bahagi ay naroon sa makikinis na bato ng agusang libis. Sila—sila ang iyong bahagi. Bukod diyan, sa kanila ay nagbuhos ka ng handog na inumin, naghandog ka ng kaloob. Maaaliw ko ba ang aking sarili sa mga bagay na ito? 7 Sa ibabaw ng bundok na mataas at matayog ay inilagay mo ang iyong higaan. Doon din ay umahon ka upang maghandog ng hain. 8 At sa likuran ng pinto at ng poste ng pinto ay inilagay mo ang iyong pang-alaala. Sapagkat nang mahiwalay sa akin ay naghubad ka at umahon; pinaluwang mo ang iyong higaan. At sa ganang iyo ay nakipagtipan ka sa kanila. Inibig mo ang higaan kasama nila. Ang sangkap ng lalaki ay nakita mo. 9 At bumaba kang patungo sa Melec taglay ang langis, at patuloy mong pinarami ang iyong mga ungguento. At patuloy mong ipinadala sa malayo ang iyong mga sugo, anupat ibinaba mo sa Sheol ang mga bagay-bagay. 10 Sa karamihan ng iyong mga lakad ay nagpagal ka. Hindi mo sinabi, ‘Wala nang pag-asa!’ Nakasumpong ka ng pagpapanumbalik ng iyong lakas. Kaya naman hindi ka nagkasakit.

11 “Kanino ka nangilabot at nagsimulang matakot, anupat nagsinungaling ka? Ngunit hindi ako ang inalaala mo. Wala kang isinapusong anuman. Hindi ba ako nananahimik at nagtatago ng mga bagay-bagay? Kaya hindi ka natakot sa akin. 12 Ihahayag ko ang iyong katuwiran at ang iyong mga gawa, na hindi ka makikinabang sa mga iyon. 13 Kapag humingi ka ng saklolo ay hindi ka ililigtas ng iyong natipong mga bagay, kundi isang hangin ang tatangay sa lahat ng mga iyon. Isang singaw ang kukuha ng mga iyon, ngunit yaong nanganganlong sa akin ay magmamana ng lupain at magmamay-ari ng aking banal na bundok. 14 At tiyak na may magsasabi, ‘Tambakan ninyo, tambakan ninyo! Hawanin ninyo ang daan. Alisin ninyo ang anumang halang sa daan ng aking bayan.’ ”

15 Sapagkat ito ang sinabi ng Isa na Mataas at Matayog, na tumatahan magpakailanman at may pangalang banal: “Tumatahan ako sa kaitaasan at sa dakong banal, kasama rin ng isa na nasisiil at may mapagpakumbabang espiritu, upang ipanumbalik ang espiritu ng mga maralita at upang ipanumbalik ang puso ng mga sinisiil. 16 Sapagkat hindi ako makikipaglaban hanggang sa panahong walang takda, ni magagalit man ako nang walang hanggan; sapagkat dahil sa akin ay manghihina ang espiritu, maging ang mga nilalang na humihinga na ako mismo ang gumawa.

17 “Dahil sa kamalian ng kaniyang di-tapat na pakinabang ay nagalit ako, at sinaktan ko siya, na ikinukubli ang aking mukha, habang ako ay nagagalit. Ngunit patuloy siyang lumakad na isang suwail ayon sa lakad ng kaniyang puso. 18 Nakita ko ang kaniya mismong mga lakad; at pinasimulan kong pagalingin siya at patnubayan siya at gumanti ng kaaliwan sa kaniya at sa kaniyang mga nagdadalamhati.”

19 “Nilalalang ko ang bunga ng mga labi. Namamalaging kapayapaan ang tataglayin niyaong nasa malayo at niyaong nasa malapit,” ang sabi ni Jehova, “at pagagalingin ko siya.”

20 “Ngunit ang mga balakyot ay gaya ng dagat na umaalimbukay, kapag hindi ito humuhupa, na ang tubig nito ay patuloy na nag-aalimbukay ng damong-dagat at lusak. 21 Walang kapayapaan,” ang sabi ng aking Diyos, “para sa mga balakyot.”

Isaias  58 : 1 - 14

58 “Sumigaw ka nang buong lakas; huwag kang magpigil. Ilakas mo ang iyong tinig na parang tambuli, at sabihin mo sa aking bayan ang kanilang pagsalansang, at sa sambahayan ni Jacob ang kanilang mga kasalanan. 2 Gayunma’y ako ang patuloy nilang hinahanap sa araw-araw, at ang kaalaman tungkol sa aking mga daan ang sinasabi nilang kanilang kinalulugdan, tulad ng isang bansa na nagsagawa ng katuwiran at hindi nagpabaya sa katarungan ng kanilang Diyos, anupat patuloy silang humihingi sa akin ng matuwid na mga kahatulan, na lumalapit sa Diyos na kanilang kinalugdan,

3 “ ‘Sa anong dahilan kami nag-ayuno at hindi mo nakita, at pinighati namin ang aming kaluluwa at hindi mo pinapansin?’

“Totoo nga na nakasusumpong kayo ng kaluguran sa mismong araw ng inyong pag-aayuno, noong naroon ang lahat ng inyong mga tagapagpagal na sapilitan ninyong pinagtatrabaho. 4 Totoo nga na para sa pag-aaway at pagtatalo ay nag-aayuno kayo, at para sa pananakit sa pamamagitan ng kamao ng kabalakyutan. Hindi ba kayo patuloy na nag-ayuno gaya noong araw ng pagpaparinig ng inyong tinig sa kaitaasan? 5 Dapat bang maging ganito ang pag-aayuno na pipiliin ko, isang araw upang pighatiin ng makalupang tao ang kaniyang kaluluwa? Upang iyukod ang kaniyang ulo gaya ng halamang hungko, at upang maglatag siya ng telang-sako at abo bilang kaniyang higaan? Ito ba ang tinatawag mong pag-aayuno at araw na kaayaaya kay Jehova?

6 “Hindi ba ito ang pag-aayuno na pipiliin ko? Na kalagin ang mga pangaw ng kabalakyutan, alisin ang mga panali ng pamatok, at payauning malaya ang mga nasisiil, at na baliin ninyo ang bawat pamatok? 7 Hindi nga ba ang magbahagi ng iyong tinapay sa gutóm, at ang dalhin mo sa iyong bahay ang mga taong napipighati at walang tahanan? Na kung makakita ka ng sinumang hubad ay daramtan mo siya, at na hindi mo pagtataguan ang iyong sariling laman?

8 “Kung magkagayon ay sisikat ang iyong liwanag na gaya ng bukang-liwayway; at mabilis na darating sa iyo ang paggaling. At sa unahan mo ay tiyak na lalakad ang iyong katuwiran; ang mismong kaluwalhatian ni Jehova ang magiging iyong bantay sa likuran. 9 Kung magkagayon ay tatawag ka, at si Jehova mismo ay sasagot; hihingi ka ng tulong, at sasabihin niya, ‘Narito ako!’

“Kung iyong aalisin sa gitna mo ang pamatok, ang panduduro ng daliri at ang pagsasalita ng nakasasakit; 10 at ipagkakaloob mo sa gutóm ang ninanasa ng iyong sariling kaluluwa, at bubusugin mo ang kaluluwa na pinipighati, ang iyong liwanag din ay tiyak na sisinag sa kadiliman, at ang iyong karimlan ay magiging gaya ng katanghaliang tapat. 11 At palagi ka ngang papatnubayan ni Jehova at bubusugin ang iyong kaluluwa sa tuyot na lupain, at palalakasin niya ang iyo mismong mga buto; at ikaw ay magiging gaya ng isang hardin na nadidiligang mainam, at gaya ng dakong binubukalan ng tubig, na may tubig na hindi nagsisinungaling. 12 At dahil sa utos mo ay tiyak na itatayo ng mga tao ang mga dako na mahabang panahon nang wasak; ibabangon mo ang mga pundasyon ng sunud-sunod na mga salinlahi. At tatawagin ka ngang tagapagkumpuni ng puwang, ang tagapagsauli ng mga landas na sa tabi ng mga ito ay makatatahan.

13 “Kung dahil sa sabbath ay iuurong mo ang iyong paa sa paggawa ng iyong sariling mga kaluguran sa aking banal na araw, at ang sabbath ay tatawagin mo ngang masidhing kaluguran, isang banal na araw ni Jehova, isa na niluluwalhati, at luluwalhatiin mo nga ito sa halip na gawin ang iyong sariling mga lakad, sa halip na hanapin ang kinalulugdan mo at magbitiw ng salita; 14 kung magkagayon ay makasusumpong ka ng iyong masidhing kaluguran kay Jehova, at pasasakayin kita sa matataas na dako sa lupa; at pakakainin kita mula sa minanang pag-aari ni Jacob na iyong ninuno, sapagkat ang bibig mismo ni Jehova ang nagsalita nito.”

Isaias  60 : 1 - 22

60 “Bumangon ka, O babae, magpasinag ka ng liwanag, sapagkat ang iyong liwanag ay dumating na at sa iyo ay sumikat na ang mismong kaluwalhatian ni Jehova. 2 Sapagkat, narito! tatakpan ng kadiliman ang lupa, at ng makapal na karimlan ang mga liping pambansa; ngunit sa iyo ay sisikat si Jehova, at sa iyo ay makikita ang kaniyang kaluwalhatian. 3 At ang mga bansa ay tiyak na paroroon sa iyong liwanag, at ang mga hari sa kaningningan ng iyong pagsikat.

4 “Itingin mo ang iyong mga mata sa buong palibot at masdan! Silang lahat ay natipon; pumaroon sila sa iyo. Mula sa malayo ay patuloy na dumarating ang iyong mga anak na lalaki, at ang iyong mga anak na babae na aalagaan sa tagiliran. 5 Sa panahong iyon ay makikita mo at ikaw ay tiyak na magniningning, at ang iyong puso ay manginginig at lálakí, sapagkat sa iyo ay pupunta ang kayamanan ng dagat; ang mismong yaman ng mga bansa ay paroroon sa iyo. 6 Ang dumadaluyong na karamihan ng mga kamelyo ay tatakip sa iyo, ang mga batang kamelyong lalaki ng Midian at ng Epa. Lahat niyaong mula sa Sheba—darating sila. Ginto at olibano ang kanilang dadalhin. At ang mga kapurihan ni Jehova ay ipatatalastas nila. 7 Ang lahat ng kawan ng Kedar—titipunin sa iyo ang mga iyon. Ang mga barakong tupa ng Nebaiot—maglilingkod sa iyo ang mga iyon. May pagsang-ayong isasampa sa aking altar ang mga iyon, at pagagandahin ko ang aking sariling bahay ng kagandahan.

8 “Sino ang mga ito na lumilipad na parang ulap, at parang mga kalapati patungo sa kanilang mga butas sa bahay-ibon? 9 Sapagkat sa akin ay patuloy na aasa ang mga pulo, ang mga barko rin ng Tarsis gaya noong una, upang dalhin ang iyong mga anak mula sa malayo, ang kanilang pilak at ang kanilang ginto na kasama nila, patungo sa pangalan ni Jehova na iyong Diyos at patungo sa Banal ng Israel, sapagkat pagagandahin ka niya. 10 At itatayo ng mga banyaga ang iyong mga pader, at ang kanilang mga hari ay maglilingkod sa iyo; sapagkat sa aking galit ay sinaktan kita, ngunit sa aking kabutihang-loob ay tiyak na kaaawaan kita.

11 “At ang iyong mga pintuang-daan ay laging pananatilihing bukás; hindi isasara ang mga iyon maging sa araw o sa gabi, upang dalhin sa iyo ang yaman ng mga bansa, at ang kanilang mga hari ang mangunguna. 12 Sapagkat ang alinmang bansa at ang alinmang kaharian na hindi maglilingkod sa iyo ay malilipol; at ang mga bansa ay walang pagsalang mawawasak.

13 “Sa iyo ay darating ang mismong kaluwalhatian ng Lebanon, ang puno ng enebro, ang puno ng fresno at ang sipres na magkakasabay, upang pagandahin ang dako ng aking santuwaryo; at luluwalhatiin ko ang mismong dako ng aking mga paa.

14 “At sa iyo ay paroroon ang mga anak niyaong mga pumipighati sa iyo, na yumuyukod; at lahat niyaong nakikitungo sa iyo nang walang galang ay yuyukod sa mismong mga talampakan ng iyong mga paa, at tatawagin ka nga nilang lunsod ni Jehova, ang Sion ng Banal ng Israel.

15 “Sa halip na ikaw ay maging isa na pinabayaan nang lubusan at kinapootan, na hindi dinaraanan ninuman, gagawin pa man din kitang isang bagay na ipagmamapuri hanggang sa panahong walang takda, isang pagbubunyi sa sali’t salinlahi. 16 At sususuhin mo ang gatas ng mga bansa, at ang suso ng mga hari ay sususuhan mo; at tiyak na makikilala mo na ako, si Jehova, ay iyong Tagapagligtas, at ang Makapangyarihan ng Jacob ay iyong Manunubos. 17 Kahalili ng tanso ay magdadala ako ng ginto, at kahalili ng bakal ay magdadala ako ng pilak, at kahalili ng kahoy ay tanso, at kahalili ng mga bato ay bakal; at aatasan ko ang kapayapaan bilang iyong mga tagapangasiwa at ang katuwiran bilang iyong mga tagapagbigay-atas.

18 “Ang karahasan ay hindi na maririnig pa sa iyong lupain, ang pananamsam o ang kagibaan sa loob ng iyong mga hangganan. At ang iyong mga pader ay tiyak na tatawagin mong Kaligtasan at ang iyong mga pintuang-daan ay Kapurihan. 19 Sa iyo ay hindi na magiging liwanag ang araw kapag araw, at ang buwan ay hindi na magbibigay sa iyo ng ningning ng liwanag. At si Jehova ay magiging liwanag na namamalagi nang walang takda para sa iyo, at ang iyong Diyos ang magiging iyong kagandahan. 20 Hindi na lulubog ang iyong araw, ni liliit man ang iyong buwan; sapagkat si Jehova ay magiging liwanag na namamalagi nang walang takda para sa iyo, at ang mga araw ng iyong pagdadalamhati ay matatapos na. 21 At kung tungkol sa iyong bayan, silang lahat ay magiging matuwid; hanggang sa panahong walang takda ay aariin nila ang lupain, ang sibol ng aking taniman, ang gawa ng aking mga kamay, upang ako ay mapaganda. 22 Ang munti ay magiging isang libo, at ang maliit ay magiging makapangyarihang bansa. Ako mismo, si Jehova, ang magpapabilis nito sa sarili nitong panahon.”

Isaias  61 : 1 - 11

61 Ang espiritu ng Soberanong Panginoong Jehova ay sumasaakin, sa dahilang pinahiran ako ni Jehova upang maghayag ng mabuting balita sa maaamo. Isinugo niya ako upang bigkisan ang may pusong wasak, upang maghayag ng paglaya sa mga bihag at ng lubos na pagkakadilat ng mga mata sa mga bilanggo; 2 upang ihayag ang taon ng kabutihang-loob ni Jehova at ang araw ng paghihiganti ng ating Diyos; upang aliwin ang lahat ng nagdadalamhati; 3 upang magtalaga sa mga nagdadalamhati dahil sa Sion, upang magbigay sa kanila ng putong kahalili ng abo, ng langis ng pagbubunyi kahalili ng pagdadalamhati, ng balabal ng kapurihan kahalili ng espiritu ng pagkasira ng loob; at sila ay tatawaging malalaking punungkahoy ng katuwiran, ang taniman ni Jehova, upang siya ay mapaganda. 4 At muli nilang itatayo ang mga dakong matagal nang wasak; ibabangon nila ang mga tiwangwang na dako ng mga panahong nagdaan, at tiyak na gagawin nila nang panibago ang mga wasak na lunsod, ang mga dakong tiwangwang sa sali’t salinlahi.

5 “At mga taga-ibang bayan ang tatayo at magpapastol sa mga kawan ninyo, at ang mga banyaga ay magiging inyong mga magsasaka at inyong mga tagapag-alaga ng ubasan. 6 At kung tungkol sa inyo, tatawagin kayong mga saserdote ni Jehova; tutukuyin kayo bilang mga lingkod ng ating Diyos. Ang yaman ng mga bansa ay kakainin ninyo, at sa kanilang kaluwalhatian ay magsasalita kayo nang may kagalakan tungkol sa inyong sarili. 7 Kahalili ng inyong kahihiyan ay magkakaroon ng dobleng bahagi, at kahalili ng pagkaaba ay hihiyaw sila nang may kagalakan dahil sa kanilang bahagi. Kaya sa kanilang lupain ay aariin nga nila ang dobleng bahagi. Pagsasaya hanggang sa panahong walang takda ang mapapasakanila. 8 Sapagkat ako, si Jehova, ay umiibig sa katarungan, napopoot sa pagnanakaw at sa kalikuan. At ibibigay ko ang kanilang kabayaran sa katapatan, at isang tipan na namamalagi nang walang takda ang pagtitibayin ko sa kanila. 9 At ang kanilang supling ay makikilala sa gitna ng mga bansa, at ang kanilang mga inapo sa gitna ng mga bayan. Ang lahat ng makakakita sa kanila ay makakakilala sa kanila, na sila ang supling na pinagpala ni Jehova.”

10 Walang pagsalang magbubunyi ako kay Jehova. Ang aking kaluluwa ay magagalak sa aking Diyos. Sapagkat dinamtan niya ako ng mga kasuutan ng kaligtasan; ang walang-manggas na damit ng katuwiran ay ibinalot niya sa akin, tulad ng kasintahang lalaki na, gaya ng saserdote, ay naglalagay ng putong, at tulad ng kasintahang babae na naggagayak ng kaniyang mga palamuti. 11 Sapagkat kung paanong ang lupa ay nagpapatubo ng sibol nito, at kung paanong ang hardin ay nagpapasibol ng mga bagay na inihahasik doon, sa katulad na paraan ay pangyayarihin ng Soberanong Panginoong Jehova ang pagsibol ng katuwiran at ng kapurihan sa harap ng lahat ng mga bansa.

Isaias  62 : 1 - 12

62 Alang-alang sa Sion ay hindi ako titigil, at alang-alang sa Jerusalem ay hindi ako mananahimik hanggang sa ang kaniyang katuwiran ay suminag na gaya ng kaningningan, at ang kaniyang kaligtasan gaya ng sulo na nagniningas.

2 “At tiyak na makikita ng mga bansa ang iyong katuwiran, O babae, at ng lahat ng mga hari ang iyong kaluwalhatian. At tatawagin ka nga sa isang bagong pangalan, na tutukuyin ng mismong bibig ni Jehova. 3 At ikaw ay magiging isang korona ng kagandahan sa kamay ni Jehova, at isang makaharing turbante sa palad ng iyong Diyos. 4 Hindi ka na tutukuying babae na pinabayaan nang lubusan; at ang iyong sariling lupain ay hindi na tutukuying tiwangwang; kundi ikaw ay tatawaging Ang Kaluguran Ko ay Nasa Kaniya, at ang iyong lupain ay Inaari Bilang Asawang Babae. Sapagkat si Jehova ay malulugod sa iyo, at ang iyong lupain ay aariin bilang asawang babae. 5 Sapagkat kung paanong inaari ng binata ang isang dalaga bilang kaniyang asawang babae, aariin ka ng iyong mga anak bilang asawang babae. At gaya ng pagbubunyi ng kasintahang lalaki dahil sa kasintahang babae, ang iyong Diyos ay magbubunyi dahil sa iyo. 6 Sa ibabaw ng iyong mga pader, O Jerusalem, ay nag-atas ako ng mga bantay. Sa buong araw at sa buong gabi, sa tuwina, ay huwag silang manatiling nakatigil.

“Kayo na bumabanggit tungkol kay Jehova, huwag magkaroon ng katahimikan sa ganang inyo, 7 at huwag ninyo siyang bigyan ng katahimikan hanggang sa mailagay niya nang matibay, oo, hanggang sa maitalaga niya ang Jerusalem bilang isang kapurihan sa lupa.”

8 Ipinanumpa ni Jehova ang kaniyang kanang kamay at ang kaniyang malakas na bisig: “Hindi ko na ibibigay ang iyong butil bilang pagkain sa iyong mga kaaway, ni iinumin man ng mga banyaga ang iyong bagong alak, na pinagpagalan mo. 9 Kundi sila mismong nagpipisan niyaon ang kakain niyaon, at tiyak na pupurihin nila si Jehova; at sila mismong nagtitipon niyaon ang iinom niyaon sa loob ng aking mga banal na looban.”

10 Lumabas kayo, lumabas kayo sa mga pintuang-daan. Hawanin ninyo ang daan ng bayan. Tambakan ninyo, tambakan ninyo ang lansangang-bayan. Alisan ninyo iyon ng mga bato. Magtaas kayo ng isang hudyat para sa mga bayan.

11 Narito! Ipinarinig iyon ni Jehova hanggang sa pinakamalayong bahagi ng lupa: “Sabihin ninyo sa anak na babae ng Sion, ‘Narito! Ang iyong kaligtasan ay dumarating. Narito! Ang gantimpala na kaniyang ibinibigay ay nasa kaniya, at ang kabayaran na kaniyang ibinabayad ay nasa harap niya.’ ”

12 At tiyak na tatawagin sila ng mga tao na ang banal na bayan, yaong mga tinubos ni Jehova; at ikaw mismo ay tatawaging Hinanap, Isang Lunsod na Hindi Pinabayaan Nang Lubusan.

Isaias  65 : 1 - 25

65 “Hinayaan kong hanapin ako niyaong mga hindi nagtanong tungkol sa akin. Hinayaan kong masumpungan ako niyaong mga hindi humanap sa akin. Sinabi ko, ‘Narito ako, narito ako!’ sa isang bansa na hindi tumatawag sa aking pangalan.

2 “Iniunat ko ang aking mga kamay nang buong araw sa isang sutil na bayan, yaong mga lumalakad sa daang hindi mabuti, ayon sa kanilang mga kaisipan; 3 ang bayan na binubuo niyaong mga palaging gumagalit sa akin nang mukhaan, naghahain sa mga hardin at gumagawa ng haing usok sa ibabaw ng mga laryo, 4 umuupo sa gitna ng mga dakong libingan, na nagpapalipas din ng gabi sa mga kubong bantayan, kumakain ng karne ng baboy, at maging ang sabaw ng maruruming bagay ay nasa kanilang mga sisidlan; 5 yaong mga nagsasabi, ‘Diyan ka lamang. Huwag mo akong lapitan, sapagkat tiyak na mahahawahan kita ng kabanalan.’ Ang mga ito ay usok sa mga butas ng aking ilong, isang apoy na nagniningas sa buong araw.

6 “Narito! Nakasulat iyon sa harap ko. Hindi ako titigil, kundi maggagawad ako ng kagantihan; igagawad ko nga ang kagantihan sa kanilang dibdib, 7 dahil sa kanilang sariling mga kamalian at dahil din naman sa mga kamalian ng kanilang mga ninuno,” ang sabi ni Jehova. “Sa dahilang gumawa sila ng haing usok sa ibabaw ng mga bundok, at sa ibabaw ng mga burol ay dinusta nila ako, susukatin ko rin muna sa kanilang dibdib ang kanilang kabayaran.”

8 Ito ang sinabi ni Jehova: “Kung paanong ang bagong alak ay masusumpungan sa kumpol at may magsasabi, ‘Huwag mong sirain iyon, sapagkat may pagpapala roon,’ gayon ang gagawin ko alang-alang sa aking mga lingkod upang hindi ko ipahamak ang lahat. 9 At ilalabas ko mula sa Jacob ang isang supling at mula sa Juda ang tagapagmanang magmamay-ari ng aking mga bundok; at aariin iyon ng aking mga pinili, at ang aking mga lingkod ay tatahan doon. 10 At ang Saron ay magiging pastulan para sa mga tupa at ang mababang kapatagan ng Acor naman ay pahingahang-dako para sa mga baka, para sa aking bayan na hahanap sa akin.

11 “Ngunit kayo yaong mga umiiwan kay Jehova, yaong mga lumilimot sa aking banal na bundok, yaong mga nag-aayos ng mesa para sa diyos ng Suwerte at yaong mga nagbubuhos ng hinaluang alak para sa diyos ng Tadhana. 12 At itatalaga ko kayo sa tabak, at kayong lahat ay yuyukod upang patayin; sa dahilang tumawag ako, ngunit hindi kayo sumagot; nagsalita ako, ngunit hindi kayo nakinig; at patuloy ninyong ginawa ang masama sa aking paningin, at ang bagay na hindi ko kinalugdan ay pinili ninyo.”

13 Kaya ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Narito! Ang aking mga lingkod ay kakain, ngunit kayo ay magugutom. Narito! Ang aking mga lingkod ay iinom, ngunit kayo ay mauuhaw. Narito! Ang aking mga lingkod ay magsasaya, ngunit kayo ay mapapahiya. 14 Narito! Ang aking mga lingkod ay hihiyaw nang may kagalakan dahil sa mabuting kalagayan ng puso, ngunit kayo ay daraing dahil sa kirot ng puso at magpapalahaw kayo dahil sa lubusang pagkabagbag ng espiritu. 15 At tiyak na ihaharap ninyo ang inyong pangalan para sa isang sumpa ng aking mga pinili, at papatayin kayong isa-isa ng Soberanong Panginoong Jehova, ngunit ang kaniyang mga lingkod ay tatawagin niya sa ibang pangalan; 16 anupat kung pagpapalain ng sinuman sa lupa ang kaniyang sarili ay pagpapalain niya ang kaniyang sarili sa pamamagitan ng Diyos ng pananampalataya, at ang sinumang nanunumpa sa lupa ay susumpa sa pamamagitan ng Diyos ng pananampalataya; sapagkat ang mga dating kabagabagan ay malilimutan at sapagkat ang mga iyon ay makukubli mula sa aking mga mata.

17 “Sapagkat narito, lumalalang ako ng mga bagong langit at ng isang bagong lupa; at ang mga dating bagay ay hindi aalalahanin, ni mapapasapuso man ang mga iyon. 18 Ngunit magbunyi kayo at magalak magpakailanman sa aking nilalalang. Sapagkat narito, nilalalang ko ang Jerusalem bilang sanhi ng kagalakan at ang kaniyang bayan bilang sanhi ng pagbubunyi. 19 At ako ay magagalak sa Jerusalem at magbubunyi sa aking bayan; at hindi na maririnig pa sa kaniya ang tinig ng pagtangis o ang tinig ng malungkot na hiyaw.”

20 “Hindi na magkakaroon ng pasusuhin na iilang araw ang gulang mula sa dakong iyon, ni ng matanda man na hindi nakalulubos ng kaniyang mga araw; sapagkat ang isa ay mamamatay na isang bata pa, bagaman isang daang taon ang gulang; at kung tungkol sa makasalanan, bagaman isang daang taon ang gulang ay susumpain siya. 21 At tiyak na magtatayo sila ng mga bahay at maninirahan sa mga iyon; at tiyak na magtatanim sila ng mga ubasan at kakainin ang bunga ng mga iyon. 22 Hindi sila magtatayo at iba ang maninirahan; hindi sila magtatanim at iba ang kakain. Sapagkat magiging gaya ng mga araw ng punungkahoy ang mga araw ng aking bayan; at ang gawa ng kanilang sariling mga kamay ay lubusang tatamasahin ng aking mga pinili. 23 Hindi sila magpapagal nang walang kabuluhan, ni manganganak man sila ukol sa kabagabagan; sapagkat sila ang supling na binubuo ng mga pinagpala ni Jehova, at ang kanilang mga inapo na kasama nila. 24 At mangyayari nga na bago sila tumawag ay sasagot ako; samantalang sila ay nagsasalita pa, aking diringgin.

25 “Ang lobo at ang kordero ay manginginaing magkasama, at ang leon ay kakain ng dayami gaya ng toro; at kung tungkol sa serpiyente, ang magiging pagkain niya ay alabok. Hindi sila mananakit ni maninira man sa aking buong banal na bundok,” ang sabi ni Jehova.

Isaias  66 : 1 - 24

66 Ito ang sinabi ni Jehova: “Ang langit ay aking trono, at ang lupa ay aking tuntungan. Nasaan nga ang bahay na maitatayo ninyo para sa akin, at nasaan nga ang dako na magiging aking pahingahang-dako?”

2 “Ang lahat nga ng mga bagay na ito ay ginawa ng aking kamay, anupat umiral ang lahat ng ito,” ang sabi ni Jehova. “Sa isang ito, kung gayon, ay titingin ako, sa isa na napipighati at may espiritu ng pagsisisi at nanginginig sa aking salita.

3 “Ang pumapatay ng toro ay gaya niyaong nagpapabagsak ng tao. Ang naghahain ng tupa ay gaya niyaong bumabali ng leeg ng aso. Ang naghahandog ng kaloob—ng dugo ng baboy! Ang naghahain ng pang-alaalang olibano ay gaya niyaong bumibigkas ng pagpapala sa pamamagitan ng mahihiwagang salita. Sila rin yaong mga pumipili ng kanilang sariling mga lakad, at sa kanilang mga kasuklam-suklam na bagay ay nalulugod ang kanilang kaluluwa. 4 Ako naman ay pipili ng mga paraan ng pagmamalupit sa kanila; at ang mga bagay na nakatatakot sa kanila ay pasasapitin ko sa kanila; sa dahilang tumawag ako, ngunit walang sinumang sumasagot; nagsalita ako, ngunit walang sinumang nakinig; at patuloy silang gumagawa ng masama sa aking paningin, at ang bagay na hindi ko kinalugdan ang pinili nila.”

5 Dinggin ninyo ang salita ni Jehova, ninyong mga nanginginig sa kaniyang salita: “Ang inyong mga kapatid na napopoot sa inyo, na nagtatakwil sa inyo dahil sa aking pangalan, ay nagsabi, ‘Luwalhatiin nawa si Jehova!’ Siya ay magpapakita rin na may pagsasaya sa ganang inyo, at sila ang malalagay sa kahihiyan.”

6 May ingay ng kaguluhan mula sa lunsod, isang tinig mula sa templo! Iyon ang tinig ni Jehova na gumaganti ng nararapat sa kaniyang mga kaaway.

7 Bago siya magsimulang magkaroon ng mga kirot ng pagdaramdam ay nagsilang siya. Bago pa dumating sa kaniya ang mga hapdi ng panganganak, nagluwal na nga siya ng isang batang lalaki. 8 Sino ang nakarinig ng ganitong bagay? Sino ang nakakita ng ganitong mga bagay? Ang isang lupain ba ay iluluwal na may mga kirot ng pagdaramdam sa isang araw? O ang isang bansa ba ay ipanganganak sa isang pagkakataon? Sapagkat ang Sion ay nagkaroon ng mga kirot ng pagdaramdam at nagsilang din ng kaniyang mga anak.

9 “Kung tungkol sa akin, pangyayarihin ko bang bumukas ang bahay-bata at hindi pangyayarihing maipanganak?” ang sabi ni Jehova. “O pinangyayari ko bang maipanganak at pinagsasara ko naman?” ang sabi ng iyong Diyos.

10 Makipagsaya kayo sa Jerusalem at makigalak kayo sa kaniya, kayong lahat na umiibig sa kaniya. Lubusan kayong makipagbunyi sa kaniya, kayong lahat na patuloy na nagdadalamhati dahil sa kaniya; 11 sa dahilang kayo ay sususo at tiyak na mabubusog mula sa suso ng lubos na kaaliwan sa kaniya; sa dahilang kayo ay sisipsip at magtatamasa ng masidhing kaluguran mula sa utong ng kaniyang kaluwalhatian. 12 Sapagkat ito ang sinabi ni Jehova: “Narito, maggagawad ako sa kaniya ng kapayapaan na parang ilog at ng kaluwalhatian ng mga bansa na parang humuhugos na ilog, at kayo ay tiyak na sususo. Sa tagiliran ay bubuhatin kayo, at sa ibabaw ng mga tuhod ay hahaplusin kayo. 13 Tulad ng isang tao na patuloy na inaaliw ng kaniyang sariling ina, gayon ko kayo patuloy na aaliwin; at may kinalaman sa Jerusalem ay maaaliw kayo. 14 At tiyak na makikita ninyo, at ang inyong puso ay magbubunyi, at ang inyo mismong mga buto ay sisibol na gaya ng murang damo. At ang kamay ni Jehova ay tiyak na mahahayag sa kaniyang mga lingkod, ngunit tutuligsain nga niya ang kaniyang mga kaaway.”

15 “Sapagkat narito, si Jehova ay dumarating na parang apoy, at ang kaniyang mga karo ay gaya ng bagyong hangin, upang iganti ang kaniyang galit na may matinding pagngangalit at ang kaniyang pagsaway na may mga liyab ng apoy. 16 Sapagkat gaya ng apoy si Jehova ay talagang makikipagtalo, oo, taglay ang kaniyang tabak, laban sa lahat ng laman; at ang mapapatay ni Jehova ay tiyak na marami. 17 Yaong mga nagpapabanal ng kanilang sarili at naglilinis ng kanilang sarili para sa mga hardin sa likuran ng isa na nasa gitna, na kumakain ng karne ng baboy at ng karima-rimarim na bagay, maging ng lumuluksong daga, silang lahat ay magkakasamang sasapit sa kanilang kawakasan,” ang sabi ni Jehova. 18 “At may kinalaman sa kanilang mga gawa at sa kanilang mga kaisipan, ako ay darating upang tipunin ang lahat ng mga bansa at mga wika; at paririto nga sila at makikita nila ang aking kaluwalhatian.”

19 “At maglalagay ako sa gitna nila ng isang tanda, at ang iba roon sa mga nakatakas ay isusugo ko sa mga bansa, sa Tarsis, Pul, at Lud, yaong mga humahawak ng busog, Tubal at Javan, ang malalayong pulo, na hindi pa nakaririnig ng ulat tungkol sa akin o nakakakita ng aking kaluwalhatian; at tiyak na ipahahayag nila ang tungkol sa aking kaluwalhatian sa gitna ng mga bansa. 20 At dadalhin nga nila ang lahat ng inyong mga kapatid mula sa lahat ng mga bansa bilang kaloob kay Jehova, na sakay ng mga kabayo at ng mga karo at ng mga may-takip na karwahe at ng mga mula at ng mga matuling kamelyong babae, hanggang sa aking banal na bundok, ang Jerusalem,” ang sabi ni Jehova, “gaya noon nang ang kaloob na nasa malinis na sisidlan ay dinadala ng mga anak ni Israel sa bahay ni Jehova.”

21 “At mula rin sa kanila ay kukuha ako ng ilan para sa mga saserdote, para sa mga Levita,” ang sabi ni Jehova.

22 “Sapagkat kung paanong ang mga bagong langit at ang bagong lupa na aking ginagawa ay nananatili sa harap ko,” ang sabi ni Jehova, “gayon patuloy na mananatili ang supling ninyo at ang pangalan ninyo.”

23 “At tiyak na mangyayari na mula sa bagong buwan hanggang sa bagong buwan at mula sa sabbath hanggang sa sabbath ay paroroon ang lahat ng laman upang yumukod sa harap ko,” ang sabi ni Jehova. 24 “At sila ay yayaon at titingin sa mga bangkay ng mga taong sumalansang laban sa akin; sapagkat ang mismong mga uod na nasa kanila ay hindi mamamatay at ang kanilang apoy ay hindi papatayin, at sila ay magiging bagay na nakapandidiri sa lahat ng laman.”

Jeremias  1 : 1 - 19

Jeremias

1 Ang mga salita ni Jeremias na anak ni Hilkias, isa sa mga saserdote na nasa Anatot sa lupain ng Benjamin; 2 na dinatnan ng salita ni Jehova nang mga araw ni Josias na anak ni Amon, na hari ng Juda, noong ikalabintatlong taon ng kaniyang paghahari. 3 At patuloy pa itong dumating nang mga araw ni Jehoiakim na anak ni Josias, na hari ng Juda, hanggang sa pagtatapos ng ikalabing-isang taon ni Zedekias na anak ni Josias, na hari ng Juda, hanggang sa yumaon sa pagkatapon ang Jerusalem nang ikalimang buwan.

4 At ang salita ni Jehova ay nagsimulang dumating sa akin, na nagsasabi: 5 “Bago kita inanyuan sa tiyan ay nakilala kita, at bago ka lumabas mula sa bahay-bata ay pinabanal kita. Ginawa kitang propeta sa mga bansa.”

6 Ngunit sinabi ko: “Ay, O Soberanong Panginoong Jehova! Narito, hindi nga ako marunong magsalita, sapagkat ako ay isang bata lamang.”

7 At sinabi ni Jehova sa akin: “Huwag mong sabihin, ‘Ako ay isang bata lamang.’ Kundi sa lahat niyaong pagsusuguan ko sa iyo ay paroroon ka; at ang lahat ng iuutos ko sa iyo ay sasalitain mo. 8 Huwag kang matakot dahil sa kanilang mga mukha, sapagkat ‘Ako ay sumasaiyo upang iligtas ka,’ ang sabi ni Jehova.”

9 Sa gayon ay iniunat ni Jehova ang kaniyang kamay at hinipo nito ang aking bibig. Pagkatapos ay sinabi ni Jehova sa akin: “Narito, inilagay ko ang aking mga salita sa iyong bibig. 10 Tingnan mo, inaatasan kita sa araw na ito sa mga bansa at sa mga kaharian, upang bumunot at magbagsak at magwasak at maggiba, upang magtayo at magtanim.”

11 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: “Ano ang nakikita mo, Jeremias?”

Kaya sinabi ko: “Isang supling ng punong almendras ang nakikita ko.”

12 At sinabi ni Jehova sa akin: “Nakita mo nang mahusay, sapagkat ako ay nananatiling gising may kinalaman sa aking salita upang tuparin iyon.”

13 At ang salita ni Jehova ay dumating sa akin sa ikalawang pagkakataon, na nagsasabi: “Ano ang nakikita mo?”

Kaya sinabi ko: “Isang palayok na maluwang ang bibig na hinihipan ang nakikita ko, at ang bibig nito ay palayo sa hilaga.”

14 Sa gayon ay sinabi ni Jehova sa akin: “Mula sa hilaga ay pakakawalan ang kapahamakan laban sa lahat ng tumatahan sa lupain. 15 Sapagkat ‘narito, tatawagin ko ang lahat ng pamilya ng mga kaharian sa hilaga,’ ang sabi ni Jehova; ‘at tiyak na paroroon sila at ilalagay ang kani-kaniyang trono sa pasukan ng mga pintuang-daan ng Jerusalem, at laban sa lahat ng kaniyang mga pader sa palibot at laban sa lahat ng mga lunsod ng Juda. 16 At sasalitain ko sa kanila ang aking mga kahatulan tungkol sa lahat ng kanilang kasamaan, sapagkat iniwan nila ako at patuloy silang gumagawa ng haing usok para sa ibang mga diyos at yumuyukod sa mga gawa ng kanilang mga kamay.’

17 “At ikaw naman, bigkisan mo ang iyong mga balakang, at bumangon ka at salitain mo sa kanila ang lahat ng iniuutos ko sa iyo. Huwag kang mangilabot dahil sa kanila, upang hindi kita pangilabutin sa harap nila. 18 Ngunit sa ganang akin, narito, ngayon ay ginawa kitang isang nakukutaang lunsod at isang haliging bakal at mga pader na tanso laban sa buong lupain, sa mga hari ng Juda, sa kaniyang mga prinsipe, sa kaniyang mga saserdote at sa bayan ng lupain. 19 At tiyak na makikipaglaban sila sa iyo, ngunit hindi sila mananaig laban sa iyo, sapagkat ‘Ako ay sumasaiyo,’ ang sabi ni Jehova, ‘upang iligtas ka.’ ”

Jeremias  4 : 1 - 31

4 “Kung manunumbalik ka, O Israel,” ang sabi ni Jehova, “ay makapanunumbalik ka nga sa akin. At kung aalisin mo ang iyong mga kasuklam-suklam na bagay nang dahil sa akin, kung magkagayon ay hindi ka yayaon bilang takas. 2 At kung susumpa ka nga, ‘Buháy si Jehova sa katotohanan, sa katarungan at sa katuwiran!’ sa kaniya nga ay pagpapalain ng mga bansa ang kanilang sarili, at sa kaniya ay ipaghahambog nila ang kanilang sarili.”

3 Sapagkat ito ang sinabi ni Jehova sa mga tao ng Juda at sa Jerusalem: “Mag-araro kayo sa ganang inyo ng sakahang lupain, at huwag na kayong maghasik sa gitna ng mga tinik. 4 Magpatuli kayo para kay Jehova, at alisin ninyo ang mga dulong-balat ng inyong mga puso, kayong mga tao ng Juda at mga tumatahan sa Jerusalem; upang ang aking pagngangalit ay huwag lumabas na gaya ng apoy, at magningas nga ito na walang sinumang papatay, dahil sa kasamaan ng inyong mga pakikitungo.”

5 Sabihin ninyo iyon sa Juda, at ipahayag ninyo sa Jerusalem, at ibalita ninyo, at hipan ninyo ang tambuli sa buong lupain. Tumawag kayo nang malakas at sabihin: “Magpisan kayo, at pumasok tayo sa mga nakukutaang lunsod. 6 Magtaas kayo ng isang hudyat tungo sa Sion. Maglaan kayo ng masisilungan. Huwag kayong tumigil.” Sapagkat isang kapahamakan ang dadalhin ko mula sa hilaga, isa ngang malakas na pagbagsak. 7 Siya ay umahong gaya ng isang leon mula sa kaniyang palumpungan, at yaong gumigiba ng mga bansa ay lumisan; lumabas siya mula sa kaniyang dako upang ang iyong lupain ay gawing bagay na panggigilalasan. Ang iyong mga lunsod ay guguho anupat walang tatahan. 8 Dahil dito ay magbigkis kayo ng telang-sako. Dagukan ninyo ang inyong mga dibdib at magpalahaw, sapagkat ang nag-aapoy na galit ni Jehova ay hindi pa napapawi mula sa atin.

9 “At mangyayari sa araw na iyon,” ang sabi ni Jehova, “na ang puso ng hari ay masasawi, gayundin ang puso ng mga prinsipe; at ang mga saserdote ay tiyak na manggigilalas, at ang mga propeta ay mamamangha.”

10 At sinabi ko: “Ay, O Soberanong Panginoong Jehova! Tunay na lubusan mong nilinlang ang bayang ito at ang Jerusalem, na sinasabi, ‘Ang kapayapaan ay mapapasainyo,’ at ang tabak ay umabot na hanggang sa kaluluwa.”

11 Sa panahong iyon ay sasabihin sa bayang ito at sa Jerusalem: “May nakapapasong hangin sa mga dinaraanang landas sa ilang sa daang patungo sa anak na babae ng aking bayan; hindi iyon para sa pagtatahip, ni para sa paglilinis man. 12 Ang malakas na hangin ay dumarating sa akin mula sa mga ito. Ngayon ay sasalitain ko rin ang mga kahatulan sa kanila. 13 Narito! Aahon siyang gaya ng mga ulap-ulan, at ang kaniyang mga karo ay gaya ng bagyong hangin. Ang kaniyang mga kabayo ay mas matulin kaysa sa mga agila. Sa aba natin, sapagkat tayo ay sinamsaman! 14 Hugasan mo nang malinis ang iyong puso mula sa matinding kasamaan, O Jerusalem, upang maligtas ka. Hanggang kailan mananatili sa loob mo ang iyong maling mga kaisipan? 15 Sapagkat may tinig na nagbabalita mula sa Dan at naghahayag ng isang bagay na nakasasakit mula sa bulubunduking pook ng Efraim. 16 Oo, banggitin ninyo iyon sa mga bansa. Ipahayag ninyo iyon laban sa Jerusalem.”

“Ang mga nagbabantay ay dumarating mula sa isang lupain sa malayo, at ilalakas nila ang kanilang tinig laban sa mismong mga lunsod ng Juda. 17 Gaya ng mga bantay sa malawak na parang, sila ay naging laban sa kaniya sa magkabi-kabila, sapagkat naghimagsik siya laban sa akin,” ang sabi ni Jehova. 18 “Ang iyong lakad at ang iyong mga pakikitungo—gagawin sa iyo ang mga ito. Ito ang kapahamakan sa iyo, sapagkat iyon ay mapait; dahil nakaabot iyon hanggang sa iyong puso.”

19 O ang bituka ko, ang bituka ko! Ako ay dumaranas ng matitinding kirot sa mga dingding ng aking puso. Ang aking puso ay kumakabog sa loob ko. Hindi ako matahimik, sapagkat tunog ng tambuli ang narinig ng aking kaluluwa, ang babalang hudyat ng digmaan. 20 Pagbagsak at pagbagsak ang siyang isinisigaw, sapagkat ang buong lupain ay sinamsaman. Biglang sinamsaman ang aking mga tolda, sa isang sandali ay ang aking mga telang pantolda. 21 Hanggang kailan ko pa makikita ang hudyat, maririnig ang tunog ng tambuli? 22 Sapagkat ang aking bayan ay mangmang. Sa akin ay hindi sila nagbigay-pansin. Sila ay mga anak na di-marurunong; at hindi sila yaong mga may unawa. Marurunong sila sa paggawa ng masama, ngunit sa paggawa ng mabuti ay talagang wala silang kaalaman.

23 Nakita ko ang lupain, at, narito! ito ay walang laman at tiwangwang; at sa mga langit, at ang kanilang liwanag ay wala na. 24 Nakita ko ang mga bundok, at, narito! ang mga iyon ay umuuga, at ang lahat ng mga burol ay niyayanig. 25 Tumingin ako, at, narito! wala ni isang makalupang tao, at ang lahat ng mga lumilipad na nilalang sa langit ay tumakas. 26 Tumingin ako, at, narito! ang taniman ay ilang, at ang lahat ng mga lunsod nito ay giniba. Iyon ay dahil kay Jehova, dahil sa kaniyang nag-aapoy na galit.

27 Sapagkat ito ang sinabi ni Jehova: “Magiging tiwangwang na kaguhuan ang buong lupain, at hindi ba ako magsasagawa ng lubos na paglipol? 28 Dahil dito ay magdadalamhati ang lupain, at ang langit sa itaas ay tiyak na magdidilim. Ito ay dahil nagsalita ako, nagsaalang-alang ako, at hindi ako nanghinayang, ni uurungan ko man iyon. 29 Dahil sa ingay ng mga mangangabayo at ng mga mamamana ng busog ay tumatakas ang buong lunsod. Pumasok sila sa mga palumpungan, at sa malalaking bato ay sumampa sila. Ang bawat lunsod ay iniwan, at walang taong tumatahan sa mga iyon.”

30 Ngayong ikaw ay sinamsaman, ano ang gagawin mo, yamang dati kang nagdadamit ng iskarlata, yamang dati kang naggagayak ng mga palamuting ginto, yamang dati mong pinalalaki ang iyong mga mata sa pamamagitan ng itim na pinta? Walang kabuluhan ang dati mong pagpapaganda ng iyong sarili. Itinakwil ka niyaong mga may-kahalayang nagnanasa sa iyo; patuloy nilang hinahanap ang iyo mismong kaluluwa. 31 Sapagkat isang tinig na gaya ng sa babaing may sakit ang narinig ko, ang kabagabagang gaya ng sa babaing nagsisilang ng kaniyang unang anak, ang tinig ng anak na babae ng Sion na sumisinghap sa paghinga. Patuloy niyang iniuunat ang kaniyang mga palad: “Sa aba ko ngayon, sapagkat ang aking kaluluwa ay pagod na dahil sa mga pumapatay!”

Jeremias  5 : 1 - 31

5 Lumibot kayo sa mga lansangan ng Jerusalem at tingnan ninyo ngayon at alamin, at maghanap kayo sa kaniyang mga liwasan kung makasusumpong kayo ng isang tao, kung may sinumang nagsasagawa ng katarungan, sinumang humahanap ng katapatan, at patatawarin ko siya. 2 Sabihin man nila: “Buháy si Jehova!” gayunman ay sumusumpa sila sa ganap na kabulaanan.

3 O Jehova, hindi ba ang iyong mga mata ay nakatingin sa katapatan? Sinaktan mo sila, ngunit hindi sila nagkasakit. Nilipol mo sila. Tumanggi silang tumanggap ng disiplina. Ang kanilang mga mukha ay ginawa nilang matigas pa kaysa sa malaking bato. Tumanggi silang manumbalik. 4 Ako man ay nagsabi: “Talagang sila ay mababang uri. Kumilos sila nang may kamangmangan, sapagkat ipinagwalang-bahala nila ang daan ni Jehova, ang kahatulan ng kanilang Diyos. 5 Ako ay paroroon sa mga dakila at makikipag-usap sa kanila; sapagkat tiyak na nagbigay-pansin sila sa daan ni Jehova, sa kahatulan ng kanilang Diyos. Tiyak na magkakasama nilang binali ang pamatok; tiyak na nilagot nila ang mga panali.”

6 Kaya naman sinaktan sila ng isang leon mula sa kagubatan, isang lobo ng mga disyertong kapatagan ang patuloy na nananamsam sa kanila, isang leopardo ang laging gising sa kanilang mga lunsod. Ang lahat ng lumalabas mula sa mga iyon ay napagluluray-luray. Sapagkat ang kanilang mga pagsalansang ay dumami; ang kanilang mga gawa ng kawalang-katapatan ay lumago.

7 Paano kita mapapatawad sa mismong bagay na ito? Iniwan ako ng iyong mga anak, at patuloy silang sumusumpa sa pamamagitan niyaong hindi naman Diyos. At patuloy ko silang binubusog, ngunit patuloy silang nangangalunya, at sa bahay ng babaing patutot ay pumaparoon sila nang pulu-pulutong. 8 Sila ay naging mga kabayong pinananaigan ng seksuwal na pagnanasa, na may malalakas na bayag. Bawat isa ay humahalinghing sa asawa ng kaniyang kasamahan.

9 “Hindi ba ako dapat humingi ng sulit dahil sa mismong mga bagay na ito?” ang sabi ni Jehova. “O hindi ba dapat maghiganti ang aking kaluluwa sa isang bansa na gaya nito?”

10 “Sumampa kayo laban sa kaniyang mga hanay ng punong ubas at manggiba, ngunit huwag kayong magsagawa ng lubusang paglipol. Alisin ninyo ang kaniyang yumayabong na mga supang, sapagkat ang mga iyon ay hindi kay Jehova. 11 Sapagkat ang sambahayan ng Israel at ang sambahayan ni Juda ay walang pagsalang nakitungo sa akin nang may kataksilan,” ang sabi ni Jehova. 12 “Ikinaila nila si Jehova, at lagi nilang sinasabi, ‘Wala siya. At sa atin ay walang kapahamakang darating, at hindi tayo makakakita ng tabak ni ng taggutom.’ 13 At ang mga propeta ay naging hangin, at ang salita ay wala sa kanila. Ganiyan ang gagawin sa kanila.”

14 Kaya ito ang sinabi ni Jehova, na Diyos ng mga hukbo: “Sa dahilang sinasabi ninyo ang bagay na ito, narito, gagawin kong apoy ang aking mga salita na nasa inyong bibig, at ang bayang ito ay magiging mga piraso ng kahoy, at tiyak na lalamunin sila nito.”

15 “Narito, dadalhin ko sa inyo ang isang bansa mula sa malayo, O sambahayan ng Israel,” ang sabi ni Jehova. “Iyon ay isang matibay na bansa. Iyon ay isang bansa noon pang sinaunang panahon, isang bansa na ang wika ay hindi mo alam, at hindi mo maririnig nang may pagkaunawa ang kanilang sinasalita. 16 Ang kanilang talanga ay gaya ng bukás na dakong libingan; silang lahat ay makapangyarihang mga lalaki. 17 Tiyak na uubusin din nila ang iyong ani at ang iyong tinapay. Uubusin ng mga tao ang iyong mga anak na lalaki at ang iyong mga anak na babae. Uubusin nila ang iyong mga kawan at ang iyong mga bakahan. Uubusin nila ang iyong punong ubas at ang iyong puno ng igos. Dudurugin nila sa pamamagitan ng tabak ang iyong mga nakukutaang lunsod na pinagtitiwalaan mo.”

18 “At maging sa mga araw na iyon,” ang sabi ni Jehova, “ay hindi ako magsasagawa ng paglipol sa inyo. 19 At mangyayari nga na sasabihin ninyo, ‘Ano ang dahilan at ginawa sa atin ni Jehova na ating Diyos ang lahat ng bagay na ito?’ At sasabihin mo sa kanila, ‘Kung paanong iniwan ninyo ako at naglingkod kayo sa banyagang diyos sa inyong lupain, gayon kayo maglilingkod sa mga taga-ibang bayan sa isang lupain na hindi inyo.’ ”

20 Sabihin ninyo ito sa sambahayan ni Jacob, at ipahayag ninyo iyon sa Juda, na sinasabi: 21 “Pakinggan ito ngayon, O di-marunong na bayang walang puso: Sila ay may mga mata, ngunit hindi sila makakita; sila ay may mga tainga, ngunit hindi sila makarinig. 22 ‘Hindi ba kayo natatakot sa akin,’ ang sabi ni Jehova, ‘o hindi ba kayo dumaranas ng matitinding kirot dahil nga sa akin, na siyang naglagay ng buhanginan bilang hangganan ng dagat, isang tuntuning namamalagi nang walang takda anupat hindi ito makalalampas? Umalimbukay man ang mga alon nito ay hindi pa rin sila makapananaig; at dumaluyong man ang mga iyon ay hindi pa rin sila makalalampas doon. 23 Ngunit ang mismong bayang ito ay nagkaroon ng pusong sutil at mapaghimagsik; sila ay lumihis at patuloy na lumalakad sa kanilang landasin. 24 Ngunit hindi nila sinabi sa kanilang puso: “Matakot tayo ngayon kay Jehova na ating Diyos, ang Isa na nagbibigay ng buhos ng ulan at ng ulan sa taglagas at ng ulan sa tagsibol sa kapanahunan nito, ang Isa na nagbabantay sa itinakdang mga sanlinggo ng pag-aani para sa atin.” 25 Ang inyong sariling mga kamalian ang nagtaboy sa mga bagay na ito, at ang inyong sariling mga kasalanan ang nagkait sa inyo ng kabutihan.

26 “ ‘Sapagkat sa gitna ng aking bayan ay may nasumpungang mga taong balakyot. Lagi silang nagmamasid, gaya ng pagyukyok ng mga manghuhuli ng ibon. Naglagay sila ng kapaha-pahamak na bitag. Mga tao ang hinuhuli nila. 27 Kung paanong ang isang hawla ay punô ng mga lumilipad na nilalang, ang kanila ring mga bahay ay punô ng panlilinlang. Kaya naman sila ay naging dakila at nagtatamo sila ng kayamanan. 28 Sila ay tumaba; sila ay nangintab. Nag-umapaw rin sila sa masasamang bagay. Wala silang ipinagtanggol na usapin sa batas, maging ang usapin sa batas ng batang lalaking walang ama, upang magtamo sila ng tagumpay; at ang kahatulan sa mga dukha ay hindi nila ginampanan.’ ”

29 “Hindi ba ako dapat humingi ng pagsusulit dahil sa mismong mga bagay na ito,” ang sabi ni Jehova, “o hindi ba dapat maghiganti ang aking kaluluwa sa isang bansa na gaya nito? 30 Isang nakapanggigilalas na kalagayan, isa ngang kakila-kilabot na bagay, ang nangyayari sa lupain: 31 Ang mga propeta ay nanghuhula nang may kabulaanan; at kung tungkol sa mga saserdote, sila ay nanunupil ayon sa kanilang mga kapangyarihan. At gayon ang inibig ng aking sariling bayan; at ano ang gagawin ninyo sa wakas nito?”

Jeremias  6 : 1 - 30

6 Sumilong kayo, O kayong mga anak ni Benjamin, mula sa gitna ng Jerusalem; at sa Tekoa ay hipan ninyo ang tambuli. At sa Bet-hakerem ay magtaas kayo ng hudyat na apoy; sapagkat ang kapahamakan ay nakatanaw mula sa hilaga, isa ngang malakas na pagbagsak. 2 Ang anak na babae ng Sion ay nakahalintulad nga ng isang babaing kahali-halina at pinalaking mayumi. 3 Sa kaniya ay pumaroon ang mga pastol at ang kanilang mga kawan. Laban sa kaniya ay nagtayo sila ng kanilang mga tolda sa buong palibot. Nanginain sila ng kani-kaniyang bahagi. 4 Laban sa kaniya ay nagpabanal sila ng digmaan: “Bumangon kayo, at umahon tayo sa katanghaliang tapat!”

“Sa aba natin, sapagkat ang araw ay nagtatapos na, sapagkat ang mga anino sa gabi ay patuloy na humahaba!”

5 “Bumangon kayo, at umahon tayo sa gabi at gibain natin ang kaniyang mga tirahang tore.”

6 Sapagkat ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo: “Pumutol kayo ng kahoy at itindig ninyo laban sa Jerusalem ang isang muralyang pangubkob. Siya ang lunsod na hihingan ng pagsusulit. Siya ay walang iba kundi paniniil lamang sa gitna niya. 7 Kung paanong pinananatiling malamig ng imbakang-tubig ang tubig nito, gayon niya pinananatiling malamig ang kaniyang kasamaan. Ang karahasan at pananamsam ay naririnig sa kaniya; ang sakit at salot ay palaging nasa harap ng aking mukha. 8 Magpatuwid ka, O Jerusalem, upang ang aking kaluluwa ay hindi lumayo sa iyo sa pagkasuklam; upang hindi kita gawing tiwangwang na kaguhuan, isang lupaing hindi tinatahanan.”

9 Ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo: “Walang pagsalang hihimalayin nila ang nalabi ng Israel na parang isang punong ubas. Ibalik mo ang iyong kamay na gaya niyaong namimitas ng ubas sa mga pangkuyapit ng baging.”

10 “Kanino ako magsasalita at magbibigay ng babala, upang marinig nila? Narito! Ang kanilang tainga ay di-tuli, anupat hindi sila makapagbigay-pansin. Narito! Ang mismong salita ni Jehova ay naging kadustaan sa kanila, na salitang hindi nila kinalulugdan. 11 At napuno ako ng pagngangalit ni Jehova. Nanghimagod ako sa kapipigil.”

“Ibuhos mo iyon sa batang nasa lansangan at sa matalik na kapisanan ng mga kabataang lalaki nang magkakasabay; sapagkat mahuhuli rin sila, ang lalaki kasama ang kaniyang asawa, ang matanda kasama ang isang puspos ng mga araw. 12 At ang kanilang mga bahay ay tiyak na ibibigay sa iba upang ariin, ang mga bukid at ang mga asawa nang magkakasabay. Sapagkat iuunat ko ang aking kamay laban sa mga tumatahan sa lupain,” ang sabi ni Jehova.

13 “Sapagkat mula sa pinakamababa sa kanila hanggang sa pinakadakila sa kanila, bawat isa ay naghahanap sa ganang kaniya ng di-tapat na pakinabang; at mula sa propeta hanggang sa saserdote, bawat isa ay gumagawi nang may kabulaanan. 14 At sinisikap nilang pagalingin nang bahagya ang pagkasira ng aking bayan, na sinasabi, ‘May kapayapaan! May kapayapaan!’ gayong wala namang kapayapaan. 15 Nakadama ba sila ng kahihiyan sapagkat isang bagay na karima-rimarim ang ginawa nila? Una, talagang hindi sila nakadarama ng kahihiyan; isa pa, hindi man lamang nila alam kung paano mapahiya. Kaya mabubuwal sila sa gitna niyaong mga nabubuwal; sa panahon ng paghingi ko sa kanila ng pagsusulit ay matitisod sila,” ang sabi ni Jehova.

16 Ito ang sinabi ni Jehova: “Tumayo kayo sa mga daan at tingnan, at ipagtanong ninyo ang mga landas noong sinaunang panahon, kung nasaan nga ang mabuting daan; at lakaran ninyo iyon, at makasumpong kayo ng kaginhawahan para sa inyong mga kaluluwa.” Ngunit patuloy nilang sinasabi: “Hindi namin lalakaran.” 17 “At nagbangon ako sa inyo ng mga bantay, ‘Magbigay-pansin kayo sa tunog ng tambuli!’ ” Ngunit patuloy nilang sinasabi: “Hindi kami magbibigay-pansin.” 18 “Kaya dinggin ninyo, O kayong mga bansa! At alamin mo, O ikaw na kapulungan, kung ano ang darating sa kanila. 19 Pakinggan mo, O lupa! Narito, magpapasapit ako ng kapahamakan sa bayang ito bilang bunga ng kanilang mga kaisipan, sapagkat hindi sila nagbigay-pansin sa akin mismong mga salita; at ang aking kautusan—patuloy rin nilang itinatakwil iyon.”

20 “Ano ang halaga nito sa akin kung nagdadala ka man ng olibano mula sa Sheba at ng mainam na kania mula sa lupain sa malayo? Ang inyong mga buong handog na sinusunog ay hindi nagdudulot ng kaluguran, at ang inyo mismong mga hain ay hindi kasiya-siya sa akin.” 21 Kaya ito ang sinabi ni Jehova: “Narito, maglalagay ako ng mga katitisuran para sa bayang ito, at tiyak na matitisod sila sa mga iyon, mga ama at mga anak na magkakasama; ang kapitbahay at ang kaniyang kasama—malilipol sila.”

22 Ito ang sinabi ni Jehova: “Narito! Isang bayan ang dumarating mula sa lupain ng hilaga, at may isang dakilang bansa na magigising mula sa pinakamalalayong bahagi ng lupa. 23 Ang busog at ang diyabelin ay kanilang hahawakan. Iyon ay malupit, at hindi sila mahahabag. Ang kanilang tinig ay aalingawngaw na parang dagat, at sasakay sila sa mga kabayo. Iyon ay nakahanay sa pagbabaka gaya ng isang lalaking mandirigma laban sa iyo, O anak na babae ng Sion.”

24 Narinig namin ang ulat tungkol doon. Ang aming mga kamay ay nanlupaypay. Pinanaigan kami ng kabagabagan, ng mga kirot ng pagdaramdam na gaya ng sa babaing nanganganak. 25 Huwag kang lumabas sa parang, at huwag kang lumakad sa daan; sapagkat naroon ang tabak ng kaaway, may pagkatakot sa buong palibot. 26 O anak na babae ng aking bayan, magbigkis ka ng telang-sako at gumumon ka sa abo. Ang iyong pagdadalamhati ay gawin mong gaya niyaong para sa kaisa-isang anak, ang paghagulhol na may kapaitan; sapagkat biglang darating sa atin ang mananamsam.

27 “Ikaw ay ginawa kong tagauri ng metal sa gitna ng aking bayan, isa na lubusang nagsusuri; at magbibigay-pansin ka at susuriin mo ang kanilang lakad. 28 Silang lahat ang pinakasutil na mga tao, gumagala-gala bilang mga maninirang-puri—tanso at bakal. Silang lahat ay mapagpahamak. 29 Ang mga bulusan ay nasunog. Mula sa kanilang apoy ay may tingga. Ang isa ay patuloy na puspusang nagdadalisay na wala namang kabuluhan, at yaong masasama ay hindi nahihiwalay. 30 Pilak na itinakwil ang tiyak na itatawag sa kanila ng mga tao, sapagkat itinakwil sila ni Jehova.”

Jeremias  7 : 1 - 34

7 Ang salita na dumating kay Jeremias mula kay Jehova, na nagsasabi: 2 “Tumayo ka sa pintuang-daan ng bahay ni Jehova, at ihayag mo roon ang salitang ito, at sabihin mo, ‘Dinggin ninyo ang salita ni Jehova, kayong lahat na nasa Juda, na pumapasok sa mga pintuang-daang ito upang yumukod kay Jehova. 3 Ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, na Diyos ng Israel: “Pabutihin ninyo ang inyong mga lakad at ang inyong mga pakikitungo, at patuloy ko kayong patatahanin sa dakong ito. 4 Huwag ninyong ilagak ang inyong tiwala sa mapandayang mga salita, na nagsasabi, ‘Ang templo ni Jehova, ang templo ni Jehova, ang templo ni Jehova ang mga iyon!’ 5 Sapagkat kung walang pagsalang pabubutihin ninyo ang inyong mga lakad at ang inyong mga pakikitungo, kung walang pagsalang maglalapat kayo ng katarungan sa pagitan ng isang tao at ng kaniyang kapuwa, 6 kung hindi ninyo sisiilin ang naninirahang dayuhan, ang batang lalaking walang ama at ang babaing balo, at hindi kayo magbububo ng dugong walang-sala sa dakong ito, at sa ibang mga diyos ay hindi kayo susunod sa ikapapahamak ninyo, 7 patuloy ko naman kayong patatahanin sa dakong ito, sa lupain na ibinigay ko sa inyong mga ninuno, mula sa panahong walang takda at maging hanggang sa panahong walang takda.” ’ ”

8 “Narito, naglalagak kayo ng inyong tiwala sa mapandayang mga salita—tiyak na hindi iyon mapakikinabangan sa anumang paraan. 9 Maaari bang magkaroon ng pagnanakaw, pagpaslang at pangangalunya at pagsumpa nang may kabulaanan at paggawa ng haing usok para kay Baal at pagsunod sa ibang mga diyos na hindi ninyo nakilala, 10 at paririto ba kayo at tatayo sa harap ko sa bahay na ito na tinatawag sa aking pangalan, at sasabihin ba ninyo, ‘Tiyak na maliligtas kami,’ sa kabila ng paggawa ng lahat ng karima-rimarim na bagay na ito? 11 Ang bahay bang ito na tinatawag sa aking pangalan ay naging isa lamang yungib ng mga magnanakaw sa inyong paningin? Narito, ako rin mismo ang nakakita nito,” ang sabi ni Jehova.

12 “ ‘Gayunman, pumaroon kayo ngayon sa aking dako na nasa Shilo, kung saan ko pinatahan ang aking pangalan noong una, at tingnan ninyo kung ano ang ginawa ko roon dahil sa kasamaan ng aking bayang Israel. 13 At sa dahilan nga na patuloy ninyong ginagawa ang lahat ng mga gawang ito,’ ang sabi ni Jehova, ‘at patuloy akong nagsasalita sa inyo, na bumabangon nang maaga at nagsasalita, ngunit hindi kayo nakinig, at patuloy akong tumatawag sa inyo, ngunit hindi kayo sumagot, 14 gagawin ko rin sa bahay na tinatawag sa aking pangalan, na pinagtitiwalaan ninyo, at sa dako na ibinigay ko sa inyo at sa inyong mga ninuno, ang gaya ng ginawa ko sa Shilo. 15 At palalayasin ko kayo mula sa harap ng aking mukha, gaya ng pagpapalayas ko sa lahat ng inyong mga kapatid, ang buong supling ni Efraim.’

16 “At ikaw naman, huwag kang manalangin para sa bayang ito, ni magpailanlang para sa kanila ng pagsusumamo o ng panalangin ni mamanhik man sa akin, sapagkat hindi ako makikinig sa iyo. 17 Hindi mo ba nakikita kung ano ang ginagawa nila sa mga lunsod ng Juda at sa mga lansangan ng Jerusalem? 18 Ang mga anak ay namumulot ng mga patpat na kahoy, at ang mga ama ay nagpapaningas ng apoy, at ang mga asawang babae ay nagmamasa ng masang harina upang gumawa ng mga haing tinapay para sa ‘reyna ng langit’; at ibinubuhos ang mga handog na inumin para sa ibang mga diyos sa layuning galitin ako. 19 ‘Ako ba ang sinasaktan nila?’ ang sabi ni Jehova. ‘Hindi ba ang kanila mismong sarili, ukol sa ikahihiya ng kanilang mga mukha?’ 20 Kaya ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Narito! Ang aking galit at ang aking pagngangalit ay mabubuhos sa dakong ito, sa mga tao at sa alagang hayop, at sa punungkahoy sa parang at sa bunga ng lupa; at iyon ay magniningas, at hindi iyon sasawatain.’

21 “Ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, na Diyos ng Israel, ‘Idagdag ninyo ang inyong mga buong handog na sinusunog sa inyong mga hain at kumain kayo ng karne. 22 Sapagkat hindi ako nagsalita sa inyong mga ninuno, ni nag-utos man ako sa kanila nang araw na ilabas ko sila mula sa lupain ng Ehipto may kinalaman sa buong handog na sinusunog at hain. 23 Ngunit ang salitang ito ang ipinahayag ko sa kanila bilang utos, na sinasabi: “Sundin ninyo ang aking tinig, at ako ang magiging inyong Diyos, at kayo mismo ang magiging aking bayan; at lumakad kayo sa lahat ng daan na iuutos ko sa inyo, upang mapabuti kayo.” ’ 24 Ngunit hindi sila nakinig, ni ikiniling man nila ang kanilang pandinig, kundi lumakad sila sa mga panukala ayon sa pagkasutil ng kanilang masamang puso, anupat naging paurong sila at hindi pasulong, 25 mula nang araw na lumabas ang inyong mga ninuno mula sa lupain ng Ehipto hanggang sa araw na ito; at patuloy kong isinusugo sa inyo ang lahat ng aking mga lingkod na mga propeta, na araw-araw ay bumabangon nang maaga at isinusugo sila. 26 Ngunit hindi sila nakinig sa akin, at hindi nila ikiniling ang kanilang pandinig, kundi patuloy nilang pinatigas ang kanilang leeg. Gumawi sila nang mas masama kaysa sa kanilang mga ninuno!

27 “At sasalitain mo sa kanila ang lahat ng mga salitang ito, ngunit hindi sila makikinig sa iyo; at tatawag ka sa kanila, ngunit hindi ka nila sasagutin. 28 At sasabihin mo sa kanila, ‘Ito ang bansa na ang mga tao roon ay hindi sumunod sa tinig ni Jehova na kanilang Diyos, at hindi tumanggap ng disiplina. Ang katapatan ay naglaho, at iyon ay nahiwalay sa kanilang bibig.’

29 “Gupitin mo ang iyong di-nagupitang buhok at itapon mo, at sa ibabaw ng mga hantad na burol ay humiyaw ka ng panambitan, sapagkat itinakwil ni Jehova at pababayaan niya ang salinlahi na kaniyang kinapopootan. 30 ‘Sapagkat ginawa ng mga anak ni Juda ang masama sa aking paningin,’ ang sabi ni Jehova. ‘Inilagay nila ang kanilang mga kasuklam-suklam na bagay sa bahay na tinatawag sa aking pangalan, upang dungisan iyon. 31 At itinayo nila ang matataas na dako ng Topet, na nasa libis ng anak ni Hinom, upang sunugin sa apoy ang kanilang mga anak na lalaki at ang kanilang mga anak na babae, isang bagay na hindi ko iniutos ni pumasok man sa aking puso.’

32 “ ‘Kaya nga, narito! ang mga araw ay dumarating,’ ang sabi ni Jehova, ‘kapag hindi na iyon tatawaging Topet at libis ng anak ni Hinom, kundi libis ng pagpatay; at maglilibing sila sa Topet na doon ay wala nang sapat na dako. 33 At ang mga bangkay ng bayang ito ay magiging pagkain para sa mga lumilipad na nilalang sa langit at para sa mga hayop sa lupa, at walang sinumang magpapanginig sa kanila. 34 At paglalahuin ko mula sa mga lunsod ng Juda at mula sa mga lansangan ng Jerusalem ang tinig ng pagbubunyi at ang tinig ng pagsasaya, ang tinig ng kasintahang lalaki at ang tinig ng kasintahang babae; sapagkat ang lupain ay lubusang magiging isang wasak na dako.’ ”

Jeremias  8 : 1 - 22

8 “Sa panahong iyon,” ang sabi ni Jehova, “ilalabas din ng mga tao ang mga buto ng mga hari ng Juda at ang mga buto ng mga prinsipe nito at ang mga buto ng mga saserdote at ang mga buto ng mga propeta at ang mga buto ng mga tumatahan sa Jerusalem mula sa kanilang mga libingan. 2 At ihahantad nga nila ang mga iyon sa araw at sa buwan at sa buong hukbo ng langit na inibig nila at pinaglingkuran nila at sinundan nila at hinanap nila at niyukuran nila. Hindi titipunin ang mga iyon, ni ililibing man. Magiging gaya ng dumi sa ibabaw ng lupa ang mga iyon.”

3 “At ang kamatayan ay higit pa ngang pipiliin kaysa sa buhay niyaong lahat ng nalabi sa mga malalabi sa masamang pamilyang ito sa lahat ng mga dako ng mga malalabi, kung saan ko sila ipananabog,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo.

4 “At sasabihin mo sa kanila, ‘Ito ang sinabi ni Jehova: “Mabubuwal ba sila at hindi na muling babangon? Kung may isang manunumbalik, hindi ba manunumbalik din yaong isa pa? 5 Bakit nga ba ang bayang ito, ang Jerusalem, ay di-tapat at may namamalaging kawalang-katapatan? Nanghawakan sila sa pandaraya; tumanggi silang manumbalik. 6 Ako ay nagbigay-pansin, at patuloy akong nakinig. Hindi tama ang patuloy nilang pagsasalita. Walang isa mang tao ang nagsisisi sa kaniyang kasamaan, na nagsasabi, ‘Ano ba ang ginawa ko?’ Ang bawat isa ay bumabalik sa landasin ng karamihan, gaya ng kabayong dumadaluhong sa pagbabaka. 7 Maging ang siguana sa langit—nalalaman nitong lubos ang kaniyang mga takdang panahon; at ang batu-bato at ang sibad at ang tarat—sinusunod nilang mabuti ang panahon ng kani-kaniyang pagdating. Ngunit kung tungkol sa aking bayan, hindi nila napag-alaman ang kahatulan ni Jehova.” ’

8 “ ‘Paano ninyo masasabi: “Kami ay marurunong, at ang kautusan ni Jehova ay nasa amin”? Ang totoo nga, ang bulaang panulat ng mga kalihim ay sumulat ng ganap na kabulaanan. 9 Ang marurunong ay napahiya. Sila ay nasindak at mahuhuli. Narito! Itinakwil nila ang mismong salita ni Jehova, at anong karunungan ang taglay nila? 10 Kaya ibibigay ko ang kanilang mga asawa sa ibang mga lalaki, ang kanilang mga bukid doon sa mga magmamay-ari; sapagkat, mula sa pinakamababa hanggang sa pinakadakila, ang bawat isa ay humahanap ng di-tapat na pakinabang; mula sa propeta hanggang sa saserdote, ang bawat isa ay gumagawi nang may kabulaanan. 11 At sinisikap nilang pagalingin nang bahagya ang pagkasira ng anak na babae ng aking bayan, na sinasabi: “May kapayapaan! May kapayapaan!” gayong wala namang kapayapaan. 12 Nakadama ba sila ng kahihiyan sapagkat gumawa nga sila ng bagay na karima-rimarim? Una, talagang hindi sila makadama ng kahihiyan; isa pa, ni hindi man lamang nila alam kung paano mapahiya.

“ ‘Kaya mabubuwal sila sa gitna niyaong mga nabubuwal. Sa panahon ng pagtutuon ng pansin sa kanila, sila ay matitisod,’ ang sabi ni Jehova.

13 “ ‘Kapag isinasagawa ang pagtitipon ay dadalhin ko sila sa kanilang katapusan,’ ang sabi ni Jehova. ‘Hindi magkakaroon ng mga ubas sa punong ubas, at hindi magkakaroon ng mga igos sa puno ng igos, at ang mga dahon ay tiyak na malalanta. At ang mga bagay na ibinibigay ko sa kanila ay makalalampas sa kanila.’ ”

14 “Bakit tayo nakaupong tahimik? Magpisan kayo, at pumasok tayo sa mga nakukutaang lunsod at manahimik tayo roon. Sapagkat si Jehova na ating Diyos ang siyang nagpatahimik sa atin, at binibigyan niya tayo ng tubig na may lason upang inumin, sa dahilang nagkasala tayo laban kay Jehova. 15 Inaasahan ang kapayapaan, ngunit walang dumating na mabuti; ang panahon ng kagalingan, ngunit, narito! kakilabutan! 16 Mula sa Dan ay narinig ang pagsingasing ng kaniyang mga kabayo. Dahil sa ingay ng paghalinghing ng kaniyang mga barakong kabayo ay nagsimulang umuga ang buong lupain. At dumarating sila at nilalamon ang lupain at ang lahat ng naroroon, ang lunsod at ang mga tumatahan doon.”

17 “Sapagkat narito, magsusugo ako sa gitna ninyo ng mga serpiyente, ng makamandag na mga ahas, na hindi maeengkanto, at tiyak na kakagatin nila kayo,” ang sabi ni Jehova.

18 Isang pamimighati na hindi mapagagaling ang sumapit sa akin. Ang aking puso ay may sakit. 19 Narito, may ingay ng paghingi ng tulong ng anak na babae ng aking bayan mula sa isang lupain sa malayo: “Wala ba si Jehova sa Sion? O wala ba sa kaniya ang kaniyang hari?”

“Bakit nila ako ginagalit sa pamamagitan ng kanilang mga nililok na imahen, sa pamamagitan ng kanilang walang-kabuluhang mga banyagang diyos?”

20 “Ang pag-aani ay nakaraan na, ang tag-araw ay nagwakas na; ngunit kung tungkol sa atin, hindi tayo naligtas!”

21 Dahil sa pagkasira ng anak na babae ng aking bayan ay nasaktan ako. Ako ay nalungkot. Pinanaigan ako ng matinding panggigilalas. 22 Wala bang balsamo sa Gilead? O wala bang tagapagpagaling doon? Kung gayon ay bakit hindi pa dumarating ang paggaling ng anak na babae ng aking bayan?

Jeremias  9 : 1 - 26

9 O kung ang aking ulo sana ay tubig, at ang aking mga mata ay bukal ng mga luha! Kung magkagayon ay makapananangis ako araw at gabi para sa mga napatay sa anak na babae ng aking bayan.

2 O kung sa ilang sana ay mayroon akong dakong tuluyan ng mga manlalakbay! Kung magkagayon ay iiwan ko ang aking bayan at lilisanin ko sila, sapagkat silang lahat ay mga mangangalunya, isang kapita-pitagang kapulungan ng mga taksil makitungo; 3 at hinuhutok nila ang kanilang dila bilang kanilang busog sa kabulaanan; ngunit hindi sila naging makapangyarihan sa lupain ukol sa katapatan.

“Sapagkat sa kasamaan at kasamaan ay humayo sila, at ako ay ipinagwalang-bahala nila,” ang sabi ni Jehova.

4 “Mag-ingat kayo, bawat isa laban sa kaniyang kasamahan, at huwag ilagak ang inyong tiwala sa sinumang kapatid. Sapagkat maging ang bawat kapatid ay mang-aagaw, at ang bawat kasamahan ay gagala bilang maninirang-puri, 5 at bawat isa ay patuloy na nandaraya sa kaniyang kasamahan; at hindi sila nagsasalita ng anumang katotohanan. Tinuruan nilang magsalita ng kabulaanan ang kanilang dila. Nagpakapagod sila sa paggawa ng mali.

6 “Ang iyong pag-upo ay sa gitna ng panlilinlang. Sa pamamagitan ng panlilinlang ay tumanggi silang kilalanin ako,” ang sabi ni Jehova.

7 Kaya ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo: “Narito, tutunawin ko sila, at kailangan ko silang suriin, sapagkat ano pa nga ba ang gagawin ko dahil sa anak na babae ng aking bayan? 8 Ang kanilang dila ay palasong pumapatay. Panlilinlang ang sinasalita nito. Sa pamamagitan ng kaniyang bibig, kapayapaan ang laging sinasalita ng isang tao sa kaniyang kasamahan; ngunit sa loob niya ay inihahanda niya ang kaniyang pagtambang.”

9 “Hindi ba ako dapat humingi sa kanila ng pagsusulit dahil sa mga bagay na ito?” ang sabi ni Jehova. “O hindi ba dapat maghiganti ang aking kaluluwa sa isang bansa na gaya nito? 10 Para sa mga bundok ay tatawag ako ng pagtangis at ng pagtaghoy, at ng panambitan para sa mga pastulan sa ilang; sapagkat masusunog ang mga iyon anupat hindi daraanan ng sinumang tao at hindi nga maririnig ng mga tao ang ingay ng mga alagang hayop. Kapuwa ang lumilipad na nilalang sa langit at ang hayop ay tatakas; sila ay mag-aalisan. 11 At ang Jerusalem ay gagawin kong mga bunton ng mga bato, na tirahan ng mga chakal; at ang mga lunsod ng Juda ay gagawin kong tiwangwang na kaguhuan, na walang tumatahan.

12 “Sino ang taong marunong, upang maunawaan niya ito, ang isa nga na kinausap ng bibig ni Jehova, upang masabi niya iyon? Sa ano ngang dahilan malilipol ang lupain, na masusunog na parang ilang na hindi daraanan ninuman?”

13 At sinabi ni Jehova: “Dahil iniwan nila ang aking kautusan na ibinigay ko upang malagay sa harap nila, at sa dahilang hindi nila sinunod ang aking tinig at hindi nila iyon nilakaran, 14 kundi patuloy silang lumakad ayon sa pagkasutil ng kanilang puso at sumunod sa mga imahen ni Baal, na itinuro sa kanila ng kanilang mga ama; 15 kaya ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, na Diyos ng Israel, ‘Narito, sila, samakatuwid nga, ang bayang ito, ay pakakainin ko ng ahenho, at paiinumin ko sila ng tubig na may lason; 16 at pangangalatin ko sila sa mga bansa na hindi nila nakilala ni ng kanilang mga ama, at pasusundan ko sila sa tabak hanggang sa malipol ko sila.’

17 “Ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, ‘Gumawi kayo nang may unawa, at tawagin ninyo ang mga babaing umaawit ng panambitan, upang pumarito sila; at magsugo kayo sa mga babaing dalubhasa, upang pumarito sila, 18 at upang magmadali sila at humiyaw ng isang panaghoy tungkol sa atin. At daluyan nawa ng mga luha ang ating mga mata at tuluan ng tubig ang ating nagniningning na mga mata. 19 Sapagkat tinig ng pagtaghoy ang narinig mula sa Sion: “Ano’t sinamsaman tayo! Anong tindi ng ating pagkapahiya! Sapagkat iniwan natin ang lupain; sapagkat itinapon nila ang ating mga tahanan.” 20 Ngunit dinggin ninyo, O kayong mga babae, ang salita ni Jehova, at tanggapin nawa ng inyong pandinig ang salita ng kaniyang bibig. Pagkatapos ay turuan ninyo ang inyong mga anak na babae ng isang panaghoy, at ng bawat babae ang kaniyang kasamahan ng isang panambitan. 21 Sapagkat ang kamatayan ay umakyat sa ating mga bintana; pumasok iyon sa ating mga tirahang tore, upang ihiwalay ang bata mula sa lansangan, ang mga kabataang lalaki mula sa mga liwasan.’

22 “Salitain mo, ‘Ito ang sabi ni Jehova: “Ang mga bangkay ng mga tao ay mabubuwal ding gaya ng dumi sa ibabaw ng bukid at gaya ng isang hanay ng kapuputol na uhay pagkatapos ng manggagapas, na hindi titipunin ninuman.” ’ ”

23 Ito ang sinabi ni Jehova: “Huwag ipagyabang ng taong marunong ang kaniyang sarili dahil sa kaniyang karunungan, at huwag ipagyabang ng makapangyarihang lalaki ang kaniyang sarili dahil sa kaniyang kalakasan. Huwag ipagyabang ng taong mayaman ang kaniyang sarili dahil sa kaniyang kayamanan.”

24 “Kundi ang nagyayabang tungkol sa kaniyang sarili ay magyabang dahil sa mismong bagay na ito, sa pagkakaroon ng kaunawaan at sa pagkakaroon ng kaalaman tungkol sa akin, na ako ay si Jehova, ang Isa na nagpapakita ng maibiging-kabaitan, katarungan at katuwiran sa lupa; sapagkat ang mga bagay na ito ay kinalulugdan ko,” ang sabi ni Jehova.

25 “Narito! Ang mga araw ay dumarating,” ang sabi ni Jehova, “at hihingi ako ng pagsusulit sa lahat ng tuli ngunit nasa kalagayan pang di-tuli, 26 sa Ehipto at sa Juda at sa Edom at sa mga anak ni Ammon at sa Moab at sa lahat niyaong ginupitan ng buhok sa dakong pilipisan na tumatahan sa ilang; sapagkat ang lahat ng mga bansa ay di-tuli, at ang buong sambahayan ng Israel ay may pusong di-tuli.”

Jeremias  10 : 1 - 25

10 Dinggin ninyo ang salita na sinalita ni Jehova laban sa inyo, O sambahayan ng Israel. 2 Ito ang sinabi ni Jehova: “Huwag na huwag kayong matuto ng lakad ng mga bansa, at huwag kayong mangilabot sa mga tanda sa langit, dahil ang mga bansa ay nangingilabot sa mga iyon. 3 Sapagkat ang mga kaugalian ng mga bayan ay isa lamang singaw, dahil isang punungkahoy lamang mula sa kagubatan ang pinutol ng isa, ang gawa ng mga kamay ng bihasang manggagawa sa pamamagitan ng daras. 4 Sa pamamagitan ng pilak at ginto ay pinagaganda niya iyon. Sa pamamagitan ng mga pako at ng mga martilyo ay ikinakabit nila ang mga iyon, upang walang mabuwal. 5 Sila ay gaya ng panakot ng ibon sa bukid ng mga pipino, at hindi makapagsalita. Kailangang buhatin sila, sapagkat hindi sila makahakbang. Huwag kayong matakot dahil sa kanila, sapagkat hindi sila makagagawa ng anumang kapaha-pahamak at, isa pa, ang paggawa ng anumang mabuti ay wala sa kanila.”

6 Talagang walang sinumang katulad mo, O Jehova. Ikaw ay dakila, at ang iyong pangalan ay dakila sa kalakasan. 7 Sino ang hindi matatakot sa iyo, O Hari ng mga bansa, sapagkat sa iyo nga nararapat; sapagkat sa gitna ng lahat ng marurunong sa mga bansa at sa gitna ng lahat ng kanilang mga pagkahari ay talagang walang sinumang katulad mo. 8 At sila ay pawang walang-katuwiran at hangal. Ang isang punungkahoy ay isa lamang payo ukol sa kawalang-kabuluhan. 9 Pilak na pinitpit upang maging mga pohas ang dinadala mula pa sa Tarsis, at ginto mula sa Upaz, ang gawa ng bihasang manggagawa at ng mga kamay ng platero; ang kanilang pananamit ay sinulid na asul at lanang tinina sa mamula-mulang purpura. Lahat ng mga iyon ay gawa ng mga taong dalubhasa.

10 Ngunit si Jehova ay totoo ngang Diyos. Siya ang Diyos na buháy at ang Hari hanggang sa panahong walang takda. Dahil sa kaniyang pagkagalit ay uuga ang lupa, at walang mga bansa na makatatagal sa ilalim ng kaniyang pagtuligsa. 11 Ito ang sasabihin ninyo sa kanila: “Ang mga diyos na hindi siyang maygawa ng langit at ng lupa ang siyang malilipol mula sa lupa at mula sa silong ng langit na ito.” 12 Siya ang Maylikha ng lupa sa pamamagitan ng kaniyang kapangyarihan, ang Isa na matibay na nagtatatag ng mabungang lupain sa pamamagitan ng kaniyang karunungan, at ang Isa na sa pamamagitan ng kaniyang unawa ay nag-unat ng langit. 13 Sa pamamagitan ng kaniyang tinig ay pinangyayari niya ang pagkagulo ng tubig sa langit, at nagpapailanlang siya ng singaw mula sa dulo ng lupa. Gumawa pa man din siya ng mga paagusan para sa ulan, at inilalabas niya ang hangin mula sa kaniyang mga imbakan.

14 Ang bawat tao ay gumagawi nang lubhang di-makatuwiran anupat walang nalalaman. Ang bawat platero ay tiyak na mapapahiya dahil sa inukit na imahen; sapagkat ang kaniyang binubong imahen ay kabulaanan, at walang espiritu sa kanila. 15 Sila ay walang kabuluhan, isang gawang kakutyaan. Sa panahon ng pagtutuon ng pansin sa kanila ay malilipol sila.

16 Ang Bahagi ng Jacob ay hindi gaya ng mga bagay na ito, sapagkat siya ang Tagapag-anyo ng lahat ng bagay, at ang Israel ang baston ng kaniyang mana. Jehova ng mga hukbo ang kaniyang pangalan.

17 Pulutin mo sa lupa ang iyong dala-dalahan, O babaing nananahanan sa ilalim ng kaigtingan. 18 Sapagkat ito ang sinabi ni Jehova: “Narito, patatalsikin ko ang mga tumatahan sa lupa sa pagkakataong ito, at pipighatiin ko sila upang matuklasan nila.”

19 Sa aba ko dahil sa aking pagkasira! Ang aking sugat ay nagdulot ng sakit. At ako ay nagsabi: “Tiyak na ito ang aking sakit, at papasanin ko ito. 20 Ang aking tolda ay sinamsaman, at ang lahat ng aking mga panaling pantolda ay napatid. Nilisan ako ng sarili kong mga anak, at wala na sila. Wala nang naglaladlad ng aking tolda o nagtataas ng aking mga telang pantolda. 21 Sapagkat ang mga pastol ay gumawi nang di-makatuwiran, at hindi nila hinanap si Jehova. Kaya naman hindi sila kumilos nang may kaunawaan, at ang lahat ng kanilang mga hayop na nanginginain ay nangalat.”

22 Makinig kayo! Isang ulat! Narito, iyon ay dumating, gayundin ang isang malakas na pagdagundong mula sa lupain ng hilaga, upang ang mga lunsod ng Juda ay gawing tiwangwang na kaguhuan, na tirahan ng mga chakal.

23 Nalalaman kong lubos, O Jehova, na ang lakad ng makalupang tao ay hindi sa kaniyang sarili. Hindi sa taong lumalakad ang magtuwid man lamang ng kaniyang hakbang. 24 Ituwid mo ako, O Jehova, ngunit sa pamamagitan ng kahatulan; huwag sa iyong galit, upang hindi mo ako iuwi sa wala. 25 Ibuhos mo ang iyong pagngangalit sa mga bansang nagwawalang-bahala sa iyo, at sa mga pamilyang hindi tumatawag sa iyong pangalan. Sapagkat nilamon nila ang Jacob. Oo, nilamon nila siya, at patuloy nila siyang nililipol; at ang kaniyang tinatahanang dako ay itiniwangwang nila.

Jeremias  11 : 1 - 23

11 Ang salita na dumating kay Jeremias mula kay Jehova, na nagsasabi: 2 “Dinggin ninyo ang mga salita ng tipang ito!

“At salitain mo ang mga iyon sa mga tao ng Juda at sa mga tumatahan sa Jerusalem, 3 at sabihin mo sa kanila, ‘Ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng Israel: “Sumpain ang tao na hindi nakikinig sa mga salita ng tipang ito, 4 na iniutos ko sa inyong mga ninuno nang araw na ilabas ko sila mula sa lupain ng Ehipto, mula sa hurnong bakal, na sinasabi, ‘Sundin ninyo ang aking tinig, at gawin ninyo ang mga bagay ayon sa lahat ng iniuutos ko sa inyo; at kayo ay tiyak na magiging aking bayan at ako ang magiging inyong Diyos, 5 sa layuning tuparin ang sumpa na ipinanumpa ko sa inyong mga ninuno, na ibigay sa kanila ang lupaing inaagusan ng gatas at pulot-pukyutan, gaya ng sa araw na ito.’ ” ’ ”

At ako ay sumagot at nagsabi: “Amen, O Jehova.”

6 At sinabi pa ni Jehova sa akin: “Ihayag mo ang lahat ng mga salitang ito sa mga lunsod ng Juda at sa mga lansangan ng Jerusalem, na sinasabi, ‘Dinggin ninyo ang mga salita ng tipang ito, at isagawa ninyo ang mga iyon. 7 Sapagkat marubdob kong pinaalalahanan ang inyong mga ninuno nang araw na iahon ko sila mula sa lupain ng Ehipto at hanggang sa araw na ito, na bumabangon nang maaga at nagpapaalala, na sinasabi: “Sundin ninyo ang aking tinig.” 8 Ngunit hindi sila nakinig o nagkiling ng kanilang pandinig, kundi patuloy silang lumakad bawat isa ayon sa pagkasutil ng kanilang masamang puso; kaya pinasapit ko sa kanila ang lahat ng mga salita ng tipang ito na iniutos kong isagawa nila, ngunit hindi nila isinagawa.’ ”

9 Karagdagan pa, sinabi ni Jehova sa akin: “May sabuwatang nasumpungan sa gitna ng mga tao ng Juda at sa gitna ng mga tumatahan sa Jerusalem. 10 Bumalik sila sa mga kamalian ng kanilang mga ninuno, ang mga nauna, na tumangging sumunod sa aking mga salita, ngunit sila mismo ay sumunod sa ibang mga diyos upang maglingkod sa kanila. Sinira ng sambahayan ng Israel at ng sambahayan ni Juda ang aking tipan na ipinakipagtipan ko sa kanilang mga ninuno. 11 Kaya ito ang sinabi ni Jehova, ‘Narito, magpapasapit ako sa kanila ng isang kapahamakan na hindi nila malalabasan; at tiyak na hihingi sila sa akin ng saklolo, ngunit hindi ko sila pakikinggan. 12 At ang mga lunsod ng Juda at ang mga tumatahan sa Jerusalem ay yayaon nga at hihingi ng saklolo sa mga diyos na pinaghahandugan nila ng haing usok, ngunit ang mga ito ay hindi nga makapagdadala ng kaligtasan sa kanila sa panahon ng kanilang kapahamakan. 13 Sapagkat ang iyong mga diyos ay naging kasindami ng iyong mga lunsod, O Juda; at naglagay kayo ng mga altar na kasindami ng mga lansangan sa Jerusalem para sa kahiya-hiyang bagay, mga altar na paghahandugan ng haing usok para kay Baal.’

14 “At ikaw naman, huwag kang manalangin para sa bayang ito, at huwag kang magpailanlang para sa kanila ng pagsusumamo o ng panalangin, sapagkat hindi ako makikinig sa panahon ng kanilang pagtawag sa akin may kinalaman sa kanilang kapahamakan.

15 “Ano ang kinalaman ng minamahal ko sa aking bahay, upang gawin ng marami sa kanila ang bagay na ito, ang masamang katha? At sa pamamagitan ba ng banal na karne ay palalampasin nila iyon mula sa iyo, kapag dumating ang iyong kapahamakan? Sa panahon bang iyon ay magbubunyi ka? 16 ‘Isang mayabong na punong olibo, maganda dahil sa bunga at sa anyo,’ ang itinawag ni Jehova sa iyong pangalan. Kasabay ng ingay ng malakas na pag-ungal, siya ay nagpaliyab ng apoy laban sa kaniya, at binali nila ang mga sanga nito.

17 “At si Jehova ng mga hukbo, ang Tagapagtanim sa iyo, ay nagsalita laban sa iyo ng isang kapahamakan dahil sa kasamaan ng sambahayan ng Israel at ng sambahayan ni Juda na ginawa nila sa ganang kanila upang galitin ako sa paggawa ng haing usok para kay Baal.”

18 At sinabihan ako ni Jehova upang malaman ko. Nang panahong iyon ay ipinakita mo sa akin ang kanilang mga pakikitungo. 19 At ako ay tulad ng lalaking kordero, isa na matalik, na dinadala upang patayin, at hindi ko nalaman na laban sa akin ang inisip nilang mga pakana: “Sirain natin ang punungkahoy pati ang pagkain nito, at lipulin natin siya mula sa lupain ng mga buháy, upang ang kaniya mismong pangalan ay hindi na maalaala pa.” 20 Ngunit si Jehova ng mga hukbo ay humahatol taglay ang katuwiran; sinusuri niya ang mga bato at ang puso. O makita ko nawa ang paghihiganti mo sa kanila, sapagkat sa iyo ko isiniwalat ang aking usapin sa batas.

21 Kaya ito ang sinabi ni Jehova laban sa mga lalaki ng Anatot na naghahanap sa iyong kaluluwa, na nagsasabi: “Huwag kang manghula sa pangalan ni Jehova, upang hindi ka mamatay sa aming kamay”; 22 kaya ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo: “Narito, ibabaling ko sa kanila ang aking pansin. Ang mga kabataang lalaki ay mamamatay sa pamamagitan ng tabak. Ang kanilang mga anak na lalaki at ang kanilang mga anak na babae ay mamamatay sa pamamagitan ng taggutom. 23 At hindi man lamang sila magkakaroon ng nalabi, sapagkat magpapasapit ako ng kapahamakan sa mga lalaki ng Anatot, ang taon ng pagtutuon ng pansin sa kanila.”

Jeremias  12 : 1 - 17

12 Ikaw ay matuwid, O Jehova, kapag inihaharap ko sa iyo ang aking karaingan, kapag nakikipag-usap nga ako sa iyo tungkol sa mga bagay na ukol sa kahatulan. Bakit kaya ang lakad ng mga balakyot ang siyang nagtatagumpay, at silang lahat na gumagawa ng kataksilan ang siya pang hindi nababahala? 2 Itinanim mo sila; sila ay nag-ugat din. Patuloy silang sumusulong; nagluwal din sila ng bunga. Ikaw ay malapit sa kanilang bibig, ngunit malayo sa kanilang mga bato. 3 At ikaw, O Jehova, ay lubos na nakakakilala sa akin; nakikita mo ako, at sinuri mo ang aking puso kaisa ng iyong sarili. Piliin mo silang gaya ng tupang papatayin, at ibukod mo sila para sa araw ng pagpatay. 4 Hanggang kailan pa matutuyot ang lupain, at matutuyo ang mismong pananim ng buong bukid? Dahil sa kasamaan ng mga nananahanan doon ay nalipol ang mga hayop at ang mga lumilipad na nilalang. Sapagkat sinabi nila: “Hindi niya nakikita ang ating kinabukasan.”

5 Sapagkat tumakbo kang kasama ng mga tagatakbo, at pinapagod ka nila, kaya paano ka ngang makikipagkarera sa mga kabayo? At sa lupain ba ng kapayapaan ay panatag ka? Kaya paano ka gagawi sa gitna ng mapagmalaking mga palumpungan sa tabi ng Jordan? 6 Sapagkat maging ang iyong sariling mga kapatid at ang sambahayan ng iyong sariling ama, sila man ay nakitungo sa iyo nang may kataksilan. Sila man ay sumigaw nang malakas sa likuran mo. Huwag kang manampalataya sa kanila, dahil lamang sa nagsasalita sila sa iyo ng mabubuting bagay.

7 “Iniwan ko ang aking bahay; pinabayaan ko ang aking mana; ibinigay ko ang minamahal ng aking kaluluwa sa palad ng kaniyang mga kaaway. 8 Sa akin ay naging gaya ng leon sa kagubatan ang aking mana. Inilakas niya ang kaniyang tinig laban sa akin. Kaya naman kinapootan ko siya. 9 Sa akin ang aking mana ay gaya ng ibong maninila na maraming kulay; ang mga ibong maninila ay nasa palibot nito. Halikayo, magtipon kayo, lahat kayong maiilap na hayop sa parang; dalhin ninyo sila upang kumain. 10 Maraming pastol ang sumira sa aking ubasan; niyapakan nila ang aking bahagi. Ang aking kanais-nais na bahagi ay ginawa nilang ilang ng tiwangwang na kaguhuan. 11 Iyon ay ginawang tiwangwang na kaguhuan; iyon ay natuyot; iyon ay nakatiwangwang sa akin. Ang buong lupain ay itiniwangwang, sapagkat walang taong nagsapuso nito. 12 Sa lahat ng mga dinaraanang landas na tumatahak sa ilang ay dumating ang mga mananamsam. Sapagkat ang tabak ni Jehova ay nanlalamon mula sa isang dulo ng lupain hanggang sa kabilang dulo ng lupain. Walang kapayapaan para sa anumang laman. 13 Naghasik sila ng trigo, ngunit mga tinik ang ginapas nila. Nagtrabaho sila hanggang sa magkasakit; hindi sila magiging kapaki-pakinabang. At tiyak na ikahihiya nila ang inyong mga bunga dahil sa nag-aapoy na galit ni Jehova.”

14 Ito ang sinabi ni Jehova laban sa lahat ng aking masasamang kapitbahay, na gumagalaw sa minanang pag-aari na pinangyari kong ariin ng aking bayan, ng Israel nga: “Narito, bubunutin ko sila mula sa kanilang lupa; at ang sambahayan ni Juda ay bubunutin ko mula sa gitna nila. 15 At mangyayari nga na matapos ko silang bunutin ay tiyak na kaaawaan ko silang muli at ibabalik ko sila, bawat isa sa kaniyang minanang pag-aari at bawat isa sa kaniyang lupain.”

16 “At mangyayari nga na kung walang pagsalang matututuhan nila ang mga lakad ng aking bayan sa panunumpa sa pangalan ko, ‘Buháy si Jehova!’ kung paanong tinuruan nila ang aking bayan na manumpa sa pamamagitan ni Baal, itatayo rin sila sa gitna ng aking bayan. 17 Ngunit kung hindi sila susunod, bubunutin ko rin ang bansang iyon, na binubunot iyon at winawasak,” ang sabi ni Jehova.

Jeremias  13 : 1 - 27

13 Ito ang sinabi ni Jehova sa akin: “Yumaon ka, at kumuha ka sa ganang iyo ng isang sinturong lino at ilagay mo iyon sa iyong mga balakang, ngunit huwag mong ilubog iyon sa tubig.” 2 Kaya kinuha ko ang sinturon ayon sa salita ni Jehova at inilagay ko iyon sa aking mga balakang. 3 At ang salita ni Jehova ay dumating sa akin sa ikalawang pagkakataon, na nagsasabi: 4 “Dalhin mo ang sinturon na kinuha mo, na nasa iyong mga balakang, at bumangon ka, pumaroon ka sa Eufrates, at itago mo iyon doon sa isang awang ng malaking bato.” 5 Sa gayon ay yumaon ako at itinago ko iyon sa tabi ng Eufrates, gaya ng iniutos ni Jehova sa akin.

6 Ngunit nangyaring sa pagwawakas ng maraming araw ay sinabi sa akin ni Jehova: “Bumangon ka, pumaroon ka sa Eufrates at kunin mo mula roon ang sinturon na iniutos kong itago mo roon.” 7 Sa gayon ay pumaroon ako sa Eufrates at hinukay ko at kinuha ang sinturon mula sa dakong pinagtaguan ko nito, at, narito! ang sinturon ay sira na; hindi na iyon mapakikinabangan sa anumang bagay.

8 Sa gayon ay dumating sa akin ang salita ni Jehova, na nagsasabi: 9 “Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Sa gayunding paraan ay sisirain ko ang pagmamapuri ng Juda at ang malaking pagmamapuri ng Jerusalem. 10 Ang masamang bayang ito na tumatangging sumunod sa aking mga salita, na lumalakad ayon sa pagkasutil ng kanilang puso at patuloy na sumusunod sa ibang mga diyos upang maglingkod sa kanila at yumukod sa kanila, ay magiging gaya rin ng sinturong ito na hindi mapakikinabangan sa anumang bagay.’ 11 ‘Sapagkat kung paanong ang sinturon ay kumakapit sa mga balakang ng lalaki, gayon ko pinakapit sa akin ang buong sambahayan ng Israel at ang buong sambahayan ni Juda,’ ang sabi ni Jehova, ‘upang sa akin ay maging isang bayan at isang pangalan at isang kapurihan at isang bagay na maganda; ngunit hindi sila sumunod.’

12 “At sabihin mo sa kanila ang salitang ito, ‘Ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng Israel: “Ang bawat malaking banga ay isang bagay na pinupuno ng alak.” ’ At tiyak na sasabihin nila sa iyo, ‘Hindi nga ba namin alam na ang bawat malaking banga ay isang bagay na pinupuno ng alak?’ 13 At sabihin mo sa kanila, ‘Ito ang sinabi ni Jehova: “Narito, pupunuin ko ng kalasingan ang lahat ng tumatahan sa lupaing ito at ang mga hari na nakaupo para kay David sa kaniyang trono at ang mga saserdote at ang mga propeta at ang lahat ng tumatahan sa Jerusalem. 14 At ihahampas ko sila laban sa isa’t isa, kapuwa ang mga ama at ang mga anak na lalaki, nang magkakasabay,” ang sabi ni Jehova. “Hindi ako mahahabag, ni malulumbay man, at hindi ako magkakaroon ng awa na pipigil sa pagpapahamak sa kanila.” ’

15 “Makinig kayo at magtuon ng pandinig. Huwag kayong magpalalo, sapagkat si Jehova ang nagsalita. 16 Magbigay kayo ng kaluwalhatian kay Jehova na inyong Diyos, bago siya magpasapit ng kadiliman at bago mapátid ang inyong mga paa sa isa’t isa sa mga bundok sa dapit-hapon. At tiyak na hihintayin ninyo ang liwanag, at iyon ay gagawin nga niyang matinding dilim; iyon ay gagawin niyang makapal na karimlan. 17 At kung hindi ninyo iyon diringgin, sa mga kublihang dako ay tatangis ang aking kaluluwa dahil sa pagmamapuri at talagang luluha; at ang aking mata ay dadaluyan ng mga luha, sapagkat ang kawan ni Jehova ay dadalhing bihag.

18 “Sabihin mo sa hari at sa ginang, ‘Umupo kayo sa mas mababang dako, sapagkat mula sa inyong mga ulo ay tiyak na mahuhulog ang inyong korona ng kagandahan.’ 19 Ang mga lunsod sa timog ay sinarhan, anupat walang sinumang nagbubukas ng mga iyon. Ang buong Juda ay dinala sa pagkatapon. Iyon ay lubusang dinala sa pagkatapon.

20 “Itingin mo ang iyong mga mata at masdan yaong mga dumarating mula sa hilaga. Nasaan ang kawan na ibinigay sa iyo ng isa, ang iyong magandang kawan? 21 Ano ang sasabihin mo kapag ang isa ay nagbaling sa iyo ng kaniyang pansin, gayong tinuruan mo sila bilang matatalik na kaibigan sa mismong tabi mo noong pasimula? Hindi ka ba pananaigan ng mga hapdi ng panganganak, na gaya niyaong sa asawang babae na nagsisilang? 22 At kapag sasabihin mo sa iyong puso, ‘Bakit nangyari sa akin ang mga bagay na ito?’ sapagkat sa dami ng iyong kamalian ay nalilis ang iyong laylayan bilang panakip; ang iyong mga sakong ay pinakitunguhan nang marahas.

23 “Mababago ba ng Cusita ang kaniyang balat? o ng leopardo ang mga batik nito? Kayo man ay makagagawa rin ng mabuti, na mga taong naturuang gumawa ng masama. 24 Kaya pangangalatin ko silang gaya ng pinaggapasan na dumaraan sa hangin mula sa ilang. 25 Ito ang iyong kahinatnan, ang iyong sinukat na bahagi mula sa akin,” ang sabi ni Jehova, “sapagkat nilimot mo ako at ang iyong tiwala ay patuloy mong inilalagak sa kabulaanan. 26 At ang iyong laylayan ay ilililis ko rin hanggang sa iyong mukha, at ang iyong kasiraang-puri ay tiyak na makikita, 27 ang iyong mga pangangalunya at ang iyong mga paghalinghing, ang iyong mahalay na paggawi sa pagpapatutot. Sa ibabaw ng mga burol, sa parang, ay nakita ko ang iyong mga kasuklam-suklam na bagay. Sa aba mo, O Jerusalem! Hindi ka na luminis—hanggang kailan pa kaya?”

Jeremias  15 : 1 - 21

15 At sinabi ni Jehova sa akin: “Kung sina Moises at Samuel ay nakatayo sa harap ko, ang aking kaluluwa ay hindi kikiling sa bayang ito. Paaalisin sila mula sa harap ng aking mukha, upang palabasin sila. 2 At mangyayari nga na kung sasabihin nila sa iyo, ‘Saan kami lalabas?’ sabihin mo rin sa kanila, ‘Ito ang sinabi ni Jehova: “Ang sinumang ukol sa nakamamatay na salot, sa nakamamatay na salot! At ang sinumang ukol sa tabak, sa tabak! At ang sinumang ukol sa taggutom, sa taggutom! At ang sinumang ukol sa pagkabihag, sa pagkabihag!” ’

3 “ ‘At mag-aatas ako sa kanila ng apat na pamilya,’ ang sabi ni Jehova, ‘ang tabak upang pumatay, at ang mga aso upang kumaladkad, at ang mga lumilipad na nilalang sa langit at ang mga hayop sa lupa upang kumain at lumipol. 4 At ibibigay ko sila ukol sa pangangatal sa lahat ng mga kaharian sa lupa dahilan kay Manases na anak ni Hezekias, na hari ng Juda, dahil sa ginawa niya sa Jerusalem. 5 Sapagkat sino ang mahahabag sa iyo, O Jerusalem, at sino ang makikiramay sa iyo, at sino ang babaling upang magtanong tungkol sa iyong kalagayan?’

6 “ ‘Iniwan mo ako,’ ang sabi ni Jehova. ‘Lumalakad ka nang paurong. At iuunat ko ang aking kamay laban sa iyo at lilipulin kita. Nagsawa na ako sa panghihinayang. 7 At tatahipin ko sila sa pamamagitan ng tinidor sa mga pintuang-daan ng lupain. Uulilahin ko sila sa anak. Pupuksain ko ang aking bayan, yamang hindi sila nanunumbalik mula sa kanilang sariling mga lakad. 8 Sa akin ay dumami ang kanilang mga babaing balo nang higit pa kaysa sa mga butil ng buhangin sa mga dagat. Dadalhin ko sa kanila, laban sa ina, sa kabataang lalaki, ang mananamsam sa katanghaliang tapat. Bigla kong pasasapitin sa kanila ang pagkabagabag at mga kaligaligan. 9 Ang babaing nanganganak ng pito ay naglaho; ang kaniyang kaluluwa ay naghabol ng hininga. Ang kaniyang araw ay lumubog habang araw pa; iyon ay napahiya at nalito.’ ‘At sa tabak ay ibibigay ko ang nalabi sa kanila sa harap ng kanilang mga kaaway,’ ang sabi ni Jehova.”

10 Sa aba ko, o aking ina, sapagkat isinilang mo ako, isang lalaking nasasangkot sa away at isang lalaking nasasangkot sa pakikipaghidwaan sa buong lupa. Hindi ako nagpapautang, at hindi nila ako pinauutang. Silang lahat ay sumusumpa sa akin.

11 Sinabi ni Jehova: “Tiyak na paglilingkuran kita sa ikabubuti. Tiyak na mamamagitan ako para sa iyo sa panahon ng kapahamakan at sa panahon ng kabagabagan, laban sa kaaway. 12 Mapagdudurug-durog ba ng isa ang bakal, ang bakal na mula sa hilaga, at ang tanso? 13 Ang iyong mga pag-aari at ang iyong kayamanan ay ibibigay ko bilang samsam, hindi bilang kapalit ng isang halaga, kundi dahil sa lahat ng iyong mga kasalanan, sa lahat nga ng iyong mga teritoryo. 14 At patatawirin ko silang kasama ng iyong mga kaaway patungo sa isang lupain na hindi mo pa nakikilala. Sapagkat isa ngang apoy ang nagliyab sa aking galit. Nagniningas iyon laban sa inyo.”

15 Ikaw mismo ang nakaaalam. O Jehova, alalahanin mo ako at ibaling mo sa akin ang iyong pansin at ipaghiganti mo ako sa mga nang-uusig sa akin. Sa iyong kabagalang magalit ay huwag mo akong kunin. Bigyang-pansin mo ang pagpapasan ko ng kadustaan dahil sa iyo. 16 Ang iyong mga salita ay nasumpungan, at kinain ko ang mga iyon; at sa akin ang iyong salita ay naging pagbubunyi at pagsasaya ng aking puso; sapagkat ang iyong pangalan ay itinatawag sa akin, O Jehova na Diyos ng mga hukbo. 17 Hindi ako umupong kasama ng matalik na kapisanan niyaong mga nagbibiruan at ako ay nagbunyi. Dahil sa iyong kamay ay umupo lamang akong mag-isa, sapagkat pinunô mo ako ng pagtuligsa. 18 Bakit malala ang aking kirot at di-malunasan ang aking sugat? Ayaw nitong gumaling. Sa akin ay naging tulad ka nga ng isang bagay na mapanlinlang, tulad ng tubig na di-mapagkakatiwalaan.

19 Kaya ito ang sinabi ni Jehova: “Kung manunumbalik ka ay ibabalik kita. Sa harap ko ay tatayo ka. At kung ilalabas mo yaong mahalaga mula sa walang-kabuluhang mga bagay, ikaw ay magiging gaya ng sarili kong bibig. Sila ay manunumbalik sa iyo, ngunit ikaw ay hindi manunumbalik sa kanila.”

20 “At sa bayang ito ay ginawa kitang isang nakukutaang pader na tanso; at tiyak na makikipaglaban sila sa iyo, ngunit hindi sila mananaig sa iyo. Sapagkat ako ay sumasaiyo, upang iligtas ka at upang hanguin ka,” ang sabi ni Jehova. 21 “At hahanguin kita mula sa kamay ng masasama, at tutubusin kita mula sa palad ng mga mapaniil.”

Jeremias  20 : 1 - 18

20 At si Pasur na anak ni Imer, na saserdote, na siya ring nangungunang komisyonado sa bahay ni Jehova, ay nakikinig kay Jeremias habang inihuhula ang mga salitang ito. 2 Sa gayon ay sinaktan ni Pasur si Jeremias na propeta at inilagay siya sa mga pangawan na nasa Mataas na Pintuang-daan ng Benjamin, na nasa bahay ni Jehova. 3 Ngunit nangyari nang sumunod na araw, inilabas ni Pasur si Jeremias mula sa mga pangawan, at si Jeremias ngayon ay nagsabi sa kaniya:

“Ang itinawag ni Jehova sa iyong pangalan ay hindi Pasur, kundi Pagkatakot sa buong palibot. 4 Sapagkat ito ang sinabi ni Jehova, ‘Narito, gagawin kitang pagkatakot sa iyong sarili at sa lahat ng iyong mangingibig, at tiyak na mabubuwal sila sa pamamagitan ng tabak ng kanilang mga kaaway habang nakatingin ang iyong mga mata; at ang buong Juda ay ibibigay ko sa kamay ng hari ng Babilonya, at dadalhin nga niya sila sa pagkatapon sa Babilonya at pababagsakin niya sila sa pamamagitan ng tabak. 5 At ibibigay ko ang lahat ng nakaimbak na bagay ng lunsod na ito at ang lahat ng produkto nito at ang lahat ng mahahalagang bagay nito; at ang lahat ng kayamanan ng mga hari ng Juda ay ibibigay ko sa kamay ng kanilang mga kaaway. At ang mga iyon ay tiyak na darambungin nila at kukunin nila at dadalhin nila sa Babilonya. 6 At ikaw naman, O Pasur, at ang lahat ng tumatahan sa iyong bahay, yayaon kayo sa pagkabihag; at paroroon ka sa Babilonya at doon ka mamamatay at doon ka ililibing kasama ng lahat ng iyong mangingibig, sapagkat nanghula ka sa kanila nang may kabulaanan.’ ”

7 Nilinlang mo ako, O Jehova, anupat ako ay nalinlang. Ginamitan mo ako ng iyong lakas, anupat nanaig ka. Ako ay naging katatawanan sa buong araw; bawat isa ay nang-aalipusta sa akin. 8 Sapagkat sa tuwing magsasalita ako, ako ay sumisigaw. Karahasan at pananamsam ang inihihiyaw ko. Sapagkat sa akin ang salita ni Jehova ay naging sanhi ng kadustaan at ng kakutyaan sa buong araw. 9 At sinabi ko: “Hindi ko siya babanggitin, at hindi na ako magsasalita sa kaniyang pangalan.” At sa aking puso ay naging gaya iyon ng nagniningas na apoy na nakukulong sa aking mga buto; at pagod na ako sa kapipigil, at hindi ko na iyon matiis. 10 Sapagkat narinig ko ang masamang ulat ng marami. May pagkatakot sa buong palibot. “Magpahayag kayo, upang makapagpahayag kami tungkol sa kaniya.” Ang bawat taong mortal ay bumabati sa akin ng “Kapayapaan!”—binabantayan nila ang aking pag-ika-ika: “Marahil ay malilinlang siya, upang makapanaig tayo laban sa kaniya at makaganti tayo sa kaniya.” 11 Ngunit si Jehova ay sumasaakin gaya ng isang kahila-hilakbot na makapangyarihan. Kaya naman ang mismong mga umuusig sa akin ay matitisod at hindi mananaig. Tiyak na malalagay sila sa malaking kahihiyan, sapagkat hindi sila uunlad. Ang kanilang kahihiyan na namamalagi nang walang takda ay hindi malilimutan.

12 Ngunit ikaw, O Jehova ng mga hukbo, ang sumusuri sa matuwid; nakikita mo ang mga bato at ang puso. Makita ko nawa ang paghihiganti mo sa kanila, sapagkat sa iyo ko isiniwalat ang aking usapin sa batas.

13 Umawit kayo kay Jehova! Purihin ninyo si Jehova! Sapagkat iniligtas niya ang kaluluwa ng dukha mula sa kamay ng mga manggagawa ng kasamaan.

14 Sumpain ang araw ng aking kapanganakan! Huwag nawang pagpalain ang araw na iyon nang isilang ako ng aking ina! 15 Sumpain ang tao na nagdala ng mabuting balita sa aking ama, na sinasabi: “Ipinanganak sa iyo ang isang anak, isang lalaki!” Talagang pinasaya niya siya. 16 At ang mismong taong iyon ay magiging gaya ng mga lunsod na giniba ni Jehova na hindi Niya ikinalulungkot. At siya ay makaririnig ng hiyaw sa umaga at ng babalang hudyat sa oras ng katanghaliang tapat.

17 Bakit nga ba hindi niya ako pinatay mula sa bahay-bata, upang ang aking ina ang naging aking dakong libingan at ang kaniyang bahay-bata ay nagdalang-tao hanggang sa panahong walang takda? 18 Bakit pa ako lumabas mula sa bahay-bata upang makakita ng pagpapagal at pamimighati at ang aking mga araw ay magwakas lamang sa kahihiyan?

Jeremias  21 : 1 - 14

21 Ang salita na dumating kay Jeremias mula kay Jehova, nang isugo sa kaniya ni Haring Zedekias si Pasur na anak ni Malkias at si Zefanias na anak ni Maaseias, ang saserdote, na nagsasabi: 2 “Pakisuyong mag-usisa ka kay Jehova para sa amin, sapagkat si Nabucodorosor na hari ng Babilonya ay nakikipagdigma laban sa amin. Marahil ay gagawin ni Jehova sa amin ang ayon sa lahat ng kaniyang mga kamangha-manghang gawa, anupat uurong siya mula sa amin.”

3 At sinabi ni Jeremias sa kanila: “Ito ang sasabihin ninyo kay Zedekias, 4 ‘Ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng Israel: “Narito, babaligtarin ko ang mga sandatang pandigma na nasa kamay ninyo, na ipinanlalaban ninyo sa hari ng Babilonya, at sa mga Caldeo na nangungubkob laban sa inyo sa labas ng pader, at titipunin ko sila sa gitna ng lunsod na ito. 5 At ako mismo ay lalaban sa inyo na may unat na kamay at may malakas na bisig at may galit at may pagngangalit at may matinding poot. 6 At sasaktan ko ang mga tumatahan sa lunsod na ito, kapuwa ang tao at ang hayop. Sa pamamagitan ng malubhang salot ay mamamatay sila.” ’

7 “ ‘ “At pagkatapos niyan,” ang sabi ni Jehova, “ibibigay ko si Zedekias na hari ng Juda at ang kaniyang mga lingkod at ang bayan at yaong mga natitira sa lunsod na ito mula sa salot, mula sa tabak at mula sa taggutom, sa kamay ni Nabucodorosor na hari ng Babilonya, sa kamay nga ng kanilang mga kaaway at sa kamay niyaong mga naghahanap sa kanilang kaluluwa, at tiyak na sasaktan niya sila sa pamamagitan ng talim ng tabak. Hindi siya malulungkot dahil sa kanila, ni mahahabag man siya o maaawa.” ’

8 “At sa bayang ito ay sasabihin mo, ‘Ito ang sinabi ni Jehova: “Narito, inilalagay ko sa harap ninyo ang daan ng buhay at ang daan ng kamatayan. 9 Siyang mananatili sa lunsod na ito ay mamamatay sa tabak at sa taggutom at sa salot; ngunit siyang lalabas at kakampi nga sa mga Caldeo na nangungubkob laban sa inyo ay mananatiling buháy, at ang kaniyang kaluluwa ay tiyak na magiging kaniya bilang samsam.” ’

10 “ ‘ “Sapagkat itinuon ko ang aking mukha laban sa lunsod na ito sa ikapapahamak at hindi sa ikabubuti,” ang sabi ni Jehova. “Sa kamay ng hari ng Babilonya ay ibibigay ito, at tiyak na susunugin niya ito sa apoy.”

11 “ ‘At kung tungkol sa sambahayan ng hari ng Juda, dinggin ninyo ang salita ni Jehova. 12 O sambahayan ni David, ito ang sinabi ni Jehova: “Bawat umaga ay maggawad ka ng hatol ayon sa katarungan, at iligtas mo ang ninanakawan mula sa kamay ng mandaraya, upang ang aking pagngangalit ay hindi lumabas na gaya ng apoy at magningas nga at walang sinumang makapapatay nito dahil sa kasamaan ng inyong mga pakikitungo.” ’

13 “ ‘Narito, ako ay laban sa iyo, O babaing tumatahan sa mababang kapatagan, O bato sa patag na lupain,’ ang sabi ni Jehova. ‘Kung tungkol sa inyo na nagsasabi: “Sino ang bababa laban sa atin? At sino ang papasok sa ating mga tahanan?” 14 hihingi rin ako ng pagsusulit laban sa inyo ayon sa mga bunga ng inyong mga pakikitungo,’ ang sabi ni Jehova. ‘At magpapalagablab ako ng apoy sa kaniyang kagubatan, at tiyak na lalamunin nito ang lahat ng bagay sa palibot niya.’ ”

Jeremias  22 : 1 - 30

22 Ito ang sinabi ni Jehova: “Lumusong ka sa bahay ng hari ng Juda, at salitain mo roon ang salitang ito. 2 At sabihin mo, ‘Dinggin mo ang salita ni Jehova, O hari ng Juda na nakaupo sa trono ni David, ikaw kasama ang iyong mga lingkod at ang iyong bayan, yaong mga pumapasok sa mga pintuang-daang ito. 3 Ito ang sinabi ni Jehova: “Maglapat kayo ng katarungan at katuwiran, at iligtas ninyo ang ninanakawan mula sa kamay ng mandaraya; at huwag ninyong pagmalupitan ang naninirahang dayuhan, ang batang lalaking walang ama o ang babaing balo. Huwag ninyo silang gawan ng karahasan. At huwag kayong magbubo ng dugong walang-sala sa dakong ito. 4 Sapagkat kung tunay na isasagawa ninyo ang salitang ito, tiyak na papasok din sa mga pintuang-daan ng bahay na ito ang mga haring nakaupo para kay David sa kaniyang trono, nakasakay sa mga karo at sa mga kabayo, siya kasama ang kaniyang mga lingkod at ang kaniyang bayan.” ’

5 “ ‘Ngunit kung hindi ninyo susundin ang mga salitang ito, sa aking sarili ay sumusumpa ako,’ ang sabi ni Jehova, ‘na ang bahay na ito ay magiging isang wasak na dako.’

6 “Sapagkat ito ang sinabi ni Jehova may kinalaman sa bahay ng hari ng Juda, ‘Ikaw ay gaya ng Gilead sa akin, ang ulo ng Lebanon. Tiyak na gagawin nga kitang ilang; kung tungkol sa mga lunsod, isa man ay hindi tatahanan. 7 At pababanalin ko laban sa iyo yaong mga manlilipol, ang bawat isa at ang kaniyang mga sandata; at puputulin nila ang pinakapili sa iyong mga sedro at ibubuwal ang mga iyon sa apoy. 8 At maraming bansa ang daraan nga sa tabi ng lunsod na ito at magsasabi sa isa’t isa: “Sa anong dahilan ginawa ni Jehova ang ganito sa dakilang lunsod na ito?” 9 At sasabihin nila: “Sa dahilang iniwan nila ang tipan ni Jehova na kanilang Diyos at yumukod sa ibang mga diyos at naglingkod sa kanila.” ’

10 “Huwag ninyong tangisan ang patay, at huwag kayong makiramay sa kaniya. Tangisan ninyo nang labis-labis yaong umaalis, sapagkat hindi na siya babalik pa at hindi nga niya makikita ang lupain ng kaniyang mga kamag-anak. 11 Sapagkat ito ang sinabi ni Jehova may kinalaman kay Salum na anak ni Josias, na hari ng Juda na naghaharing kahalili ni Josias na kaniyang ama, na yumaon mula sa dakong ito, ‘Hindi na siya babalik pa roon. 12 Sapagkat sa dakong pinagdalhan nila sa kaniya sa pagkatapon ay mamamatay siya, at ang lupaing ito ay hindi na niya makikita pa.’

13 “Sa aba niyaong nagtatayo ng kaniyang bahay, ngunit hindi sa pamamagitan ng katuwiran, at ng kaniyang mga pang-itaas na silid, ngunit hindi sa pamamagitan ng katarungan, na ginagamit ang kaniyang kapuwa na naglilingkod nang walang bayad, at ang kaniyang kabayaran ay hindi niya ibinibigay sa kaniya; 14 yaong nagsasabi, ‘Magtatayo ako sa ganang akin ng isang maluwang na bahay at ng maaalwang pang-itaas na silid; at ang aking mga bintana ay palalaparin para rito, at ang magiging pinakaentrepanyo ay may sedro at papahiran ng matingkad na pula.’ 15 Patuloy ka bang maghahari dahil nakikipagpaligsahan ka sa paggamit ng sedro? Kung tungkol sa iyong ama, hindi ba siya kumain at uminom at naglapat ng katarungan at katuwiran? Dahil dito ay napabuti siya. 16 Ipinagtanggol niya ang pag-aangkin sa batas ng napipighati at ng dukha. Dahil dito ay napabuti nga. ‘Hindi ba iyon isang halimbawa ng pagkilala sa akin?’ ang sabi ni Jehova. 17 ‘Tunay nga na ang iyong mga mata at ang iyong puso ay naroon lamang sa iyong di-tapat na pakinabang, at nasa dugo ng walang-sala upang ibubo iyon, at nasa pandaraya at nasa pangingikil upang isagawa ang mga iyon.’

18 “Kaya ito ang sinabi ni Jehova may kinalaman kay Jehoiakim na anak ni Josias, na hari ng Juda, ‘Hindi nila siya hahagulhulan: “Ay, kapatid kong lalaki! At ay, kapatid kong babae!” Hindi nila siya hahagulhulan: “Ay, O panginoon! At ay, ang kaniyang dangal!” 19 Ililibing siyang gaya ng paglilibing sa asnong lalaki, na kinakaladkad at itinatapon, sa labas ng mga pintuang-daan ng Jerusalem.’

20 “Umahon ka sa Lebanon at sumigaw ka, at sa Basan ay ilakas mo ang iyong tinig. At sumigaw ka mula sa Abarim, sapagkat silang lahat na masidhing umiibig sa iyo ay winasak. 21 Nagsalita ako sa iyo noong malaya ka sa alalahanin. Sinabi mo, ‘Hindi ako susunod.’ Ito na ang naging paraan mo mula nang iyong kabataan, sapagkat hindi mo sinunod ang aking tinig. 22 Isang hangin ang magpapastol sa lahat ng iyong mga pastol; at kung tungkol sa mga masidhing umiibig sa iyo, yayaon sila sa pagkabihag. Sapagkat sa panahong iyon ay mapapahiya ka at tiyak na maaaba dahil sa lahat ng iyong kapahamakan. 23 O ikaw na nananahanan sa Lebanon, na namumugad sa mga sedro, tiyak na magbubuntunghininga ka nang gayon na lamang kapag dumating sa iyo ang mga hapdi ng panganganak, ang mga kirot ng pagdaramdam na gaya ng sa babaing nanganganak!”

24 “ ‘Buháy ako,’ ang sabi ni Jehova, ‘kahit si Conias man na anak ni Jehoiakim, na hari ng Juda, ang siyang maging singsing na pantatak sa aking kanang kamay, mula roon ay huhugutin kita! 25 At ikaw ay ibibigay ko sa kamay niyaong mga naghahanap sa iyong kaluluwa at sa kamay niyaong mga kinatatakutan mo at sa kamay ni Nabucodorosor na hari ng Babilonya at sa kamay ng mga Caldeo. 26 At ikaw at ang iyong ina na nagsilang sa iyo ay ihahagis ko sa ibang lupain na hindi ninyo kinapanganakan, at doon kayo mamamatay. 27 At sa lupain na nanasaing balikan ng kanilang kaluluwa, doon ay hindi sila babalik. 28 Ito bang lalaking si Conias ay isa lamang anyo na hinamak, na dinurog, o sisidlang hindi kinalulugdan? Bakit nga siya at ang kaniyang supling ay ibabagsak at itatapon sa lupain na hindi pa nila nakikilala?’

29 “O lupa, lupa, lupa, dinggin mo ang salita ni Jehova. 30 Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Itala ninyo ang lalaking ito bilang walang anak, bilang matipunong lalaki na hindi magtatagumpay sa kaniyang mga araw; sapagkat mula sa kaniyang supling ay wala ni isa man ang magtatagumpay, na uupo sa trono ni David at mamamahala pa sa Juda.’ ”

Jeremias  23 : 1 - 40

23 “Sa aba ng mga pastol na nagpapahamak at nagpapangalat sa mga tupa ng aking pastulan!” ang sabi ni Jehova.

2 Kaya ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng Israel laban sa mga pastol na nagpapastol sa aking bayan: “Kayo ang nagpapangalat sa aking mga tupa; at patuloy ninyo silang pinananabog, at hindi ninyo sila pinag-uukulan ng inyong pansin.”

“Narito, ibabaling ko sa inyo ang aking pansin dahil sa kasamaan ng inyong mga pakikitungo,” ang sabi ni Jehova.

3 “At titipunin ko ang nalabi sa aking mga tupa mula sa lahat ng mga lupain kung saan ko sila ipinanabog, at ibabalik ko sila sa kanilang pastulan, at sila ay tiyak na magiging palaanakin at darami. 4 At magbabangon ako sa kanila ng mga pastol na talagang magpapastol sa kanila; at hindi na sila matatakot, ni mangingilabot man sila, at walang sinumang mawawala,” ang sabi ni Jehova.

5 “Narito! Dumarating ang mga araw,” ang sabi ni Jehova, “at magbabangon ako para kay David ng isang sibol na matuwid. At isang hari ang tiyak na maghahari at kikilos nang may katalinuhan at maglalapat ng katarungan at katuwiran sa lupain. 6 Sa kaniyang mga araw ay maliligtas ang Juda, at ang Israel ay tatahang tiwasay. At ito ang kaniyang pangalan na itatawag sa kaniya, Si Jehova Ang Ating Katuwiran.”

7 “Kaya nga, narito! dumarating ang mga araw,” ang sabi ni Jehova, “at hindi na nila sasabihin, ‘Si Jehova ay buháy na nag-ahon sa mga anak ni Israel mula sa lupain ng Ehipto,’ 8 kundi, ‘Si Jehova ay buháy na nag-ahon at nagdala sa supling ng sambahayan ng Israel mula sa lupain ng hilaga at mula sa lahat ng mga lupain kung saan ko sila ipinanabog,’ at tiyak na mananahanan sila sa kanilang sariling lupa.”

9 Kung tungkol sa mga propeta, ang aking puso ay nawasak sa loob ko. Ang lahat ng aking mga buto ay nagsimulang manginig. Ako ay naging gaya ng lalaking lasing, at gaya ng matipunong lalaki na pinanaigan ng alak, dahil kay Jehova at dahil sa kaniyang banal na mga salita. 10 Sapagkat ang lupain ay napuno ng mga mangangalunya. Sapagkat dahil sa sumpa ay nagdalamhati ang lupain, ang mga pastulan sa ilang ay natuyo; at ang kanilang landasin ng pagkilos ay masama, at ang kanilang kalakasan ay hindi tama.

11 “Sapagkat kapuwa ang propeta at ang saserdote ay narumhan. Sa aking bahay rin ay nasumpungan ko ang kanilang kasamaan,” ang sabi ni Jehova. 12 “Kaya para sa kanila ang kanilang daan ay magiging gaya ng madudulas na dako sa karimlan, na doon sila itutulak at tiyak na mabubuwal.”

“Sapagkat magpapasapit ako sa kanila ng kapahamakan, ang taon ng pagtutuon ng pansin sa kanila,” ang sabi ni Jehova. 13 “At sa mga propeta ng Samaria ay nakakita ako ng katiwalian. Gumanap sila bilang mga propeta na inudyukan ni Baal, at patuloy nilang inililigaw ang aking bayan, ang Israel nga. 14 At sa mga propeta ng Jerusalem ay nakakita ako ng mga kakila-kilabot na bagay, pangangalunya at paglakad sa kabulaanan; at pinalalakas nila ang mga kamay ng mga manggagawa ng kasamaan upang hindi sila manumbalik, bawat isa mula sa kaniyang sariling kasamaan. Sa akin ay naging tulad silang lahat ng Sodoma, at ang mga tumatahan sa kaniya ay tulad ng Gomorra.”

15 Kaya ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo laban sa mga propeta: “Narito, pakakainin ko sila ng ahenho, at bibigyan ko sila ng tubig na may lason upang inumin. Sapagkat mula sa mga propeta ng Jerusalem ay lumabas ang apostasya sa buong lupain.”

16 Ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo: “Huwag ninyong pakinggan ang mga salita ng mga propeta na nanghuhula sa inyo. Ginagawa nila kayong walang kabuluhan. Ang pangitain ng kanilang sariling puso ang sinasalita nila—hindi mula sa bibig ni Jehova. 17 Sinasabi nila nang paulit-ulit doon sa mga walang-galang sa akin, ‘Sinalita ni Jehova: “Kapayapaan ang sasainyo.” ’ At sa bawat isa na lumalakad ayon sa pagkasutil ng kaniyang puso ay sinabi nila, ‘Walang kapahamakang darating sa inyo.’ 18 Sapagkat sino ang tumayong kasama ng matalik na kapisanan ni Jehova upang makita niya at marinig ang kaniyang salita? Sino ang nagtuon ng pansin sa kaniyang salita upang marinig niya iyon? 19 Narito! Ang buhawi ni Jehova, ang pagngangalit mismo, ay tiyak na lalabas, isa ngang unos na umiinog. Sa ibabaw ng ulo ng mga balakyot ay iinog iyon. 20 Ang galit ni Jehova ay hindi mapapawi hanggang sa matupad na niya at hanggang sa mapangyari na niyang magkatotoo ang mga kaisipan ng kaniyang puso. Sa huling bahagi ng mga araw ay pag-iisipan ninyo iyon nang may pagkaunawa.

21 “Hindi ko isinugo ang mga propeta, gayunma’y tumakbo sila. Hindi ako nagsalita sa kanila, gayunma’y nanghula sila. 22 Ngunit kung tumayo silang kasama ng aking matalik na kapisanan, naiparinig sana nila sa aking bayan ang aking mga salita, at kanila sanang naitalikod sila mula sa kanilang masamang lakad at mula sa kasamaan ng kanilang mga pakikitungo.”

23 “Ako ba ay Diyos sa malapit,” ang sabi ni Jehova, “at hindi Diyos sa malayo?”

24 “O maikukubli ba ang sinumang tao sa mga kublihang dako at hindi ko siya makikita?” ang sabi ni Jehova.

“Hindi nga ba ang langit at ang lupa ang aking pinupuno?” ang sabi ni Jehova. 25 “Narinig ko ang sinabi ng mga propeta na nanghuhula ng kabulaanan sa aking pangalan, na sinasabi, ‘Nanaginip ako! Nanaginip ako!’ 26 Hanggang kailan iyon mananatili sa puso ng mga propeta na nanghuhula ng kabulaanan at siyang mga propeta ng pandaraya ng kanilang sariling puso? 27 Iniisip nilang ipalimot sa aking bayan ang aking pangalan sa pamamagitan ng kanilang mga panaginip na patuloy nilang isinasaysay sa isa’t isa, kung paanong nalimot ng kanilang mga ama ang aking pangalan dahil kay Baal. 28 Ang propeta na may panaginip, isaysay niya ang panaginip; ngunit ang isa na kinaroroonan ng aking salita, salitain niya ang aking salita nang may katotohanan.”

“Ano ang kinalaman ng dayami sa butil?” ang sabi ni Jehova.

29 “Hindi ba ang aking salita ay tulad din ng apoy,” ang sabi ni Jehova, “at tulad ng martilyong pampanday na dumudurog sa malaking bato?”

30 “Kaya narito, ako ay laban sa mga propeta,” ang sabi ni Jehova, “yaong mga nagnanakaw ng aking mga salita, bawat isa mula sa kaniyang kapuwa.”

31 “Narito, ako ay laban sa mga propeta,” ang sabi ni Jehova, “yaong mga gumagamit ng kanilang dila upang masabi nila, ‘Isang pasabi!’ ”

32 “Narito, ako ay laban sa mga propeta ng bulaang mga panaginip,” ang sabi ni Jehova, “na nagsasaysay ng mga iyon at nagliligaw sa aking bayan dahil sa kanilang mga kabulaanan at dahil sa kanilang paghahambog.”

“Ngunit hindi ko sila isinugo o inutusan man. Kaya talagang hindi sila magiging kapaki-pakinabang sa bayang ito,” ang sabi ni Jehova.

33 “At kapag ang bayang ito o ang propeta o saserdote ay nagtanong sa iyo, na sinasabi, ‘Ano ang pasanin ni Jehova?’ sabihin mo rin sa kanila, ‘ “Kayo nga—O anong pasanin! At pababayaan ko nga kayo,” ang sabi ni Jehova.’ 34 Kung tungkol sa propeta o sa saserdote o sa bayan na nagsasabi, ‘Ang pasanin ni Jehova!’ ibabaling ko rin ang aking pansin sa taong iyon at sa kaniyang sambahayan. 35 Ito ang patuloy ninyong sinasabi, ng bawat isa sa kaniyang kapuwa at ng bawat isa sa kaniyang kapatid, ‘Ano ang isinagot ni Jehova? At ano ang sinalita ni Jehova?’ 36 Ngunit ang pasanin ni Jehova ay huwag na ninyong banggitin, sapagkat ang nagiging pasanin ng bawat isa ay ang kaniyang sariling salita, at binago ninyo ang mga salita ng Diyos na buháy, ni Jehova ng mga hukbo, na ating Diyos.

37 “Ito ang sasabihin mo sa propeta, ‘Anong sagot ang ibinigay sa iyo ni Jehova? At ano ang sinalita ni Jehova? 38 At kung “Ang pasanin ni Jehova!” ang siyang patuloy ninyong sinasabi, kung gayon ay ito ang sinabi ni Jehova: “Dahil sa pagsasabi ninyo, ‘Ang salitang ito ang mismong pasanin ni Jehova,’ gayong patuloy akong nagsusugo sa inyo, na sinasabi, ‘Huwag ninyong sasabihin: “Ang pasanin ni Jehova!” ’ 39 kaya narito ako! At pababayaan ko kayo nang lubus-lubusan, at iiwan ko kayo at ang lunsod na ibinigay ko sa inyo at sa inyong mga ninuno—mula sa harap ko. 40 At ilalagay ko sa inyo ang kadustaan hanggang sa panahong walang takda at ang kahihiyan hanggang sa panahong walang takda, na hindi malilimutan.” ’ ”

Jeremias  24 : 1 - 10

24 At may ipinakita sa akin si Jehova, at, narito! dalawang basket ng igos na nakalagay sa harap ng templo ni Jehova, pagkatapos na dalhin ni Nabucodorosor na hari ng Babilonya sa pagkatapon si Jeconias na anak ni Jehoiakim, na hari ng Juda, at ang mga prinsipe ng Juda at ang mga bihasang manggagawa at ang mga tagapagtayo ng mga balwarte, mula sa Jerusalem upang madala niya sila sa Babilonya. 2 Kung tungkol sa isang basket, ang mga igos ay napakabuti, tulad ng mga unang igos; at kung tungkol sa isa pang basket, ang mga igos ay napakasama, anupat hindi makakain ang mga iyon dahil sa kasamaan.

3 At sinabi ni Jehova sa akin: “Ano ang nakikita mo, Jeremias?” Kaya sinabi ko: “Mga igos, ang mabubuting igos ay napakabuti, at ang masasama ay napakasama, anupat hindi makakain ang mga iyon dahil sa kasamaan.”

4 Sa gayon ay dumating sa akin ang salita ni Jehova, na nagsasabi: 5 “Ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng Israel, ‘Tulad ng mabubuting igos na ito, gayon ko ituturing ang mga tapon ng Juda, na payayaunin ko mula sa dakong ito patungo sa lupain ng mga Caldeo, sa ikabubuti. 6 At itititig ko sa kanila ang aking mata sa ikabubuti, at tiyak na pababalikin ko sila sa lupaing ito. At itatayo ko sila, at hindi ko gigibain; at itatanim ko sila, at hindi ko bubunutin. 7 At bibigyan ko sila ng isang puso upang makilala ako, na ako ay si Jehova; at sila ang magiging aking bayan, at ako ang magiging kanilang Diyos, sapagkat manunumbalik sila sa akin nang kanilang buong puso.

8 “ ‘At tulad ng masasamang igos na hindi makakain dahil sa kasamaan, ito sa katunayan ang sinabi ni Jehova: “Gayon ko ibibigay si Zedekias na hari ng Juda at ang kaniyang mga prinsipe at ang nalabi sa Jerusalem na natitira sa lupaing ito at yaong mga nananahanan sa lupain ng Ehipto— 9 ibibigay ko rin sila ukol sa pangangatal, ukol sa kapahamakan, sa lahat ng mga kaharian sa lupa, ukol sa kadustaan at ukol sa isang kasabihan, ukol sa kakutyaan at ukol sa sumpa, sa lahat ng dako kung saan ko sila ipananabog. 10 At isusugo ko laban sa kanila ang tabak, ang taggutom at ang salot, hanggang sa malipol sila mula sa lupa na ibinigay ko sa kanila at sa kanilang mga ninuno.” ’ ”

Jeremias  25 : 1 - 38

25 Ang salita na dumating kay Jeremias may kinalaman sa buong bayan ng Juda nang ikaapat na taon ni Jehoiakim na anak ni Josias, na hari ng Juda, na siyang unang taon ni Nabucodorosor na hari ng Babilonya; 2 na sinalita ni Jeremias na propeta may kinalaman sa buong bayan ng Juda at may kinalaman sa lahat ng tumatahan sa Jerusalem, na sinasabi:

3 “Mula nang ikalabintatlong taon ni Josias na anak ni Amon, na hari ng Juda, at hanggang sa araw na ito, sa dalawampu’t tatlong taóng ito ay dumarating sa akin ang salita ni Jehova, at patuloy akong nagsasalita sa inyo, na bumabangon nang maaga at nagsasalita, ngunit hindi kayo nakinig. 4 At isinugo ni Jehova sa inyo ang lahat ng kaniyang mga lingkod na mga propeta, na bumabangon nang maaga at isinusugo sila, ngunit hindi kayo nakinig, ni ikiniling man ninyo ang inyong pandinig upang makinig, 5 na sinasabi nila, ‘Manumbalik kayo, pakisuyo, bawat isa mula sa kaniyang masamang lakad at mula sa kasamaan ng inyong mga pakikitungo, at patuloy kayong manahanan sa lupa na ibinigay ni Jehova sa inyo at sa inyong mga ninuno mula noong sinaunang panahon at hanggang sa mahabang panahong darating. 6 At huwag kayong sumunod sa ibang mga diyos upang maglingkod sa kanila at yumukod sa kanila, upang hindi ninyo ako mapagalit sa gawa ng inyong mga kamay, at upang hindi ako magpangyari ng kapahamakan sa inyo.’

7 “ ‘Ngunit hindi kayo nakinig sa akin,’ ang sabi ni Jehova, ‘sa layon na mapagalit ninyo ako sa gawa ng inyong mga kamay, sa ikapapahamak ninyo.’

8 “Kaya ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, ‘ “Sa dahilang hindi ninyo sinunod ang aking mga salita, 9 narito, magsusugo ako at kukunin ko ang lahat ng pamilya sa hilaga,” ang sabi ni Jehova, “na nagsusugo pa man din kay Nabucodorosor na hari ng Babilonya, na aking lingkod, at dadalhin ko sila laban sa lupaing ito at laban sa mga tumatahan dito at laban sa lahat ng mga bansang ito sa palibot; at itatalaga ko sila sa pagkapuksa at gagawin ko silang bagay na panggigilalasan at bagay na sisipulan at mga dakong wasak hanggang sa panahong walang takda. 10 At papawiin ko mula sa kanila ang ingay ng pagbubunyi at ang ingay ng pagsasaya, ang tinig ng kasintahang lalaki at ang tinig ng kasintahang babae, ang ingay ng gilingang pangkamay at ang liwanag ng lampara. 11 At ang buong lupaing ito ay magiging isang wasak na dako, isang bagay na panggigilalasan, at ang mga bansang ito ay kailangang maglingkod sa hari ng Babilonya nang pitumpung taon.” ’

12 “ ‘At mangyayari nga na kapag naganap na ang pitumpung taon ay hihingi ako ng sulit laban sa hari ng Babilonya at laban sa bansang iyon,’ ang sabi ni Jehova, ‘dahil sa kanilang kamalian, laban nga sa lupain ng mga Caldeo, at iyon ay gagawin kong mga tiwangwang na kaguhuan hanggang sa panahong walang takda. 13 At pasasapitin ko sa lupaing iyon ang lahat ng aking mga salita na sinalita ko laban doon, ang lahat nga ng nakasulat sa aklat na ito na inihula ni Jeremias laban sa lahat ng mga bansa. 14 Sapagkat maging sila man, ang maraming bansa at mga dakilang hari, ay gumamit sa kanila bilang mga lingkod; at gagantihan ko sila ayon sa kanilang gawain at ayon sa gawa ng kanilang mga kamay.’ ”

15 Sapagkat ito ang sinabi sa akin ni Jehova na Diyos ng Israel: “Kunin mo ang kopang ito ng alak ng pagngangalit mula sa aking kamay, at ipainom mo ito sa lahat ng mga bansa na pagsusuguan ko sa iyo. 16 At sila ay iinom at magpapasuray-suray at kikilos na gaya ng mga taong baliw dahil sa tabak na isusugo ko sa kanila.”

17 At kinuha ko ang kopa mula sa kamay ni Jehova at pinainom ko ang lahat ng mga bansa na pinagsuguan sa akin ni Jehova: 18 samakatuwid nga, ang Jerusalem at ang mga lunsod ng Juda at ang kaniyang mga hari, ang kaniyang mga prinsipe, upang gawin silang isang wasak na dako, isang bagay na panggigilalasan, isang bagay na sisipulan at isang sumpa, gaya ng sa araw na ito; 19 si Paraon na hari ng Ehipto at ang kaniyang mga lingkod at ang kaniyang mga prinsipe at ang kaniyang buong bayan; 20 at ang buong haluang pangkat, at ang lahat ng hari sa lupain ng Uz, at ang lahat ng hari sa lupain ng mga Filisteo at ang Askelon at ang Gaza at ang Ekron at ang nalabi ng Asdod; 21 ang Edom at ang Moab at ang mga anak ni Ammon; 22 at ang lahat ng hari ng Tiro at ang lahat ng hari ng Sidon at ang mga hari sa pulo na nasa pook ng dagat; 23 at ang Dedan at ang Tema at ang Buz at silang lahat na ginupitan ng buhok sa dakong pilipisan; 24 at ang lahat ng hari ng mga Arabe at ang lahat ng hari sa haluang pangkat na tumatahan sa ilang; 25 at ang lahat ng hari ng Zimri at ang lahat ng hari ng Elam at ang lahat ng hari ng mga Medo; 26 at ang lahat ng hari ng hilaga na nasa malapit at malayo, sunud-sunod, at ang lahat ng iba pang kaharian sa lupa na nasa ibabaw ng lupa; at ang hari ng Sesac ay iinom pagkatapos nila.

27 “At sabihin mo sa kanila, ‘Ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, na Diyos ng Israel: “Uminom kayo at magpakalasing at dumuwal at mabuwal anupat hindi kayo makabangon dahil sa tabak na isusugo ko sa inyo.” ’ 28 At mangyayari nga na kung tatanggi silang kunin ang kopa mula sa iyong kamay upang uminom, sabihin mo rin sa kanila, ‘Ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo: “Iinom kayo nang walang pagsala. 29 Sapagkat, narito! pasisimulan ko sa lunsod na tinatawag sa aking pangalan ang pagpapasapit ng kapahamakan, at kayo kaya ay makaliligtas sa kaparusahan?” ’

“ ‘Hindi kayo makaliligtas sa kaparusahan, sapagkat isang tabak ang tatawagin ko laban sa lahat ng tumatahan sa lupa,’ ang sabi ni Jehova ng mga hukbo.

30 “At ikaw naman, ihuhula mo sa kanila ang lahat ng mga salitang ito, at sabihin mo sa kanila, ‘Mula sa kaitaasan ay uungal si Jehova, at mula sa kaniyang banal na tahanan ay ilalakas niya ang kaniyang tinig. Walang pagsalang uungal siya sa kaniyang tinatahanang dako. Isang sigaw na gaya niyaong sa mga yumayapak sa pisaan ng ubas ang ihihiyaw niya laban sa lahat ng tumatahan sa lupa.’

31 “ ‘Isang ingay ang tiyak na makararating hanggang sa pinakamalayong bahagi ng lupa, sapagkat may usapin si Jehova sa mga bansa. Siya mismo ay papasok sa paghatol sa lahat ng laman. Kung tungkol sa mga balakyot, ibibigay niya sila sa tabak,’ ang sabi ni Jehova.

32 “Ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, ‘Narito! Isang kapahamakan ang humahayo sa bansa at bansa, at isang malakas na unos ang pupukawin mula sa pinakamalalayong bahagi ng lupa. 33 At ang mga mapapatay ni Jehova sa araw na iyon ay tiyak na mula sa isang dulo ng lupa hanggang sa kabilang dulo ng lupa. Hindi sila hahagulhulan, ni pipisanin man sila o ililibing. Magiging gaya sila ng dumi sa ibabaw ng lupa.’

34 “Magpalahaw kayo, kayong mga pastol, at humiyaw kayo! At gumumon kayo, kayong mariringal sa kawan, sapagkat ang inyong mga araw para sa pagpatay at sa inyong pangangalat ay naganap na, at kayo ay babagsak na parang kanais-nais na sisidlan! 35 At ang dakong matatakbuhan ay naglaho mula sa mga pastol, at ang paraan ng pagtakas mula sa mariringal sa kawan. 36 Makinig kayo! Ang hiyaw ng mga pastol, at ang pagpapalahaw ng mariringal sa kawan, sapagkat sinasamsaman ni Jehova ang kanilang pastulan. 37 At ang mapayapang mga tinatahanang dako ay naging walang-buhay dahil sa nag-aapoy na galit ni Jehova. 38 Iniwan niya ang kaniyang kublihan na gaya ng may-kilíng na batang leon, sapagkat ang kanilang lupain ay naging bagay na panggigilalasan dahil sa mapagmalupit na tabak at dahil sa kaniyang nag-aapoy na galit.”

Jeremias  30 : 1 - 24

30 Ang salita na dumating kay Jeremias mula kay Jehova, na nagsasabi: 2 “Ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng Israel, ‘Isulat mo sa ganang iyo sa isang aklat ang lahat ng mga salita na sasalitain ko sa iyo. 3 Sapagkat, “narito! dumarating ang mga araw,” ang sabi ni Jehova, “at titipunin ko ang mga nabihag sa aking bayan, sa Israel at Juda,” ang sabi ni Jehova, “at ibabalik ko sila sa lupain na ibinigay ko sa kanilang mga ninuno, at tiyak na muli nilang aariin iyon.” ’ ”

4 At ito ang mga salita na sinalita ni Jehova sa Israel at sa Juda. 5 Sapagkat ito ang sinabi ni Jehova: “Ang ingay ng panginginig ay narinig namin, ang panghihilakbot, at walang kapayapaan. 6 Magtanong kayo, pakisuyo, at tingnan kung ang lalaki ay nagsisilang. Bakit ko nakita ang bawat matipunong lalaki na ang kaniyang mga kamay ay nasa kaniyang mga balakang na tila babaing nanganganak, at ang lahat ng mga mukha ay naging maputla? 7 Ay! Sapagkat ang araw na iyon ay dakila, anupat walang ibang tulad niyaon, at iyon ang panahon ng kabagabagan para sa Jacob. Ngunit maliligtas nga siya mula roon.”

8 “At mangyayari sa araw na iyon,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo, “na babaliin ko ang pamatok ng isa mula sa iyong leeg, at ang iyong mga panali ay papatirin ko, at hindi na siya gagamitin ng mga taga-ibang bayan bilang lingkod. 9 At tiyak na maglilingkod sila kay Jehova na kanilang Diyos at kay David na kanilang hari, na ibabangon ko para sa kanila.”

10 “At ikaw naman, huwag kang matakot, O Jacob na aking lingkod,” ang sabi ni Jehova, “at huwag kang mangilabot, O Israel. Sapagkat narito, ililigtas kita mula sa malayo at ang iyong supling mula sa lupain ng kanilang pagkabihag. At ang Jacob ay tiyak na babalik at mapapanatag at magiging tiwasay, at walang sinumang magpapanginig.”

11 “Sapagkat ako ay sumasaiyo,” ang sabi ni Jehova, “upang iligtas ka; ngunit magsasagawa ako ng paglipol sa gitna ng lahat ng mga bansa na pinangalatan ko sa iyo. Gayunman, sa iyo ay hindi ako magsasagawa ng paglipol. At kailangang ituwid kita sa wastong antas, sapagkat talagang hindi kita hahayaang di-naparurusahan.”

12 Sapagkat ito ang sinabi ni Jehova: “Walang lunas ang iyong pagkasira. Ang iyong sugat ay malala. 13 Walang sinumang nagtatanggol ng iyong usapin, para sa iyong sugat. Walang pagpapagaling, walang pagsasaayos, para sa iyo. 14 Silang lahat na masidhing umiibig sa iyo ang siyang lumimot sa iyo. Hindi ikaw ang hinahanap nila. Sapagkat sinaktan kita ng hampas ng kaaway, ng pagpaparusa ng isa na malupit, dahil sa dami ng iyong kamalian; ang iyong mga kasalanan ay dumami. 15 Bakit ka humihiyaw dahil sa iyong pagkasira? Ang iyong kirot ay di-malunasan dahil sa dami ng iyong kamalian; ang iyong mga kasalanan ay dumami. Ginawa ko sa iyo ang mga bagay na ito. 16 Kaya silang lahat na lumalamon sa iyo ay lalamunin din naman; at kung tungkol sa lahat ng iyong mga kalaban, paroroon silang lahat sa pagkabihag. At ang mga nananamsam sa iyo ay mauukol nga sa pananamsam, at silang lahat na nandarambong sa iyo ay ibibigay ko sa pandarambong.”

17 “Sapagkat magpapasapit ako ng paggaling para sa iyo, at pagagalingin kita sa iyong mga sugat,” ang sabi ni Jehova. “Sapagkat babaing itinaboy ang itinawag nila sa iyo: ‘Iyan ang Sion, na hindi hinahanap ninuman.’ ”

18 Ito ang sinabi ni Jehova: “Narito, titipunin ko ang mga nabihag mula sa mga tolda ng Jacob, at ang kaniyang mga tabernakulo ay kahahabagan ko. At ang lunsod ay muli ngang itatayo sa ibabaw ng kaniyang bunton; at sa ibabaw ng marapat na kalalagyan nito ay malalagay ang tirahang tore. 19 At mula sa kanila ay manggagaling ang pasasalamat, at ang ingay ng mga tumatawa. At pararamihin ko sila, at hindi sila mangangaunti; at pakakapalin ko ang kanilang bilang, at hindi sila magiging walang-halaga. 20 At ang kaniyang mga anak ay magiging gaya noong mga panahong nagdaan, at sa harap ko ay matibay na matatatag ang kaniyang kapulungan. At ibabaling ko ang aking pansin sa lahat ng kaniyang mga maniniil. 21 At ang kaniyang isa na maringal ay tiyak na manggagaling sa kaniya, at mula sa gitna niya ay lalabas ang kaniyang tagapamahala; at palalapitin ko siya, at lalapit siya sa akin.”

“Sapagkat sino nga ang isang ito na nagbigay ng kaniyang puso bilang panagot upang lumapit sa akin?” ang sabi ni Jehova. 22 “At kayo ay tiyak na magiging aking bayan, at ako ang magiging inyong Diyos.”

23 Narito! Ang isang buhawi ni Jehova, ang pagngangalit mismo, ay lumabas, isang unos na bumubugso. Sa ibabaw ng ulo ng mga balakyot ay iinog iyon. 24 Ang nag-aapoy na galit ni Jehova ay hindi mapapawi hanggang sa mailapat na niya at hanggang sa maisagawa na niya ang mga kaisipan ng kaniyang puso. Sa huling bahagi ng mga araw ay pag-iisipan ninyo iyon.

Jeremias  32 : 1 - 44

32 Ang salita na dumating kay Jeremias mula kay Jehova nang ikasampung taon ni Zedekias na hari ng Juda, na siyang ikalabingwalong taon ni Nabucodorosor. 2 At nang panahong iyon ay kinukubkob ng mga hukbong militar ng hari ng Babilonya ang Jerusalem; at kung tungkol kay Jeremias na propeta, siya ay nakakulong sa Looban ng Bantay na nasa bahay ng hari ng Juda; 3 sapagkat ikinulong siya ni Zedekias na hari ng Juda, na sinasabi:

“Bakit ka nanghuhula, na sinasabi, ‘Ito ang sinabi ni Jehova: “Narito, ibibigay ko ang lunsod na ito sa kamay ng hari ng Babilonya, at tiyak na bibihagin niya ito; 4 at si Zedekias, na hari ng Juda, ay hindi makatatakas mula sa kamay ng mga Caldeo, sapagkat walang pagsalang ibibigay siya sa kamay ng hari ng Babilonya, at ang kaniyang bibig ay makikipag-usap nga sa bibig ng isang iyon, at makikita ng kaniyang mga mata maging ang mga mata ng isang iyon” ’; 5 ‘at dadalhin niya sa Babilonya si Zedekias, at doon siya mananatili hanggang sa ibaling ko sa kaniya ang aking pansin,’ ang sabi ni Jehova; ‘bagaman patuloy kayong makipagdigma laban sa mga Caldeo, hindi kayo magtatagumpay’?”

6 At sinabi ni Jeremias: “Ang salita ni Jehova ay dumating sa akin, na nagsasabi, 7 ‘Narito, si Hanamel na anak ni Salum na iyong tiyo sa ama ay paroroon sa iyo, na nagsasabi: “Bilhin mo sa ganang iyo ang bukid ko na nasa Anatot, sapagkat ang karapatang tumubos ay nauukol sa iyo upang bilhin iyon.” ’ ”

8 Sa kalaunan ay pumaroon sa akin si Hanamel na anak ng aking tiyo sa ama, ayon sa salita ni Jehova, sa Looban ng Bantay, at nagsabi sa akin: “Bilhin mo, pakisuyo, ang bukid ko na nasa Anatot, na nasa lupain ng Benjamin, sapagkat ang karapatang magmana ay iyo, at ang karapatang tumubos ay iyo. Bilhin mo iyon sa ganang iyo.” Dito ay nalaman ko na iyon ay salita ni Jehova.

9 Kaya binili ko kay Hanamel na anak ng aking tiyo sa ama ang bukid na nasa Anatot. At pinasimulan kong timbangin sa kaniya ang salapi, pitong siklo at sampung pirasong pilak. 10 Pagkatapos ay sumulat ako ng isang kasulatan at inilakip ko ang tatak at kumuha ako ng mga saksi habang tinitimbang ko sa timbangan ang salapi. 11 Pagkatapos nito ay kinuha ko ang kasulatan ng pagkakabili, yaong tinatakan ayon sa utos at sa mga tuntunin, at yaong iniwang bukás; 12 at ibinigay ko ang kasulatan ng pagkakabili kay Baruc na anak ni Nerias na anak ni Maseias sa paningin ni Hanamel na anak ng aking tiyo sa ama at sa paningin ng mga saksi, yaong mga sumusulat sa kasulatan ng pagkakabili, sa paningin ng lahat ng mga Judio na nakaupo sa Looban ng Bantay.

13 Inutusan ko ngayon si Baruc sa kanilang paningin, na sinasabi: 14 “Ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, na Diyos ng Israel, ‘Pagkakuha sa mga kasulatang ito, ang kasulatang ito ng pagkakabili, ang isa nga na tinatakan, at ang isa pang kasulatan na iniwang bukás, ilagay mo rin ang mga iyon sa isang sisidlang luwad, upang ang mga iyon ay magtagal nang maraming araw.’ 15 Sapagkat ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, na Diyos ng Israel, ‘Ang mga bahay at mga bukid at mga ubasan ay mabibili pa sa lupaing ito.’ ”

16 At ako ay nagsimulang manalangin kay Jehova matapos kong maibigay ang kasulatan ng pagkakabili kay Baruc na anak ni Nerias, na sinasabi: 17 “Ay, O Soberanong Panginoong Jehova! Narito, ikaw ang gumawa ng langit at ng lupa sa pamamagitan ng iyong dakilang kapangyarihan at sa pamamagitan ng iyong unat na bisig. Ang lahat ng bagay na ito ay hindi lubhang kamangha-mangha para sa iyo, 18 ang Isa na nagpapakita ng maibiging-kabaitan sa libu-libo, at iginaganti ang kamalian ng mga ama sa dibdib ng kanilang mga anak na kasunod nila, ang tunay na Diyos, ang Isa na dakila, ang Isa na makapangyarihan, Jehova ng mga hukbo ang kaniyang pangalan, 19 dakila sa layunin at sagana sa mga gawa, ikaw na ang mga mata ay nakadilat sa lahat ng lakad ng mga anak ng mga tao, upang ibigay sa bawat isa ang ayon sa kaniyang mga lakad at ayon sa bunga ng kaniyang mga pakikitungo; 20 ikaw na naglagay ng mga tanda at mga himala sa lupain ng Ehipto hanggang sa araw na ito at sa Israel at sa gitna ng mga tao, upang makagawa ka ng pangalan para sa iyong sarili, gaya ng sa araw na ito. 21 At inilabas mo ang iyong bayang Israel mula sa lupain ng Ehipto, sa pamamagitan ng mga tanda at ng mga himala at ng malakas na kamay at ng unat na bisig at ng matinding kakilabutan.

22 “Sa kalaunan ay ibinigay mo sa kanila ang lupaing ito na isinumpa mo sa kanilang mga ninuno na ibibigay sa kanila, isang lupaing inaagusan ng gatas at pulot-pukyutan. 23 At pumasok sila at inari iyon, ngunit hindi nila sinunod ang iyong tinig, at ang iyong kautusan ay hindi nila nilakaran. Ang lahat ng bagay na iniutos mong gawin nila ay hindi nila ginawa, kaya pinasapit mo sa kanila ang lahat ng kapahamakang ito. 24 Narito! Taglay ang mga muralyang pangubkob, may mga lalaking dumating sa lunsod upang bihagin ito, at ang mismong lunsod ay ibibigay nga sa kamay ng mga Caldeo na nakikipaglaban doon, dahil sa tabak at sa taggutom at sa salot; at ang sinabi mo ay nangyari, at narito, nakikita mo. 25 Gayunma’y sinabi mo sa akin, O Soberanong Panginoong Jehova, ‘Bilhin mo ng salapi ang bukid sa ganang iyo at kumuha ka ng mga saksi,’ bagaman ang lunsod ay ibibigay sa kamay ng mga Caldeo.”

26 Sa gayon ay dumating kay Jeremias ang salita ni Jehova, na nagsasabi: 27 “Narito ako, si Jehova, ang Diyos ng lahat ng laman. Sa akin ba ay may anumang bagay na lubhang kamangha-mangha? 28 Kaya ito ang sinabi ni Jehova, ‘Narito, ibibigay ko ang lunsod na ito sa kamay ng mga Caldeo at sa kamay ni Nabucodorosor na hari ng Babilonya, at bibihagin niya ito. 29 At ang mga Caldeo na nakikipaglaban sa lunsod na ito ay papasok at sisilaban sa apoy ang lunsod na ito at susunugin ito at ang mga bahay na sa mga bubong nito ay gumawa sila ng haing usok para kay Baal at nagbuhos ng mga handog na inumin para sa ibang mga diyos sa layuning galitin ako.’

30 “ ‘Sapagkat ang mga anak ni Israel at ang mga anak ni Juda ay naging mga manggagawa ng kasamaan sa aking paningin, mula pa sa kanilang kabataan; sapagkat ginagalit pa man din ako ng mga anak ni Israel sa gawa ng kanilang mga kamay,’ ang sabi ni Jehova. 31 ‘Sapagkat ang lunsod na ito, mula nang araw na ito ay itayo nila, hanggang sa araw na ito, ay walang iba kundi sanhi ng galit ko at sanhi ng pagngangalit ko, upang alisin ito mula sa harap ng aking mukha, 32 dahil sa lahat ng kasamaan ng mga anak ni Israel at ng mga anak ni Juda na ginawa nila upang galitin ako, sila, ang kanilang mga hari, ang kanilang mga prinsipe, ang kanilang mga saserdote at ang kanilang mga propeta, at ang mga tao ng Juda at ang mga tumatahan sa Jerusalem. 33 At patuloy nilang inihaharap sa akin ang likod at hindi ang mukha; bagaman tinuturuan sila, na bumabangon nang maaga at nagtuturo, ngunit walang sinuman sa kanila ang nakikinig upang tumanggap ng disiplina. 34 At inilagay nila ang kanilang mga kasuklam-suklam na bagay sa bahay na tinatawag sa aking sariling pangalan, upang dungisan ito. 35 Bukod diyan, itinayo nila ang matataas na dako ni Baal na nasa libis ng anak ni Hinom, upang ang kanilang mga anak na lalaki at ang kanilang mga anak na babae ay paraanin sa apoy para kay Molec, isang bagay na hindi ko iniutos sa kanila, ni pumasok man sa aking puso na gawin ang karima-rimarim na bagay na ito, sa layuning pagkasalahin ang Juda.’

36 “Kaya ngayon, ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng Israel may kinalaman sa lunsod na ito na sinasabi ninyo na ibibigay nga sa kamay ng hari ng Babilonya sa pamamagitan ng tabak at ng taggutom at ng salot, 37 ‘Narito, titipunin ko sila mula sa lahat ng mga lupain kung saan ko sila ipananabog sa aking galit at sa aking pagngangalit at sa matinding poot; at ibabalik ko sila sa dakong ito at patatahanin sila nang tiwasay. 38 At sila ay tiyak na magiging aking bayan, at ako ang magiging kanilang Diyos. 39 At bibigyan ko sila ng iisang puso at ng iisang daan upang laging matakot sa akin, sa ikabubuti nila at ng kanilang mga anak na kasunod nila. 40 At makikipagtipan ako sa kanila ng isang tipan na namamalagi nang walang takda, na hindi ako hihiwalay sa likuran nila, upang gawan ko sila ng mabuti; at ang pagkatakot sa akin ay ilalagay ko sa kanilang puso upang huwag lumihis mula sa akin. 41 At magbubunyi ako sa kanila upang gawan sila ng mabuti, at itatatag ko sila sa lupaing ito sa katapatan nang aking buong puso at nang aking buong kaluluwa.’ ”

42 “Sapagkat ito ang sinabi ni Jehova, ‘Kung paanong dinala ko sa bayang ito ang lahat ng malaking kapahamakang ito, gayon ko dadalhin sa kanila ang lahat ng kabutihan na sinasalita ko may kinalaman sa kanila. 43 At ang mga bukid ay tiyak na mabibili sa lupaing ito na tungkol dito ay sasabihin ninyo: “Iyon ay tiwangwang na kaguhuan na walang tao at alagang hayop. Ibinigay iyon sa kamay ng mga Caldeo.” ’

44 “ ‘Sa pamamagitan ng salapi ay bibili ng mga bukid ang mga tao, at magkakaroon ng pagtatala sa kasulatan at pagtatatak at pagkuha ng mga saksi sa lupain ng Benjamin at sa mga dakong nakapalibot sa Jerusalem at sa mga lunsod ng Juda at sa mga lunsod ng bulubunduking pook at sa mga lunsod ng mababang lupain at sa mga lunsod sa timog, sapagkat ibabalik ko ang kanilang mga bihag,’ ang sabi ni Jehova.”

Jeremias  36 : 1 - 32

36 At nangyari nga nang ikaapat na taon ni Jehoiakim na anak ni Josias, na hari ng Juda, ang salitang ito ay dumating kay Jeremias mula kay Jehova, na nagsasabi: 2 “Kumuha ka sa ganang iyo ng isang balumbon ng aklat, at isulat mo roon ang lahat ng mga salita na sinalita ko sa iyo laban sa Israel at laban sa Juda at laban sa lahat ng mga bansa, mula nang araw na magsalita ako sa iyo, mula nang mga araw ni Josias, hanggang sa araw na ito. 3 Marahil yaong mga nasa sambahayan ni Juda ay makikinig sa lahat ng kapahamakan na iniisip kong gawin sa kanila, upang sila ay manumbalik, bawat isa mula sa kaniyang masamang lakad, at sa gayon ay mapatawad ko nga ang kanilang kamalian at ang kanilang kasalanan.”

4 At tinawag ni Jeremias si Baruc na anak ni Nerias upang isulat ni Baruc mula sa bibig ni Jeremias ang lahat ng mga salita ni Jehova na sinalita Niya sa kaniya, sa balumbon ng aklat. 5 Sa gayon ay inutusan ni Jeremias si Baruc, na sinasabi: “Ako ay nakakulong. Hindi ako makapapasok sa bahay ni Jehova. 6 At ikaw ang pumasok at basahin mo nang malakas mula sa balumbon na isinulat mo mula sa aking bibig ang mga salita ni Jehova sa pandinig ng bayan na nasa bahay ni Jehova sa araw ng pag-aayuno; at sa pandinig din ng buong Juda na dumarating mula sa kanilang mga lunsod ay basahin mo nang malakas ang mga iyon. 7 Marahil ay makararating sa harap ni Jehova ang kanilang paghiling ng lingap at manunumbalik sila, bawat isa mula sa kaniyang masamang lakad, sapagkat malaki ang galit at ang pagngangalit na sinalita ni Jehova laban sa bayang ito.”

8 At ginawa ni Baruc na anak ni Nerias ang ayon sa lahat ng iniutos sa kaniya ni Jeremias na propeta, na basahin nang malakas mula sa aklat ang mga salita ni Jehova sa bahay ni Jehova.

9 At nangyari nga nang ikalimang taon ni Jehoiakim na anak ni Josias, na hari ng Juda, nang ikasiyam na buwan, ang buong bayan na nasa Jerusalem at ang buong bayan na dumarating sa Jerusalem mula sa mga lunsod ng Juda ay naghayag ng pag-aayuno sa harap ni Jehova. 10 At pinasimulan ni Baruc na basahin nang malakas mula sa aklat ang mga salita ni Jeremias sa bahay ni Jehova, sa silid-kainan ni Gemarias na anak ni Sapan na tagakopya, sa mataas na looban, sa may pasukan ng bagong pintuang-daan ng bahay ni Jehova, sa pandinig ng buong bayan.

11 At narinig ni Micaias na anak ni Gemarias na anak ni Sapan ang lahat ng mga salita ni Jehova mula sa aklat. 12 Sa gayon ay bumaba siya sa bahay ng hari, sa silid-kainan ng kalihim, at, narito! doon nakaupo ang lahat ng mga prinsipe, si Elisama na kalihim at si Delaias na anak ni Semaias at si Elnatan na anak ni Acbor at si Gemarias na anak ni Sapan at si Zedekias na anak ni Hananias at ang lahat ng iba pang prinsipe. 13 At sinabi ni Micaias sa kanila ang lahat ng mga salita na narinig niya nang bumasa si Baruc nang malakas mula sa aklat sa pandinig ng bayan.

14 Sa gayon ay isinugo kay Baruc ng lahat ng mga prinsipe si Jehudi na anak ni Netanias na anak ni Selemias na anak ni Cusi, na sinasabi: “Ang balumbon na mula roon ay bumasa ka nang malakas sa pandinig ng bayan—tanganan mo iyon sa iyong kamay at pumarito ka.” At tinanganan ni Baruc na anak ni Nerias sa kaniyang kamay ang balumbon at pumaroon sa kanila. 15 Sa gayon ay sinabi nila sa kaniya: “Umupo ka, pakisuyo, at basahin mo iyan nang malakas sa aming pandinig.” Kaya si Baruc ay bumasa nang malakas sa kanilang pandinig.

16 At nangyari nga, nang marinig nila ang lahat ng mga salita, sila ay nagtinginan sa isa’t isa nang may panghihilakbot; at sinabi nila kay Baruc: “Walang pagsalang sasabihin namin sa hari ang lahat ng mga salitang ito.” 17 At si Baruc ay tinanong nila, na sinasabi: “Sabihin mo sa amin, pakisuyo, Paano mo naisulat ang lahat ng mga salitang ito mula sa kaniyang bibig?” 18 Sa gayon ay sinabi ni Baruc sa kanila: “Mula sa kaniyang bibig ay patuloy niyang ipinahahayag sa akin ang lahat ng mga salitang ito, at ako ay sumusulat sa aklat sa pamamagitan ng tinta.” 19 Nang maglaon ay sinabi ng mga prinsipe kay Baruc: “Yumaon ka, magkubli ka, ikaw at si Jeremias, upang walang sinumang makaalam ng inyong kinaroroonan.”

20 Pagkatapos ay pumaroon sila sa hari, sa looban, at ang balumbon ay ipinagkatiwala nila sa silid-kainan ni Elisama na kalihim; at pinasimulan nilang sabihin ang lahat ng mga salita sa pandinig ng hari.

21 Sa gayon ay isinugo ng hari si Jehudi upang kunin ang balumbon. Kaya kinuha niya iyon mula sa silid-kainan ni Elisama na kalihim. At pinasimulan ni Jehudi na basahin iyon nang malakas sa pandinig ng hari at sa pandinig ng lahat ng mga prinsipe na nakatayo sa tabi ng hari. 22 At ang hari ay nakaupo sa bahay na pantaglamig, nang ikasiyam na buwan, at may braserong nagniningas sa harap niya. 23 At nangyari nga, nang makabasa si Jehudi ng tatlo o apat na tudling ng pahina, pinilas niya iyon ng kutsilyo ng kalihim, at inihagis din iyon sa apoy na nasa brasero hanggang sa ang buong balumbon ay matupok sa apoy na nasa brasero. 24 At hindi sila nakadama ng panghihilakbot; ni hinapak man ng hari at ng lahat ng kaniyang mga lingkod, na nakikinig sa lahat ng mga salitang ito, ang kanilang mga kasuutan. 25 At maging sina Elnatan at Delaias at Gemarias ay nakiusap sa hari na huwag sunugin ang balumbon, ngunit hindi siya nakinig sa kanila. 26 Bukod diyan, inutusan ng hari si Jerameel na anak ng hari at si Seraias na anak ni Azriel at si Selemias na anak ni Abdeel na kunin si Baruc na kalihim at si Jeremias na propeta. Ngunit iningatan silang nakakubli ni Jehova.

27 At ang salita ni Jehova ay dumating pa kay Jeremias matapos na sunugin ng hari ang balumbon na kinaroroonan ng mga salita na isinulat ni Baruc mula sa bibig ni Jeremias, na nagsasabi: 28 “Kumuha kang muli sa ganang iyo ng isang balumbon, isa pa, at isulat mo roon ang lahat ng mga unang salita na nasa unang balumbon, na sinunog ni Jehoiakim na hari ng Juda. 29 At laban kay Jehoiakim na hari ng Juda ay dapat mong sabihin, ‘Ito ang sinabi ni Jehova: “Sinunog mo ang balumbong ito, na sinasabi, ‘Bakit mo isinulat doon, na sinasabi: “Ang hari ng Babilonya ay darating nang walang pagsala at wawasakin nga ang lupaing ito at paglalahuin ang tao at hayop mula rito”?’ 30 Kaya ito ang sinabi ni Jehova laban kay Jehoiakim na hari ng Juda, ‘Hindi siya magkakaroon ng sinumang uupo sa trono ni David, at ang kaniyang bangkay ay itatapon sa init ng araw at sa matinding lamig ng gabi. 31 At ihihingi ko ng sulit laban sa kaniya at laban sa kaniyang supling at laban sa kaniyang mga lingkod ang kanilang kamalian, at pasasapitin ko sa kanila at sa mga tumatahan sa Jerusalem at sa mga tao ng Juda ang lahat ng kapahamakan na sinalita ko laban sa kanila, at hindi sila nakinig.’ ” ’ ”

32 At si Jeremias ay kumuha ng isa pang balumbon at ibinigay iyon kay Baruc na anak ni Nerias, na kalihim, at isinulat niya roon mula sa bibig ni Jeremias ang lahat ng mga salita ng aklat na sinunog sa apoy ni Jehoiakim na hari ng Juda; at dinagdagan ang mga iyon ng mas marami pang katulad na mga salita.

Jeremias  37 : 1 - 21

37 At si Haring Zedekias na anak ni Josias ay nagsimulang maghari bilang kahalili ni Conias na anak ni Jehoiakim, na ginawang hari ni Nabucodorosor na hari ng Babilonya sa lupain ng Juda. 2 At siya at ang kaniyang mga lingkod at ang bayan ng lupain ay hindi nakinig sa mga salita ni Jehova na sinalita niya sa pamamagitan ni Jeremias na propeta.

3 At isinugo ni Haring Zedekias si Jehucal na anak ni Selemias at si Zefanias na anak ni Maaseias na saserdote kay Jeremias na propeta, na sinasabi: “Pakisuyo, manalangin ka para sa amin kay Jehova na ating Diyos.” 4 At si Jeremias ay pumapasok at lumalabas sa gitna ng bayan, sapagkat hindi nila siya inilagay sa bahay-kulungan. 5 At isang hukbong militar ni Paraon ang lumabas mula sa Ehipto; at narinig ng mga Caldeo na kumukubkob sa Jerusalem ang ulat tungkol sa kanila. Kaya umurong sila mula sa Jerusalem. 6 Sa gayon ay dumating kay Jeremias na propeta ang salita ni Jehova, na nagsasabi: 7 “Ito ang sinabi ni Jehova na Diyos ng Israel, ‘Ito ang dapat ninyong sabihin sa hari ng Juda, na siyang nagsusugo sa inyo sa akin upang mag-usisa sa akin: “Narito! Ang hukbong militar ni Paraon na pumapariyan sa inyo sa layuning tumulong ay babalik nga sa kanilang lupain, sa Ehipto. 8 At ang mga Caldeo ay tiyak na babalik at makikipaglaban sa lunsod na ito at bibihagin ito at susunugin ito sa apoy.” 9 Ito ang sinabi ni Jehova: “Huwag ninyong linlangin ang inyong mga kaluluwa, na sinasabi, ‘Ang mga Caldeo ay walang pagsalang aalis mula sa atin,’ sapagkat hindi sila aalis. 10 Sapagkat kung mapabagsak man ninyo ang buong hukbong militar ng mga Caldeo na lumalaban sa inyo at may matira sa kanila na mga lalaking inulos, babangon sila sa kani-kaniyang tolda at susunugin nga sa apoy ang lunsod na ito.” ’ ”

11 At nangyari nga nang ang hukbong militar ng mga Caldeo ay makaurong mula sa Jerusalem dahil sa hukbong militar ni Paraon, 12 si Jeremias ay lumabas ng Jerusalem upang pumaroon sa lupain ng Benjamin at kunin ang kaniyang bahagi mula roon sa gitna ng bayan. 13 At nangyari nga nang siya ay nasa Pintuang-daan ng Benjamin, ang opisyal na may hawak ng pangangasiwa, na ang pangalan ay Irias na anak ni Selemias na anak ni Hananias, ay naroon. Kaagad niyang pinigilan si Jeremias na propeta, na sinasabi: “Sa mga Caldeo ka kumakampi!” 14 Ngunit sinabi ni Jeremias: “Kabulaanan! Hindi ako kumakampi sa mga Caldeo.” Ngunit hindi siya pinakinggan nito. Kaya dinakip ni Irias si Jeremias at dinala siya sa mga prinsipe. 15 At ang mga prinsipe ay nagalit kay Jeremias, at sinaktan nila siya at inilagay siya sa bahay-pangawan, sa bahay ni Jehonatan na kalihim, sapagkat ito ang ginawa nilang bahay-kulungan. 16 Nang makarating si Jeremias sa bahay ng imbakang-tubig at sa mga nakaarkong silid, si Jeremias nga ay patuloy na nanahanan doon nang maraming araw.

17 At nagsugo si Haring Zedekias at ipinakuha siya, at ang hari ay nagsimulang magtanong sa kaniya ng mga tanong sa kaniyang bahay sa isang kubling dako. At sinabi niya: “Mayroon bang salita mula kay Jehova?” Dito ay sinabi ni Jeremias: “Mayroon!” At sinabi pa niya: “Ibibigay ka sa kamay ng hari ng Babilonya!”

18 Pagkatapos ay sinabi ni Jeremias kay Haring Zedekias: “Sa anong paraan ako nagkasala laban sa iyo at laban sa iyong mga lingkod at laban sa bayang ito, anupat inilagay ninyo ako sa bahay-kulungan? 19 Nasaan nga ang inyong mga propeta na nanghula sa inyo, na sinasabi, ‘Ang hari ng Babilonya ay hindi paririto laban sa inyo at laban sa lupaing ito’? 20 At ngayon ay makinig ka, pakisuyo, O panginoon kong hari. Makarating nawa sa harap mo ang paghiling ko ng lingap, pakisuyo, at huwag mo akong pabalikin sa bahay ni Jehonatan na kalihim, upang hindi ako mamatay roon.” 21 Kaya nag-utos si Haring Zedekias, at sa gayon ay inilagay nila si Jeremias sa pag-iingat sa Looban ng Bantay; at binibigyan siya ng isang bilog na tinapay araw-araw mula sa lansangan ng mga magtitinapay, hanggang sa maubos ang lahat ng tinapay sa lunsod. At si Jeremias ay patuloy na nanahanan sa Looban ng Bantay.

Jeremias  38 : 1 - 28

38 At narinig ni Sepatias na anak ni Mattan at ni Gedalias na anak ni Pasur at ni Jucal na anak ni Selemias at ni Pasur na anak ni Malkias ang mga salita na sinasalita ni Jeremias sa buong bayan, na nagsasabi: 2 “Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Yaong patuloy na mananahanan sa lunsod na ito ang siyang mamamatay sa tabak, sa taggutom at sa salot. Ngunit yaong lalabas sa mga Caldeo ang siyang mananatiling buháy at magtatamo ng kaniyang kaluluwa bilang samsam at nang buháy.’ 3 Ito ang sinabi ni Jehova, ‘Walang pagsalang ang lunsod na ito ay ibibigay sa kamay ng hukbong militar ng hari ng Babilonya, at tiyak na bibihagin niya ito.’ ”

4 At ang mga prinsipe ay nagsimulang magsabi sa hari: “Ipapatay mo ang lalaking ito, pakisuyo, sapagkat sa ganiyang paraan niya pinanghihina ang mga kamay ng mga lalaking mandirigma na nalalabi sa lunsod na ito at ang mga kamay ng buong bayan, sa pagsasalita sa kanila ayon sa mga salitang ito. Sapagkat ang hinahanap ng lalaking ito ay hindi ang ikapapayapa ng bayang ito kundi ang ikapapahamak.” 5 Sa gayon ay sinabi ni Haring Zedekias: “Narito! Siya ay nasa inyong mga kamay. Sapagkat sa anumang bagay ay hindi makapananaig ang hari laban sa inyo.”

6 At kinuha nila si Jeremias at inihagis siya sa imbakang-tubig ni Malkias na anak ng hari, na nasa Looban ng Bantay. Sa gayon ay ibinaba nila si Jeremias sa pamamagitan ng mga lubid. At ang imbakang-tubig ay walang tubig, kundi lusak; at si Jeremias ay nagsimulang lumubog sa lusak.

7 At narinig ni Ebed-melec na Etiope, isang lalaking bating at nasa bahay ng hari, na inilagay nila si Jeremias sa imbakang-tubig; at ang hari ay nakaupo sa Pintuang-daan ng Benjamin. 8 Kaya si Ebed-melec ay lumabas mula sa bahay ng hari at nagsalita sa hari, na sinasabi: 9 “O panginoon kong hari, ang mga lalaking ito ay gumawa ng masama sa lahat ng ginawa nila kay Jeremias na propeta, na inihagis nila sa imbakang-tubig, anupat mamamatay siya sa kinaroroonan niya dahil sa taggutom. Sapagkat wala nang tinapay sa lunsod.”

10 Sa gayon ay inutusan ng hari si Ebed-melec na Etiope, na sinasabi: “Kunin mo sa iyong pangangasiwa ang tatlumpung lalaki mula sa dakong ito, at iahon mo si Jeremias na propeta mula sa imbakang-tubig bago siya mamatay.” 11 Kaya kinuha ni Ebed-melec sa kaniyang pangangasiwa ang mga lalaki at pumasok sa bahay ng hari sa ilalim ng ingatang-yaman at mula roon ay kumuha ng mga sira-sirang basahan at mga sira-sirang piraso ng tela at ibinaba ang mga ito kay Jeremias sa imbakang-tubig sa pamamagitan ng mga lubid. 12 Pagkatapos ay sinabi ni Ebed-melec na Etiope kay Jeremias: “Pakisuyo, ilagay mo ang mga sira-sirang basahan at ang mga piraso ng tela sa iyong mga kilikili sa ilalim ng mga lubid.” Gayon nga ang ginawa ni Jeremias. 13 Sa wakas ay hinila nila si Jeremias sa pamamagitan ng mga lubid at iniahon siya mula sa imbakang-tubig. At si Jeremias ay patuloy na nanahanan sa Looban ng Bantay.

14 At nagsugo si Haring Zedekias at ipinadala si Jeremias na propeta sa kaniya sa ikatlong pasukang-daan, na nasa bahay ni Jehova, at sinabi ng hari kay Jeremias: “May itatanong ako sa iyo. Huwag kang maglihim sa akin ng anuman.” 15 Dito ay sinabi ni Jeremias kay Zedekias: “Kung sasabihin ko sa iyo, hindi mo ba ako papatayin nang walang pagsala? At kung magpapayo ako sa iyo, hindi mo ako pakikinggan.” 16 Sa gayon ay sumumpa si Haring Zedekias kay Jeremias sa kubling dako, na sinasabi: “Buháy si Jehova, na gumawa ng kaluluwang ito para sa atin, hindi kita papatayin, at hindi kita ibibigay sa kamay ng mga lalaking ito na naghahanap sa iyong kaluluwa.”

17 At sinabi ni Jeremias kay Zedekias: “Ito ang sinabi ni Jehova, na Diyos ng mga hukbo, na Diyos ng Israel, ‘Kung lalabasin mo nga ang mga prinsipe ng hari ng Babilonya, ang iyong kaluluwa ay tiyak na mananatili ring buháy at ang lunsod na ito ay hindi susunugin sa apoy, at ikaw at ang iyong sambahayan ay tiyak na mananatiling buháy. 18 Ngunit kung hindi mo lalabasin ang mga prinsipe ng hari ng Babilonya, ang lunsod na ito ay ibibigay rin sa kamay ng mga Caldeo, at susunugin nga nila ito sa apoy, at ikaw ay hindi makatatakas mula sa kanilang kamay.’ ”

19 Sa gayon ay sinabi ni Haring Zedekias kay Jeremias: “Ako ay natatakot sa mga Judio na kumampi sa mga Caldeo, dahil baka ibigay ako ng mga iyon sa kanilang kamay at baka pahirapan nga nila ako.” 20 Ngunit sinabi ni Jeremias: “Hindi nila gagawin ang gayong pagbibigay. Sundin mo, pakisuyo, ang tinig ni Jehova sa bagay na sinasalita ko sa iyo, at mapapabuti ka, at ang iyong kaluluwa ay mananatiling buháy. 21 Ngunit kung ikaw ay tatangging lumabas, ito ang bagay na ipinakita sa akin ni Jehova: 22 At, narito! ang lahat ng mga babae na naiwan sa bahay ng hari ng Juda ay inilalabas sa mga prinsipe ng hari ng Babilonya, at sinasabi nila,

‘Ang mga lalaking may pakikipagpayapaan sa iyo ay nanghikayat sa iyo at nanaig sa iyo.

Pinalubog nila sa burak ang iyong paa; umurong sila patungo sa kabilang direksiyon.’

23 At ang lahat ng mga asawa mo at mga anak mo ay ilalabas nila sa mga Caldeo, at ikaw ay hindi makatatakas mula sa kanilang kamay, kundi sa pamamagitan ng kamay ng hari ng Babilonya ay susunggaban ka, at dahil sa iyo ay susunugin sa apoy ang lunsod na ito.”

24 At sinabi ni Zedekias kay Jeremias: “Wala nawang sinumang tao ang makaalam ng tungkol sa mga bagay na ito, upang hindi ka mamatay. 25 At sakaling marinig ng mga prinsipe na nakipag-usap ako sa iyo at pumaroon nga sila sa iyo at magsabi sa iyo, ‘Sabihin mo sa amin, pakisuyo, Ano ang sinalita mo sa hari? Huwag kang maglihim sa amin ng anuman, at hindi ka namin papatayin. At ano ang sinalita sa iyo ng hari?’ 26 sasabihin mo rin sa kanila, ‘Pinararating ko sa harap ng hari ang aking paghiling ng lingap, na huwag niya akong pabalikin sa bahay ni Jehonatan upang mamatay roon.’ ”

27 Sa kalaunan ay pumaroon kay Jeremias ang lahat ng mga prinsipe at nagsimulang magtanong sa kaniya. Sinabi naman niya sa kanila ang ayon sa lahat ng mga salitang ito na iniutos ng hari. Sa gayon ay tumahimik sila sa harap niya, sapagkat ang bagay na iyon ay hindi narinig. 28 At si Jeremias ay patuloy na nanahanan sa Looban ng Bantay hanggang sa araw na mabihag ang Jerusalem. At nangyari nga iyon nang mabihag ang Jerusalem.

Jeremias  46 : 1 - 28

46 Ito ang dumating bilang salita ni Jehova kay Jeremias na propeta may kinalaman sa mga bansa: 2 Para sa Ehipto, may kinalaman sa hukbong militar ni Paraon Neco na hari ng Ehipto, na naroon sa tabi ng ilog ng Eufrates sa Carkemis, na natalo ni Nabucodorosor na hari ng Babilonya nang ikaapat na taon ni Jehoiakim na anak ni Josias, na hari ng Juda: 3 “Maghanda kayo ng pansalag at ng malaking kalasag, at lumapit kayo sa pagbabaka. 4 Singkawan ninyo ang mga kabayo, at sumakay kayo, O kayong mga mangangabayo, at tumayo kayong suot ang helmet. Pakintabin ang mga sibat. Magsuot kayo ng mga kutamaya.

5 “ ‘Bakit ko sila nakitang lipos ng pangingilabot? Umuurong sila, at ang kanilang makapangyarihang mga lalaki ay nalupig; at tumakas nga sila, at hindi sila lumilingon. May pagkatakot sa buong palibot,’ ang sabi ni Jehova. 6 ‘Ang matulin ay huwag magtangkang tumanan, at ang makapangyarihang lalaki ay huwag magtangkang tumakas. Sa hilaga sa may pampang ng ilog ng Eufrates ay natisod sila at nabuwal.’

7 “Sino ang isang ito na dumarating na parang Ilog Nilo, parang mga ilog na may tubig na umaalimbukay? 8 Ang Ehipto ay dumarating na parang Ilog Nilo, at ang tubig ay umaalimbukay na parang mga ilog. At sinasabi nito, ‘Aahon ako. Tatakpan ko ang lupa. Kaagad kong wawasakin ang lunsod at ang mga tumatahan doon.’ 9 Umahon kayo, O kayong mga kabayo; at humagibis kayo, O kayong mga karo! At magsilabas ang makapangyarihang mga lalaki, sina Cus at Put, na humahawak ng kalasag, at ang mga Ludim, na humahawak at yumayapak sa busog.

10 “At ang araw na iyon ay nauukol sa Soberanong Panginoon, kay Jehova ng mga hukbo, ang araw ng paghihiganti upang maghiganti sa kaniyang mga kalaban. At ang tabak ay tiyak na manlalamon at magpapakabusog at magpapakasasa sa kanilang dugo, sapagkat ang Soberanong Panginoon, si Jehova ng mga hukbo, ay may hain sa lupain ng hilaga sa tabi ng ilog ng Eufrates.

11 “Umahon ka sa Gilead at kumuha ka ng balsamo, O anak na dalaga ng Ehipto. Walang kabuluhan ang pagpaparami mo ng mga pagpapagaling. Wala nang pagsasaayos para sa iyo. 12 Narinig ng mga bansa ang iyong kasiraang-puri at napuno ng iyong hiyaw ang lupain. Sapagkat natisod sila, makapangyarihang lalaki laban sa makapangyarihang lalaki. Magkasama silang nabuwal, silang dalawa.”

13 Ang salita na sinalita ni Jehova kay Jeremias na propeta may kinalaman sa pagdating ni Nabucodorosor na hari ng Babilonya upang pabagsakin ang lupain ng Ehipto: 14 “Sabihin ninyo iyon sa Ehipto, at ipahayag ninyo sa Migdol, at ipahayag ninyo sa Nop at sa Tapanhes. Sabihin ninyo, ‘Tumayo ka, at maghanda ka rin sa ganang iyo, sapagkat isang tabak ang tiyak na manlalamon sa buong palibot mo. 15 Bakit natangay ang iyong mga makapangyarihan? Hindi sila nakapanindigan, sapagkat si Jehova ang nagtaboy sa kanila. 16 Natitisod sila nang maramihan. Nabubuwal din sila. At patuloy silang nagsasabi sa isa’t isa: “Bumangon ka, at bumalik tayo sa ating bayan at sa lupain ng ating mga kamag-anak dahil sa mapagmalupit na tabak.” ’ 17 Doon ay inihayag nila, ‘Si Paraon na hari ng Ehipto ay isang ingay lamang. Pinalipas niya ang panahon ng pista.’

18 “ ‘Buháy ako,’ ang sabi ng Hari, na ang pangalan ay Jehova ng mga hukbo, ‘darating siyang gaya ng Tabor sa gitna ng mga bundok at gaya ng Carmel sa tabi ng dagat. 19 Gumawa ka sa ganang iyo ng bagahe para sa pagkatapon, O babaing nananahanan, na anak na babae ng Ehipto. Sapagkat ang Nop ay magiging isang bagay lamang na panggigilalasan at susunugin nga, anupat mawawalan ng tumatahan. 20 Ang Ehipto ay tulad ng isang napakagandang dumalagang baka. Mula sa hilaga ay isang lamok ang tiyak na darating laban sa kaniya. 21 Karagdagan pa, ang kaniyang mga upahang kawal sa gitna niya ay parang mga guyang pinataba. Ngunit sila rin ay umurong; tumakas silang sama-sama. Hindi sila nakapanindigan. Sapagkat ang mismong araw ng kanilang kasakunaan ay dumating sa kanila, ang panahon ng pagtutuon ng pansin sa kanila.’

22 “ ‘Ang kaniyang tinig ay tulad ng sa isang serpiyente na yumayaon; sapagkat ang mga lalaki ay hahayong may kalakasan, at paroroon nga sila sa kaniya na may mga palakol, gaya ng mga nangunguha ng mga piraso ng kahoy. 23 Tiyak na puputulin nila ang kaniyang kagubatan,’ ang sabi ni Jehova, ‘sapagkat hindi iyon mapasok. Sapagkat dumami sila nang higit pa kaysa sa balang, at wala silang bilang. 24 Ang anak na babae ng Ehipto ay tiyak na mapapahiya. Talagang ibibigay siya sa kamay ng bayan sa hilaga.’

25 “Si Jehova ng mga hukbo, na Diyos ng Israel, ay nagsabi, ‘Narito, ibabaling ko ang aking pansin kay Amon na mula sa No at kay Paraon at sa Ehipto at sa kaniyang mga diyos at sa kaniyang mga hari, kay Paraon nga at sa lahat ng nagtitiwala sa kaniya.’

26 “ ‘At ibibigay ko sila sa kamay niyaong mga naghahanap sa kanilang kaluluwa at sa kamay ni Nabucodorosor na hari ng Babilonya at sa kamay ng kaniyang mga lingkod; at pagkatapos ay tatahanan siyang gaya ng mga araw noong una,’ ang sabi ni Jehova.

27 “ ‘At kung tungkol sa iyo, huwag kang matakot, O Jacob na aking lingkod, at huwag kang malipos ng pangingilabot, O Israel. Sapagkat narito, ililigtas kita mula sa malayo at ang iyong supling mula sa lupain ng kanilang pagkabihag. At ang Jacob ay tiyak na babalik at hindi na maliligalig at magiging tiwasay at hindi panginginigin ninuman. 28 Kung tungkol sa iyo, huwag kang matakot, O Jacob na aking lingkod,’ ang sabi ni Jehova, ‘sapagkat ako ay sumasaiyo. Sapagkat magsasagawa ako ng paglipol sa gitna ng lahat ng mga bansa kung saan kita ipinanabog, ngunit sa iyo ay hindi ako magsasagawa ng paglipol. Gayunman ay kailangang parusahan kita sa wastong antas, at talagang hindi kita hahayaang di-naparurusahan.’ ”

Jeremias  49 : 1 - 39

49 Para sa mga anak ni Ammon ay ito ang sinabi ni Jehova: “Wala bang mga anak ang Israel, o wala ba siyang tagapagmana? Bakit nga inaari ni Malcam ang Gad, at ang kaniyang sariling bayan ay nanahanan sa mismong mga lunsod ng Israel?”

2 “ ‘Kaya nga, narito! dumarating ang mga araw,’ ang sabi ni Jehova, ‘at pangyayarihin kong marinig ang babalang hudyat ng digmaan laban sa Raba ng mga anak ni Ammon; at siya ay tiyak na magiging bunton ng tiwangwang na kaguhuan, at ang kaniyang mga sakop na bayan ay sisilaban sa apoy.’

“ ‘At aariin nga ng Israel yaong mga nagmamay-ari sa kaniya,’ ang sabi ni Jehova.

3 “ ‘Magpalahaw ka, O Hesbon, sapagkat ang Ai ay sinamsaman! Humiyaw kayo, O mga sakop na bayan ng Raba. Magbigkis kayo ng telang-sako. Humagulhol kayo, at magparoo’t parito kayo sa gitna ng mga kural na bato, sapagkat si Malcam ay yayaon nga sa pagkatapon, ang kaniyang mga saserdote at ang kaniyang mga prinsipe, magkakasamang lahat. 4 Bakit mo ipinagyayabang ang mabababang kapatagan, ang iyong inaagusang mababang kapatagan, O anak na babaing di-tapat, ikaw na nagtitiwala sa kaniyang mga kayamanan, na nagsasabi: “Sino ang paririto sa akin?” ’ ”

5 “ ‘Narito, pasasapitin ko sa iyo ang isang nakapanghihilakbot na bagay,’ ang sabi ng Soberanong Panginoon, si Jehova ng mga hukbo, ‘mula sa lahat ng nasa palibot mo. At tiyak na mananabog kayo, bawat isa sa kaniyang sariling direksiyon, at hindi titipunin ninuman yaong mga tumatakas.’ ”

6 “ ‘Ngunit pagkatapos ay titipunin ko ang mga bihag ng mga anak ni Ammon,’ ang sabi ni Jehova.”

7 Para sa Edom ay ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo: “Wala na bang anumang karunungan sa Teman? Naglaho ba ang payo mula roon sa mga may unawa? Nabulok na ba ang kanilang karunungan? 8 Tumakas kayo! Umurong kayo! Pumasok kayo sa kaloob-looban upang manahanan, O mga tumatahan sa Dedan! Sapagkat ang kasakunaan ng Esau ay pasasapitin ko sa kaniya, ang panahon ng pagbabaling ko sa kaniya ng aking pansin. 9 Kung ang mga tagapitas ng ubas ay pumaroon nga sa iyo, hindi ba sila mag-iiwan ng mahihimalay? Kung ang mga magnanakaw ay dumating sa gabi, tiyak na maninira lamang sila ng hanggang gusto nila. 10 Ngunit sa ganang akin, huhubaran ko ang Esau. Ilalantad ko ang kaniyang mga kublihang dako, at ang isa ay hindi makapagtatago. Ang kaniyang supling at ang kaniyang mga kapatid at ang kaniyang mga kapitbahay ay tiyak na sasamsaman, at siya ay mawawala na. 11 Iwan mo ang iyong mga batang lalaking walang ama. Aking iingatan silang buháy, at ang iyong mga babaing balo ay magtitiwala sa akin.”

12 Sapagkat ito ang sinabi ni Jehova: “Narito! Bagaman hindi nila kaugaliang uminom sa kopa, iinom sila nang walang pagsala. At ikaw, talaga bang hahayaan kang di-naparurusahan? Hindi ka hahayaang di-naparurusahan, sapagkat iinom ka nang walang pagsala.”

13 “Sapagkat sa pamamagitan ng aking sarili ay sumumpa ako,” ang sabi ni Jehova, “na lubusang magiging isang bagay na panggigilalasan, isang kadustaan, isang kagibaan at isang sumpa ang Bozra; at ang lahat ng kaniyang mga lunsod ay magiging mga wasak na dako hanggang sa panahong walang takda.”

14 May ulat akong narinig mula kay Jehova, at may sugo na ipinadadala sa mga bansa, na nagsasabi: “Magtipon kayo, at pumaroon laban sa kaniya, at bumangon kayo sa pagbabaka.”

15 “Sapagkat, narito! ginawa nga kitang maliit sa gitna ng mga bansa, hinahamak sa gitna ng sangkatauhan. 16 Ang pangangatog na idinulot mo ang luminlang sa iyo, ang kapangahasan ng iyong puso, O ikaw na tumatahan sa mga puwang ng malaking bato, na humahawak sa kaitaasan ng burol. Bagaman ang iyong pugad ay ginagawa mo sa kaitaasan gaya ng agila, mula roon ay ibababa kita,” ang sabi ni Jehova. 17 “At ang Edom ay magiging isang bagay na panggigilalasan. Bawat isa na daraan sa tabi niya ay tititig sa panggigilalas at sisipol dahil sa lahat ng kaniyang mga salot. 18 Gaya noong gibain ang Sodoma at ang Gomorra at ang kaniyang kalapit na mga bayan,” ang sabi ni Jehova, “walang taong mananahanan doon, at walang anak ng sangkatauhan ang maninirahan sa kaniya bilang dayuhan.

19 “Narito! May isa na aahong parang leon mula sa mapagmalaking mga palumpungan sa tabi ng Jordan patungo sa matibay na tinatahanang dako, ngunit sa isang sandali ay patatakasin ko siya mula sa kaniya. At ang isa na mapipili ay aatasan ko sa kaniya. Sapagkat sino ang tulad ko, at sino ang hahamon sa akin, at sino nga ang pastol na makatatayo sa harap ko? 20 Kaya dinggin ninyo ang pasiya ni Jehova na binalangkas niya laban sa Edom, at ang kaniyang mga kaisipan na inisip niya laban sa mga tumatahan sa Teman: Tiyak na ang maliliit sa kawan ay kakaladkarin. Tiyak na dahil sa kanila ay gagawin niyang tiwangwang ang kanilang tahanang dako. 21 Dahil sa ingay ng kanilang pagbagsak ay nagsimulang umuga ang lupa. May hiyawan! Ang ingay nito ay narinig maging sa Dagat na Pula. 22 Narito! May isa na paiilanlang na parang agila at mananaklot, at iuunat niya ang kaniyang mga pakpak sa ibabaw ng Bozra; at ang puso ng makapangyarihang mga lalaki ng Edom sa araw na iyon ay magiging gaya ng puso ng asawang babaing naghihirap sa panganganak.”

23 Para sa Damasco: “Ang Hamat at ang Arpad ay napahiya, sapagkat isang masamang ulat ang narinig nila. Sila ay nalansag. Sa dagat ay may pagkabalisa; iyon ay hindi mapanatag. 24 Ang Damasco ay nawalan ng lakas ng loob. Tumalikod siya upang tumakas, at pinanaigan siya ng matinding takot. Ang kabagabagan at ang mga hapdi ng panganganak ay sumapit sa kaniya, gaya ng sa babaing nanganganak. 25 Ano’t hindi pinabayaan ang lunsod ng kapurihan, ang bayan ng pagbubunyi?

26 “Kaya ang kaniyang mga kabataang lalaki ay mabubuwal sa kaniyang mga liwasan, at ang lahat ng mga lalaking mandirigma ay patatahimikin sa araw na iyon,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo. 27 “At magpapalagablab ako ng apoy sa pader ng Damasco, at tiyak na lalamunin nito ang mga tirahang tore ni Ben-hadad.”

28 Para sa Kedar at sa mga kaharian ng Hazor, na pinabagsak ni Nabucodorosor na hari ng Babilonya, ito ang sinabi ni Jehova: “Bumangon kayo, umahon kayo sa Kedar, at samsaman ninyo ang mga anak ng Silangan. 29 Ang kanilang mga tolda at ang kanilang mga kawan ay kukunin, ang kanilang mga telang pantolda at ang lahat ng kanilang mga kagamitan. At ang kanilang mga kamelyo ay tatangayin mula sa kanila. At tiyak na sisigaw sila sa kanila, ‘Ang pagkatakot ay nasa buong palibot.’ ”

30 “Tumakas kayo, tumanan kayo sa malayo; pumasok kayo sa kaloob-looban upang manahanan, O mga tumatahan sa Hazor,” ang sabi ni Jehova. “Sapagkat si Nabucodorosor na hari ng Babilonya ay nagbalangkas ng isang panukala laban nga sa inyo at nag-isip ng isang kaisipan laban sa inyo.”

31 “Bumangon kayo, umahon kayo laban sa bansang panatag, na tumatahang tiwasay!” ang sabi ni Jehova.

“Iyon ay walang mga pinto at walang halang. Tumatahan silang nakabukod. 32 At ang kanilang mga kamelyo ay darambungin, at ang kanilang maraming alagang hayop ay magiging samsam. At pangangalatin ko sila sa bawat hangin, yaong mga nagpapagupit ng kanilang buhok sa dakong pilipisan; at mula sa lahat ng pook na malapit doon ay dadalhin ko ang kanilang kasakunaan,” ang sabi ni Jehova. 33 “At ang Hazor ay magiging tirahan ng mga chakal, isang tiwangwang na kaguhuan hanggang sa panahong walang takda. Walang taong mananahanan doon, at sa kaniya ay walang anak ng sangkatauhan ang maninirahan bilang dayuhan.”

34 Ito ang dumating bilang salita ni Jehova kay Jeremias na propeta may kinalaman sa Elam sa pasimula ng paghahari ni Zedekias na hari ng Juda, na nagsasabi: 35 “Ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, ‘Narito, babaliin ko ang busog ng Elam, ang pasimula ng kanilang kalakasan. 36 At pasasapitin ko sa Elam ang apat na hangin mula sa apat na dulo ng langit. At pangangalatin ko sila sa lahat ng mga hanging ito, at walang bansa ang hindi mararating ng mga nanabog mula sa Elam.’ ”

37 “At dudurugin ko ang mga Elamita sa harap ng kanilang mga kaaway at sa harap ng mga humahanap sa kanilang kaluluwa; at magpapasapit ako sa kanila ng isang kapahamakan, ang aking nag-aapoy na galit,” ang sabi ni Jehova. “At pasusundan ko sila sa tabak hanggang sa malipol ko sila.”

38 “At ilalagay ko sa Elam ang aking trono, at pupuksain ko mula roon ang hari at ang mga prinsipe,” ang sabi ni Jehova.

39 “At tiyak na mangyayari nga na sa huling bahagi ng mga araw ay titipunin ko ang mga bihag ng Elam,” ang sabi ni Jehova.

Jeremias  51 : 1 - 64

51 Ito ang sinabi ni Jehova: “Narito, pupukawin ko laban sa Babilonya at laban sa mga tumatahan sa Leb-kamai ang isang kapaha-pahamak na hangin; 2 at magsusugo ako sa Babilonya ng mga mananahip na tatahip nga sa kaniya at mag-aalis ng laman ng kaniyang lupain; sapagkat sila ay magiging laban sa kaniya sa magkabi-kabila sa araw ng kapahamakan.

3 “Ang yumayapak sa kaniyang busog ay huwag yumapak. At huwag tumindig ang sinuman na suot ang kaniyang kutamaya.

“At huwag kayong mahabag sa kaniyang mga kabataang lalaki. Italaga ninyo sa pagkapuksa ang kaniyang buong hukbo. 4 At mabubuwal silang patay sa lupain ng mga Caldeo at inulos sa kaniyang mga lansangan.

5 “Sapagkat ang Israel at ang Juda ay hindi nabalo sa kanilang Diyos, kay Jehova ng mga hukbo. Sapagkat ang lupain ng mga iyon ay punô ng pagkakasala sa pangmalas ng Banal ng Israel.

6 “Tumakas kayo mula sa gitna ng Babilonya, at maglaan ang bawat isa ng pagtakas para sa kaniyang sariling kaluluwa. Huwag kayong mawalan ng buhay dahil sa kaniyang kamalian. Sapagkat ito ang panahon ng paghihiganti ni Jehova. Mayroon siyang pakikitungo na iginaganti rito. 7 Sa kamay ni Jehova ay isang ginintuang kopa ang Babilonya, siya na lumalasing sa buong lupa. Mula sa kaniyang alak ay uminom ang mga bansa. Kaya nga ang mga bansa ay patuloy na gumagawi na parang baliw. 8 Biglang bumagsak ang Babilonya, anupat siya ay nawasak. Magpalahaw kayo dahil sa kaniya. Kumuha kayo ng balsamo para sa kaniyang kirot. Marahil ay mapagagaling siya.”

9 “Pagagalingin sana natin ang Babilonya, ngunit hindi siya napagaling. Iwan ninyo siya, at yumaon ang bawat isa sa atin sa kaniyang sariling lupain. Sapagkat umabot hanggang sa langit ang kaniyang kahatulan, at iyon ay pumaitaas hanggang sa maulap na kalangitan. 10 Si Jehova ay nagpangyari ng mga gawa ng katuwiran para sa atin. Halikayo at isalaysay natin sa Sion ang gawa ni Jehova na ating Diyos.”

11 “Pakinisin ang mga palaso. Punuin ninyo ang mga bilog na kalasag. Pinukaw ni Jehova ang espiritu ng mga hari ng mga Medo, sapagkat ang kaniyang kaisipan ay laban sa Babilonya, upang gibain siya. Sapagkat iyon ang paghihiganti ni Jehova, ang paghihiganti para sa kaniyang templo. 12 Magtaas kayo ng isang hudyat laban sa mga pader ng Babilonya. Patibayin ninyo ang pagbabantay. Ilagay ninyo ang mga bantay. Ihanda ninyo ang mga mananambang. Sapagkat binuo ni Jehova ang kaisipan at tiyak na gagawin din ang sinalita niya laban sa mga tumatahan sa Babilonya.”

13 “O babaing tumatahan sa ibabaw ng maraming tubig, sagana sa mga kayamanan, ang iyong kawakasan ay dumating na, ang sukat ng iyong pagtitipon ng pakinabang. 14 Si Jehova ng mga hukbo ay sumumpa sa pamamagitan ng kaniyang sariling kaluluwa, ‘Pupunuin kita ng mga tao, na gaya ng mga balang, at tiyak na aawitin nila tungkol sa iyo ang isang sigaw.’ 15 Siya ang Maylikha ng lupa sa pamamagitan ng kaniyang kapangyarihan, ang Isa na matibay na nagtatatag ng mabungang lupain sa pamamagitan ng kaniyang karunungan, at ang Isa na sa pamamagitan ng kaniyang unawa ay nag-unat ng langit. 16 Sa pamamagitan ng kaniyang tinig ay pinangyayari niya ang pagkagulo ng tubig sa langit, at nagpapailanlang siya ng singaw mula sa dulo ng lupa. Gumawa pa man din siya ng mga paagusan para sa ulan, at inilalabas niya ang hangin mula sa kaniyang mga imbakan. 17 Ang bawat tao ay gumagawi nang lubhang di-makatuwiran anupat walang nalalaman. Ang bawat platero ay makadarama ng pagkapahiya dahil sa inukit na imahen; sapagkat ang kaniyang binubong imahen ay kabulaanan, at walang espiritu sa kanila. 18 Sila ay walang kabuluhan, isang gawang kakutyaan. Sa panahon ng pagtutuon ng pansin sa kanila ay malilipol sila.

19 “Ang Bahagi ng Jacob ay hindi gaya ng mga bagay na ito, sapagkat siya ang Tagapag-anyo ng lahat ng bagay, ang baston nga ng kaniyang mana. Jehova ng mga hukbo ang kaniyang pangalan.”

20 “Ikaw ay isang pamalo para sa akin, gaya ng mga sandatang pandigma, at sa pamamagitan mo ay pagdudurug-durugin ko nga ang mga bansa, at sa pamamagitan mo ay gigibain ko ang mga kaharian. 21 At sa pamamagitan mo ay pagdudurug-durugin ko ang kabayo at ang nakasakay sa kaniya, at sa pamamagitan mo ay pagdudurug-durugin ko ang karong pandigma at ang nakasakay roon. 22 At sa pamamagitan mo ay pagdudurug-durugin ko ang lalaki at ang babae, at sa pamamagitan mo ay pagdudurug-durugin ko ang matandang lalaki at ang batang lalaki, at sa pamamagitan mo ay pagdudurug-durugin ko ang binata at ang dalaga. 23 At sa pamamagitan mo ay pagdudurug-durugin ko ang pastol at ang kaniyang kawan, at sa pamamagitan mo ay pagdudurug-durugin ko ang magsasaka at ang kaniyang pareha ng mga hayop, at sa pamamagitan mo ay pagdudurug-durugin ko ang mga gobernador at ang mga kinatawang tagapamahala. 24 At igaganti ko sa Babilonya at sa lahat ng tumatahan sa Caldea ang lahat ng kanilang kasamaan na ginawa nila sa Sion sa inyong paningin,” ang sabi ni Jehova.

25 “Narito, ako ay laban sa iyo, O bundok na mapangwasak,” ang sabi ni Jehova, “ikaw na tagapagwasak ng buong lupa; at iuunat ko ang aking kamay laban sa iyo at pagugulungin kita mula sa malalaking bato at gagawin kitang bundok na sunóg.”

26 “At ang mga tao ay hindi kukuha sa iyo ng bato para sa panulukan o ng bato para sa mga pundasyon, sapagkat ikaw ay magiging mga tiwangwang na kaguhuan hanggang sa panahong walang takda,” ang sabi ni Jehova.

27 “Magtaas kayo ng isang hudyat sa lupain. Hipan ninyo ang tambuli sa gitna ng mga bansa. Pabanalin ninyo ang mga bansa laban sa kaniya. Tawagan ninyo laban sa kaniya ang mga kaharian ng Ararat, Mini at Askenaz. Mag-atas kayo ng tagapangalap na opisyal laban sa kaniya. Paahunin ninyo ang mga kabayo na gaya ng mga balang na mabalahibo. 28 Pabanalin ninyo ang mga bansa laban sa kaniya, ang mga hari ng Media, ang mga gobernador nito at ang lahat ng mga kinatawang tagapamahala nito at ang buong lupain na pinamumunuan ng bawat isa. 29 At hayaang ang lupa ay umuga at dumanas ng matinding kirot, sapagkat bumangon laban sa Babilonya ang mga kaisipan ni Jehova na ang lupain ng Babilonya ay gawing isang bagay na panggigilalasan, na walang tumatahan.

30 “Ang makapangyarihang mga lalaki ng Babilonya ay tumigil sa paglaban. Nanatili silang nakaupo sa matitibay na dako. Ang kanilang kalakasan ay natuyo. Sila ay naging mga babae. Ang kaniyang mga tahanan ay sinilaban. Ang kaniyang mga halang ay winasak.

31 “Ang isang mananakbo ay tumatakbo upang salubungin ang isa pang mananakbo, at ang isang tagapag-ulat upang salubungin ang isa pang tagapag-ulat, upang iulat sa hari ng Babilonya na ang kaniyang lunsod ay nabihag na sa bawat dulo, 32 at na ang mga tawiran ay naagaw na, at ang mga bangkang papiro ay sinunog nila sa apoy, at ang mga lalaking mandirigma ay naligalig.”

33 Sapagkat ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, na Diyos ng Israel: “Ang anak na babae ng Babilonya ay tulad ng isang giikan. Panahon na upang yapakan siya hanggang sa mapikpik. Kaunting panahon pa at ang panahon ng pag-aani ay darating sa kaniya.”

34 “Nilamon ako ni Nabucodorosor na hari ng Babilonya; ako ay nilito niya. Ginawa niya akong gaya ng sisidlang walang laman. Nilulon niya akong gaya ng isang malaking ahas; pinunô niya ang kaniyang tiyan ng aking mga bagay na kaiga-igaya. Pinalis niya ako. 35 ‘Ang karahasang ginawa sa akin at sa aking katawan ay sumapit nawa sa Babilonya!’ sasabihin ng babaing tumatahan sa Sion. ‘At ang aking dugo nawa ay mapataw sa mga tumatahan sa Caldea!’ sasabihin ng Jerusalem.”

36 Kaya ito ang sinabi ni Jehova: “Narito, ipakikipaglaban ko ang iyong usapin sa batas, at tiyak na maglalapat ako ng paghihiganti para sa iyo. At tutuyuin ko ang kaniyang dagat, at pangyayarihin kong matuyo ang kaniyang mga balon. 37 At ang Babilonya ay magiging mga bunton ng mga bato, na tirahan ng mga chakal, isang bagay na panggigilalasan at isang bagay na sisipulan, na walang tumatahan. 38 Magkakasama silang uungal na gaya ng mga may-kilíng na batang leon. Tiyak na uungol silang gaya ng mga anak ng mga leon.”

39 “Kapag nag-iinit sila ay ihahanda ko ang kanilang mga piging at lalasingin ko sila, upang sila ay magbunyi; at matutulog sila ng pagtulog na namamalagi nang walang takda, na mula roon ay hindi sila magigising,” ang sabi ni Jehova. 40 “Ibababa ko silang gaya ng mga tupang lalaki patungo sa patayan, gaya ng mga barakong tupa kasama ng mga kambing na lalaki.”

41 “O ano’t ang Sesac ay nabihag, at ano’t napanaigan ang Kapurihan ng buong lupa! Ano’t ang Babilonya ay naging isang bagay lamang na panggigilalasan sa gitna ng mga bansa! 42 Ang dagat ay umapaw sa Babilonya. Sa karamihan ng mga alon nito ay natakpan siya. 43 Ang kaniyang mga lunsod ay naging isang bagay na panggigilalasan, isang lupaing walang tubig at disyertong kapatagan. Bilang lupain, sa mga iyon ay walang taong mananahanan, at sa mga iyon ay walang anak ng sangkatauhan ang daraan. 44 At ibabaling ko ang aking pansin kay Bel sa Babilonya, at ang kaniyang nilulon ay palalabasin ko mula sa kaniyang bibig. At hindi na huhugos sa kaniya ang mga bansa. Gayundin, ang mismong pader ng Babilonya ay babagsak.

45 “Lumabas kayo mula sa gitna niya, O bayan ko, at bawat isa ay maglaan ng pagtakas para sa kaniyang kaluluwa mula sa nag-aapoy na galit ni Jehova. 46 O kung hindi ay manlulupaypay ang inyong puso, at matatakot kayo dahil sa ulat na maririnig sa lupain. At sa isang taon ay darating nga ang ulat, at pagkatapos nito sa isa pang taon ay darating ang ulat at ang karahasan sa lupa at ang tagapamahala laban sa tagapamahala. 47 Kaya nga, narito! dumarating ang mga araw, at ibabaling ko ang aking pansin sa mga nililok na imahen ng Babilonya; at ang kaniyang buong lupain ay mapapahiya, at ang lahat ng mga napatay sa kaniya ay mabubuwal sa gitna niya.

48 “At dahil sa Babilonya ay tiyak na hihiyaw nang may kagalakan ang langit at ang lupa at ang lahat ng naroroon sa kanila, sapagkat mula sa hilaga ay darating sa kaniya ang mga mananamsam,” ang sabi ni Jehova. 49 “Hindi lamang dahil ang Babilonya ang siyang sanhi ng pagkabuwal ng mga napatay sa Israel kundi sa Babilonya rin nabuwal ang mga napatay sa buong lupa.

50 “Kayong mga takas mula sa tabak, patuloy kayong yumaon. Huwag kayong tumigil. Mula sa malayo ay alalahanin ninyo si Jehova, at ang Jerusalem nawa ay sumainyong puso.”

51 “Nalagay kami sa kahihiyan, sapagkat nakarinig kami ng pandurusta. Ang kahihiyan ay tumakip sa aming mga mukha, sapagkat ang mga taga-ibang bayan ay dumating laban sa mga dakong banal ng bahay ni Jehova.”

52 “Kaya nga, narito! dumarating ang mga araw,” ang sabi ni Jehova, “at ibabaling ko ang aking pansin sa kaniyang mga nililok na imahen, at sa kaniyang buong lupain ay daraing ang isang inulos.”

53 “Ang Babilonya man ay umakyat sa langit at gawin man niyang di-malapitan ang kaitaasan ng kaniyang lakas, mula sa akin ay darating sa kaniya ang mga mananamsam,” ang sabi ni Jehova.

54 “Makinig kayo! May isang hiyaw mula sa Babilonya, at isang malakas na pagbagsak mula sa lupain ng mga Caldeo, 55 sapagkat sinasamsaman ni Jehova ang Babilonya, at tiyak na papawiin niya mula rito ang dakilang tinig, at ang kanilang mga alon ay dadaluyong na gaya ng maraming tubig. Ang ingay ng kanilang tinig ay tiyak na ilalakas. 56 Sapagkat darating sa kaniya, sa Babilonya, ang mananamsam, at ang kaniyang makapangyarihang mga lalaki ay tiyak na mabibihag. Ang kanilang mga busog ay dudurugin, sapagkat si Jehova ay Diyos ng mga kagantihan. Walang pagsalang gaganti siya. 57 At lalasingin ko ang kaniyang mga prinsipe at ang kaniyang marurunong, ang kaniyang mga gobernador at ang kaniyang mga kinatawang tagapamahala at ang kaniyang makapangyarihang mga lalaki, at matutulog sila ng pagtulog na namamalagi nang walang takda, na mula roon ay hindi sila magigising,” ang sabi ng Hari, na ang pangalan ay Jehova ng mga hukbo.

58 Ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo: “Ang pader ng Babilonya, bagaman malapad, ay walang pagsalang mabubuwag; at ang kaniyang mga pintuang-daan, bagaman matataas, ay sisilaban sa apoy. At ang mga bayan ay magpapagal na wala namang kabuluhan, at ang mga liping pambansa para lamang sa apoy; at magpapakapagod lamang sila.”

59 Ang salita na iniutos ni Jeremias na propeta kay Seraias na anak ni Nerias na anak ni Maseias nang yumaon itong kasama ni Zedekias na hari ng Juda sa Babilonya nang ikaapat na taon ng kaniyang paghahari; at si Seraias ang pinunong tagapangasiwa. 60 At isinulat ni Jeremias sa isang aklat ang lahat ng kapahamakan na darating sa Babilonya, ang lahat nga ng mga salitang ito na nakasulat laban sa Babilonya. 61 Bukod diyan, sinabi ni Jeremias kay Seraias: “Kapag dumating ka sa Babilonya at nakita mo siya, basahin mo rin nang malakas ang lahat ng mga salitang ito. 62 At sabihin mo, ‘O Jehova, ikaw ang nagsalita laban sa dakong ito, upang lipulin anupat hindi na magkakaroon ng tatahan dito, tao man o kahit alagang hayop, kundi siya ay magiging mga tiwangwang na kaguhuan hanggang sa panahong walang takda.’ 63 At mangyayari nga na kapag natapos mo nang basahin ang aklat na ito, itatali mo rito ang isang bato, at ihagis mo ito sa gitna ng Eufrates. 64 At sabihin mo, ‘Ganito lulubog ang Babilonya at hindi na muling lilitaw dahil sa kapahamakan na pasasapitin ko sa kaniya; at sila ay tiyak na magpapakapagod.’ ”

Hanggang dito ang mga salita ni Jeremias.

Panaghoy  3 : 1 - 66

א [Alep]

3 Ako ang matipunong lalaki na nakakita ng kapighatian dahil sa baston ng kaniyang poot.

 2 Ako ang kaniyang inakay at pinalalakad sa kadiliman at hindi sa liwanag.

 3 Tunay nga, laban sa akin ay paulit-ulit niyang iginagalaw ang kaniyang kamay sa buong araw.

ב [Bet]

 4 Pinanghina niya ang aking laman at ang aking balat. Binali niya ang aking mga buto.

 5 Siya ay nagtayo laban sa akin, upang mapalibutan niya ako ng nakalalasong halaman at ng paghihirap.

 6 Sa madidilim na dako ay pinaupo niya akong tulad ng mga taong mahabang panahon nang patay.

ג [Gimel]

 7 Hinarangan niya ako ng waring pader na bato, upang hindi ako makalabas. Pinabigat niya ang aking mga pangaw na tanso.

 8 Gayundin, kapag ako ay humihingi ng saklolo at humihiling ng tulong, hinahadlangan nga niya ang aking panalangin.

 9 Hinarangan niya ang aking mga daan ng tinabas na bato. Ang aking mga landas ay pinilipit niya.

ד [Dalet]

10 Sa akin ay gaya siya ng isang oso na nag-aabang, gaya ng isang leon sa mga kublihang dako.

11 Ang aking mga daan ay ginulo niya, at pinababayaan niya akong nakatiwangwang. Ako ay ginawa niyang kaaba-aba.

12 Niyapakan niya ang kaniyang busog, at inilalagay niya ako bilang tudlaan ng palaso.

ה [He]

13 Isinaksak niya sa aking mga bato ang mga anak ng kaniyang talanga.

14 Ako ay naging katatawanan ng buong bayang laban sa akin, ang paksa ng kanilang awit sa buong araw.

15 Pinagsawa niya ako sa mapapait na bagay. Inumay niya ako sa ahenho.

ו [Waw]

16 At sa pamamagitan ng graba ay binabali niya ang aking mga ngipin. Pinayukyok niya ako sa abo.

17 Nagtatakwil ka rin anupat walang kapayapaan ang aking kaluluwa. Nawala na sa aking alaala kung ano ang mabuti.

18 At patuloy kong sinasabi: “Ang aking kagalingan ay naglaho, at ang aking inaasahan mula kay Jehova.”

ז [Zayin]

19 Alalahanin mo ang aking kapighatian at ang aking kawalan ng tahanan, ang ahenho at ang nakalalasong halaman.

20 Walang pagsalang maaalaala ng iyong kaluluwa at yuyuko sa ibabaw ko.

21 Ito ang gugunitain ko sa aking puso. Kaya naman ako ay magpapakita ng mapaghintay na saloobin.

ח [Ket]

22 Dahil sa mga gawa ng maibiging-kabaitan ni Jehova kung kaya hindi pa tayo nalilipol, sapagkat ang kaniyang kaawaan ay tiyak na hindi magwawakas.

23 Ang mga iyon ay bago sa bawat umaga. Ang iyong katapatan ay sagana.

24 “Si Jehova ang aking bahagi,” ang sabi ng aking kaluluwa, “kaya naman ako ay magpapakita ng mapaghintay na saloobin sa kaniya.”

ט [Tet]

25 Mabuti si Jehova doon sa umaasa sa kaniya, sa kaluluwang patuloy na humahanap sa kaniya.

26 Mabuti sa isa ang maghintay, nang tahimik nga, sa pagliligtas ni Jehova.

27 Mabuti sa isang matipunong lalaki ang magpasan ng pamatok sa panahon ng kaniyang kabataan.

י [Yod]

28 Umupo siyang mag-isa at manahimik, sapagkat may ipinataw siya sa kaniya.

29 Ilagay niya ang kaniyang bibig sa mismong alabok. Marahil ay may pag-asa pa.

30 Ibigay niya ang kaniyang pisngi doon sa nananakit sa kaniya. Mapuspos siya ng kadustaan.

כ [Kap]

31 Sapagkat hindi hanggang sa panahong walang takda ay magtatakwil si Jehova.

32 Sapagkat bagaman siya ay pumipighati, tiyak na magpapakita rin siya ng awa ayon sa kasaganaan ng kaniyang maibiging-kabaitan.

33 Sapagkat hindi buhat sa kaniyang sariling puso kung kaya niya pinipighati o dinadalamhati ang mga anak ng mga tao.

ל [Lamed]

34 Sa pagdurog sa lahat ng bilanggo sa lupa sa ilalim ng mga paa,

35 Sa paglilihis sa kahatulan ng matipunong lalaki sa harap ng mukha ng Kataas-taasan,

36 Sa pagbabaluktot sa isang tao sa kaniyang usapin sa batas, si Jehova ay walang pagsang-ayon.

מ [Mem]

37 Sino nga ang nagsasabing may dapat mangyari gayong hindi naman nag-utos si Jehova?

38 Sa bibig ng Kataas-taasan ay hindi lumalabas ang masasamang bagay at ang mabuti.

39 Bakit magrereklamo ang isang taong buháy, ang matipunong lalaki dahil sa kaniyang kasalanan?

נ [Nun]

40 Suriin natin ang ating mga lakad at siyasatin ang mga iyon, at manumbalik nga tayo kay Jehova.

41 Itaas natin ang ating puso pati ang ating mga palad sa Diyos na nasa langit:

42 “Kami ay sumalansang, at gumawi kami nang mapaghimagsik. Ikaw naman ay hindi nagpatawad.

ס [Samek]

43 Hinarangan mo ng galit ang paglapit, at lagi mo kaming tinutugis. Pumatay ka; hindi ka nahabag.

44 Hinarangan mo ng kaulapan ang lumalapit sa iyo, upang ang panalangin ay hindi makaraan.

45 Ginagawa mo kaming hamak na sukal at basura sa gitna ng mga bayan.”

פ [Pe]

46 Laban sa amin ay ibinuka ng lahat ng aming kaaway ang kanilang bibig.

47 Ang panghihilakbot at ang hukay ay naging amin, ang pagkatiwangwang at ang pagkasira.

48 Mga bukal ng tubig ang idinadaloy ng aking mata dahil sa pagkasira ng anak na babae ng aking bayan.

ע [Ayin]

49 Ang akin mismong mata ay bumubuhos at ayaw tumigil, anupat walang mga patlang,

50 Hanggang sa dumungaw si Jehova at tumingin mula sa langit.

51 Ang aking mata ay nakitungo nang may kahigpitan sa aking kaluluwa, dahil sa lahat ng mga anak na babae ng aking lunsod.

צ [Tsade]

52 Ang aking mga kaaway ay talagang naghahanap sa akin gaya ng sa isang ibon, nang walang dahilan.

53 Ang aking buhay ay pinatahimik nila sa hukay, at patuloy nila akong pinupukol ng mga bato.

54 Tubig ang umaagos sa ibabaw ng aking ulo. Sinabi ko: “Ako ay tiyak na malilipol!”

ק [Kop]

55 Tinawag ko ang iyong pangalan, O Jehova, mula sa isang hukay na napakalalim.

56 Ang aking tinig ay dinggin mo. Huwag mong ikubli ang iyong pandinig sa aking ikagiginhawa, sa paghingi ko ng tulong.

57 Lumapit ka nang araw na patuloy akong tumawag sa iyo. Sinabi mo: “Huwag kang matakot.”

ר [Res]

58 Ipinagsanggalang mo, O Jehova, ang mga pakikipaglaban ng aking kaluluwa. Tinubos mo ang aking buhay.

59 Nakita mo, O Jehova, ang kamaliang ginawa sa akin. O patnugutan mo nawa ang kahatulan para sa akin.

60 Nakita mo ang lahat ng kanilang paghihiganti, ang lahat ng kanilang mga kaisipan laban sa akin.

ש [Sin] o [Shin]

61 Narinig mo ang kanilang pandurusta, O Jehova, ang lahat ng kanilang mga kaisipan laban sa akin,

62 Ang mga labi niyaong mga tumitindig laban sa akin at ang kanilang pagbubulungan laban sa akin sa buong araw.

63 Tingnan mo ang kanila mismong pag-upo at ang kanilang pagtindig. Ako ang paksa ng kanilang awit.

ת [Taw]

64 Gagantihan mo sila ng pakikitungo, O Jehova, ayon sa gawa ng kanilang mga kamay.

65 Ibibigay mo sa kanila ang kawalang-pakundangan ng puso, ang iyong sumpa sa kanila.

66 Manunugis ka sa galit at lilipulin mo sila mula sa silong ng langit ni Jehova.

Ezekiel  1 : 1 - 28

Ezekiel

1 Nangyari nga nang ikatatlumpung taon, nang ikaapat na buwan, noong ikalimang araw ng buwan, samantalang ako ay nasa gitna ng itinapong bayan sa tabi ng ilog ng Kebar, na ang langit ay nabuksan at nagsimula akong makakita ng mga pangitaing mula sa Diyos. 2 Noong ikalimang araw ng buwan, na nasa ikalimang taon ng pagkatapon ni Haring Jehoiakin, 3 ang salita ni Jehova ay tuwirang dumating kay Ezekiel na anak ni Buzi na saserdote sa lupain ng mga Caldeo sa tabi ng ilog ng Kebar, at sumakaniya sa dakong iyon ang kamay ni Jehova.

4 At nagsimula akong makakita, at, narito! may isang maunos na hangin na dumarating mula sa hilaga, isang malaking kaulapan at nagliliyab na apoy, at ito ay may ningning sa buong palibot, at mula sa gitna nito ay may gaya ng hitsura ng elektrum, mula sa gitna ng apoy. 5 At mula sa gitna nito ay naroon ang wangis ng apat na nilalang na buháy, at ganito ang kanilang hitsura: sila ay kawangis ng makalupang tao. 6 At ang bawat isa ay may apat na mukha, at ang bawat isa sa kanila ay may apat na pakpak. 7 At ang kanilang mga paa ay mga paang tuwid, at ang talampakan ng kanilang mga paa ay parang talampakan ng paa ng guya; at ang mga iyon ay kumikislap na gaya ng kisap ng pinakinang na tanso. 8 At may mga kamay ng tao sa ilalim ng kanilang mga pakpak sa kanilang apat na tagiliran, at silang apat ay may mga mukha nila at mga pakpak nila. 9 Ang kanilang mga pakpak ay nagkakadaiti sa isa’t isa. Hindi sila bumabaling kapag yumayaon sila; yumayaon sila na bawat isa ay deretso sa unahan.

10 At kung tungkol sa wangis ng kanilang mga mukha, silang apat ay may mukha ng tao at may mukha ng leon sa kanan, at silang apat ay may mukha ng toro sa kaliwa; silang apat din ay may mukha ng agila. 11 Ganiyan ang kanilang mga mukha. At ang kanilang mga pakpak ay nakaunat na paitaas. Ang bawat isa ay may dalawa na nagkakadaiti sa isa’t isa, at dalawa ang tumatakip sa kanilang mga katawan.

12 At yumayaon sila na bawat isa ay deretso sa unahan. Saanman naising yumaon ng espiritu ay doon sila yumayaon. Hindi sila bumabaling habang yumayaon sila. 13 At kung tungkol sa wangis ng mga nilalang na buháy, ang kanilang anyo ay gaya ng nagniningas na mga baga ng apoy. Isang bagay na gaya ng anyo ng mga sulo ang nagpaparoo’t parito sa pagitan ng mga nilalang na buháy, at ang apoy ay maningning, at mula sa apoy ay may kidlat na lumalabas. 14 At ang mga nilalang na buháy naman ay humahayo at bumabalik na gaya ng pagkislap ng kidlat.

15 Habang patuloy kong minamasdan ang mga nilalang na buháy, aba, narito! may isang gulong sa lupa sa tabi ng mga nilalang na buháy, sa tabi ng apat na mukha ng bawat isa. 16 Kung tungkol sa anyo ng mga gulong at sa kanilang kayarian, iyon ay tulad ng kisap ng crisolito; at silang apat ay may iisang wangis. At ang kanilang anyo at ang kanilang kayarian ay gaya ng gulong na nasa loob ng isang gulong. 17 Kapag yumayaon sila ay yumayaon sila sa kani-kanilang apat na tagiliran. Hindi sila bumabaling saanman kapag sila ay yumayaon. 18 At kung tungkol sa kanilang mga gilid, napakataas ng mga iyon anupat nagdudulot ng pagkatakot; at ang kanilang mga gilid ay punô ng mga mata sa buong palibot nilang apat. 19 At kapag ang mga nilalang na buháy ay yumayaon, ang mga gulong ay yumayaon sa tabi nila, at kapag ang mga nilalang na buháy ay pumapaitaas mula sa lupa, ang mga gulong ay pumapaitaas. 20 Saanman naising yumaon ng espiritu ay doon sila yumayaon, yamang nais ng espiritu na yumaon doon; at ang mga gulong mismo ay pumapaitaas na kasabay nila, sapagkat ang espiritu ng nilalang na buháy ay nasa mga gulong. 21 Kapag yumayaon sila, ang mga ito ay yumayaon; at kapag tumitigil sila, ang mga ito ay tumitigil; at kapag pumapaitaas sila mula sa lupa, ang mga gulong ay pumapaitaas na kasabay nila, sapagkat ang espiritu ng nilalang na buháy ay nasa mga gulong.

22 At sa itaas ng mga ulo ng mga nilalang na buháy ay may wangis ng isang kalawakan na gaya ng kislap ng kasindak-sindak na yelo, na nakaunat sa dakong itaas ng kanilang mga ulo. 23 At sa ilalim ng kalawakan ay nakatuwid ang kanilang mga pakpak, tungo sa isa’t isa. Ang bawat isa ay may dalawang pakpak na tumatakip sa dakong ito at ang bawat isa ay may dalawa na tumatakip sa dakong iyon ng kanilang mga katawan. 24 At narinig ko ang ugong ng kanilang mga pakpak, isang ugong na gaya niyaong sa malalawak na tubig, gaya ng ugong ng Makapangyarihan-sa-lahat, nang sila ay yumaon, ang ugong ng isang kaguluhan, gaya ng ugong ng isang kampamento. Kapag tumitigil sila, ibinababa nila ang kanilang mga pakpak.

25 At may tinig na nanggaling sa ibabaw ng kalawakan na nasa itaas ng kanilang ulo. (Kapag tumitigil sila, ibinababa nila ang kanilang mga pakpak.) 26 At sa ibabaw ng kalawakan na nasa itaas ng kanilang ulo ay may anyong gaya ng batong safiro, na wangis ng isang trono. At sa ibabaw ng wangis ng trono ay may wangis ng isa na may anyong gaya ng makalupang tao sa ibabaw nito, sa dakong itaas. 27 At mayroon akong nakitang tulad ng kisap ng elektrum, gaya ng anyo ng apoy sa buong palibot sa loob nito, mula sa anyo ng kaniyang mga balakang at pataas; at mula sa anyo ng kaniyang mga balakang at pababa ay may nakita akong gaya ng anyo ng apoy, at siya ay may ningning sa buong palibot. 28 May isang anyong gaya ng balantok na lumilitaw sa kaulapan kapag araw na may buhos ng ulan. Ganiyan ang anyo ng kaningningan sa palibot. Iyon ang anyo ng wangis ng kaluwalhatian ni Jehova. Nang makita ko iyon ay isinubsob ko ang aking mukha, at nagsimula akong makarinig ng tinig ng isang nagsasalita.

Ezekiel  2 : 1 - 10

2 At sinabi niya sa akin: “Anak ng tao, tumayo ka sa iyong mga paa upang makapagsalita ako sa iyo.” 2 At ang espiritu ay nagsimulang sumaakin nang magsalita siya sa akin, at nang dakong huli ay pinatayo ako nito sa aking mga paa upang marinig ko ang Isa na nagsasalita sa akin.

3 At sinabi niya sa akin: “Anak ng tao, aking isinusugo ka sa mga anak ni Israel, sa mapaghimagsik na mga bansa na naghimagsik laban sa akin. Sila mismo at ang kanilang mga ninuno ay sumasalansang sa akin hanggang sa mismong araw na ito. 4 At ang mga anak na walang pakundangan ang mukha at matigas ang puso—aking isinusugo ka sa kanila, at sabihin mo sa kanila, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova.’ 5 At kung tungkol sa kanila, makinig man sila o tumanggi—sapagkat sila ay isang mapaghimagsik na sambahayan—tiyak na malalaman din nila na nagkaroon nga ng isang propeta sa gitna nila.

6 “At ikaw, O anak ng tao, huwag kang matakot sa kanila; at ang kanilang mga salita ay huwag mong katakutan, dahil may mga mapagmatigas at may mga bagay na tumutusok sa iyo at tumatahan ka sa gitna ng mga alakdan. Ang kanilang mga salita ay huwag mong katakutan, at huwag kang mangilabot sa kanilang mga mukha, sapagkat sila ay isang mapaghimagsik na sambahayan. 7 At sasalitain mo sa kanila ang aking mga salita, makinig man sila o tumanggi, sapagkat sila ay mapaghimagsik.

8 “At ikaw, O anak ng tao, pakinggan mo ang sinasalita ko sa iyo. Huwag kang maging mapaghimagsik na gaya ng mapaghimagsik na sambahayan. Ibuka mo ang iyong bibig at kainin mo ang ibinibigay ko sa iyo.”

9 At nagsimula akong makakita, at, narito! may isang kamay na nakaunat sa akin, at, narito! naroroon ang balumbon ng isang aklat. 10 At unti-unti niyang iniladlad iyon sa harap ko, at iyon ay may sulat sa harap at sa likod; at doon ay may nakasulat na mga panambitan at pagdaing at paghagulhol.

Ezekiel  3 : 1 - 27

3 At sinabi niya sa akin: “Anak ng tao, ang nasusumpungan mo ay kainin mo. Kainin mo ang balumbong ito, at yumaon ka, magsalita ka sa sambahayan ng Israel.”

2 Kaya ibinuka ko ang aking bibig, at unti-unti niyang ipinakain sa akin ang balumbong ito. 3 At sinabi pa niya sa akin: “Anak ng tao, pakainin mo ang iyong tiyan, upang ang iyo mismong mga bituka ay mabusog mo ng balumbong ito na ibinibigay ko sa iyo.” At pinasimulan kong kainin iyon, at sa aking bibig ay naging tulad iyon ng pulot-pukyutan sa tamis.

4 At patuloy niyang sinabi sa akin: “Anak ng tao, yumaon ka, pumasok ka sa gitna ng sambahayan ng Israel, at sasalitain mo ang aking mga salita sa kanila. 5 Sapagkat hindi ka isinusugo sa isang bayang di-maintindihan ang wika o mabigat ang dila—sa sambahayan ng Israel, 6 hindi sa maraming bayan na di-maintindihan ang wika o mabigat ang dila, na may mga salitang hindi mo mapakikinggan nang may pagkaunawa. Kung sa kanila kita isinugo, pakikinggan ka ng mga iyon. 7 Ngunit kung tungkol sa sambahayan ng Israel, hindi nila nanaising makinig sa iyo, sapagkat hindi nila nais na makinig sa akin; sapagkat lahat niyaong nasa sambahayan ng Israel ay matitigas ang ulo at matitigas ang puso. 8 Narito! Ang iyong mukha ay ginawa kong sintigas mismo ng kanilang mga mukha at ang iyong noo ay sintigas mismo ng kanilang mga noo. 9 Ang iyong noo ay ginawa kong gaya ng diamante, mas matigas pa kaysa sa batong pingkian. Huwag kang matakot sa kanila, at huwag kang mangilabot sa kanilang mga mukha, sapagkat sila ay isang mapaghimagsik na sambahayan.”

10 At sinabi pa niya sa akin: “Anak ng tao, ang lahat ng aking mga salita na sasalitain ko sa iyo ay tanggapin mo sa iyong puso at dinggin mo ng iyong mga tainga. 11 At yumaon ka, pumasok ka sa gitna ng itinapong bayan, sa gitna ng mga anak ng iyong bayan, at iyong sasalitain sa kanila at sasabihin sa kanila, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova,’ makinig man sila o tumanggi.”

12 At isang espiritu ang kumuha sa akin at nagsimula akong makarinig sa likuran ko ng ugong ng isang malakas na paghagibis: “Pagpalain nawa ang kaluwalhatian ni Jehova mula sa kaniyang dako.” 13 At may ugong ng mga pakpak ng mga nilalang na buháy na sumasagi sa isa’t isa, at ang ugong ng mga gulong sa mismong tabi nila, at ang ugong ng isang malakas na paghagibis. 14 At ako ay kinuha ng espiritu at dinala, kaya yumaon akong may kapaitan sa pagngangalit ng aking espiritu, at ang kamay ni Jehova sa akin ay malakas. 15 Kaya pumasok ako sa gitna ng itinapong bayan sa Tel-abib, na nananahanan sa tabi ng ilog ng Kebar, at nagsimula akong manahanan kung saan sila tumatahan; at patuloy akong nanahanan doon nang pitong araw, na natitigilan sa gitna nila.

16 At nangyari sa pagwawakas ng pitong araw, ang salita ni Jehova ay dumating sa akin, na nagsasabi:

17 “Anak ng tao, ginawa kitang bantay sa sambahayan ng Israel, at makaririnig ka ng pananalita mula sa aking bibig at magbababala ka sa kanila mula sa akin. 18 Kapag sinabi ko sa balakyot, ‘Ikaw ay tiyak na mamamatay,’ at hindi ka nga nagbabala sa kaniya at nagsalita upang babalaan ang balakyot sa kaniyang balakyot na lakad upang maingatan siyang buháy, palibhasa’y balakyot siya, sa kaniyang kamalian ay mamamatay siya, ngunit ang kaniyang dugo ay sisingilin ko sa iyong sariling kamay. 19 Ngunit kung tungkol sa iyo, sakaling mababalaan mo ang balakyot at hindi nga siya tumalikod mula sa kaniyang kabalakyutan at sa kaniyang balakyot na lakad, siya mismo ay mamamatay dahil sa kaniyang kamalian; ngunit kung tungkol sa iyo, nailigtas mo ang iyong sariling kaluluwa. 20 At kapag ang matuwid ay tumalikod mula sa kaniyang katuwiran at gumawa nga ng kawalang-katarungan at naglagay ako ng katitisuran sa harap niya, siya mismo ay mamamatay sapagkat hindi mo siya binabalaan. Dahil sa kaniyang kasalanan ay mamamatay siya, at ang kaniyang matuwid na mga gawa na ginawa niya ay hindi aalalahanin, ngunit ang kaniyang dugo ay sisingilin ko sa iyong sariling kamay. 21 At kung tungkol sa iyo, sakaling mababalaan mo ang isang matuwid upang ang matuwid ay huwag magkasala, at siya mismo ay hindi nga nagkasala, siya ay walang pagsalang patuloy na mabubuhay sapagkat nababalaan siya, at nailigtas mo ang iyong sariling kaluluwa.”

22 At ang kamay ni Jehova ay sumaakin doon at sinabi niya sa akin: “Tumindig ka, pumaroon ka sa kapatagang libis, at doon ay makikipag-usap ako sa iyo.” 23 Kaya ako ay tumindig at pumaroon sa kapatagang libis, at, narito! ang kaluwalhatian ni Jehova ay nakatayo roon, tulad ng kaluwalhatian na nakita ko sa tabi ng ilog ng Kebar, at isinubsob ko ang aking mukha. 24 Nang magkagayon ay pumasok sa akin ang espiritu at pinatayo ako sa aking mga paa, at siya ay nagsimulang makipag-usap sa akin at magsabi sa akin:

“Halika, magkulong ka sa loob ng iyong bahay. 25 At ikaw, O anak ng tao, narito! tiyak na lalagyan ka nila ng mga panali at gagapusin ka ng mga iyon upang hindi ka makayaon sa gitna nila. 26 At ang iyo mismong dila ay padidikitin ko sa ngalangala ng iyong bibig, at ikaw ay tiyak na mapipipi, at sa kanila ay hindi ka magiging isang lalaking naglalapat ng pagsaway, sapagkat sila ay isang mapaghimagsik na sambahayan. 27 At kapag nakipag-usap ako sa iyo ay ibubuka ko ang iyong bibig, at sasabihin mo sa kanila, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova.’ Ang nakikinig ay makinig, at ang tumatanggi ay tumanggi, sapagkat sila ay isang mapaghimagsik na sambahayan.

Ezekiel  4 : 1 - 17

4 “At ikaw, O anak ng tao, kumuha ka sa ganang iyo ng isang laryo, at ilalagay mo iyon sa harap mo at ilililok mo roon ang isang lunsod, ang Jerusalem nga. 2 At mangungubkob ka laban doon at magtatayo ka ng pader na pangubkob laban doon at magtitindig ka ng muralyang pangubkob laban doon at maglalagay ka ng mga kampamento laban doon at maglalagay ka ng mga pambundol sa buong palibot laban doon. 3 At kung tungkol sa iyo, kumuha ka sa ganang iyo ng isang ihawang bakal, at ilalagay mo iyon bilang pader na bakal sa pagitan mo at ng lunsod, at itutuon mo ang iyong mukha laban doon, at iyon ay makukubkob, at kukubkubin mo iyon. Iyon ay isang tanda para sa sambahayan ng Israel.

4 “At kung tungkol sa iyo, humiga ka sa iyong kaliwang tagiliran, at ilalagay mo roon ang kamalian ng sambahayan ng Israel. Ayon sa bilang ng mga araw na hihiga ka roon ay dadalhin mo ang kanilang kamalian. 5 At ako ang magbibigay sa iyo ng mga taon ng kanilang kamalian sa bilang na tatlong daan at siyamnapung araw, at dadalhin mo ang kamalian ng sambahayan ng Israel. 6 At tatapusin mo ang mga iyon.

“At hihiga ka sa iyong kanang tagiliran sa ikalawang kalagayan, at dadalhin mo ang kamalian ng sambahayan ni Juda nang apatnapung araw. Isang araw para sa isang taon, isang araw para sa isang taon, ang ibinigay ko sa iyo. 7 At sa pagkubkob sa Jerusalem ay itutuon mo ang iyong mukha, na nalilisan ang iyong bisig, at manghuhula ka laban doon.

8 “At, narito! lalagyan kita ng mga panali upang hindi ka makabaling mula sa isang tagiliran mo tungo sa kabilang tagiliran mo, hanggang sa matapos mo ang mga araw ng iyong pagkubkob.

9 “At kung tungkol sa iyo, kumuha ka sa ganang iyo ng trigo at ng sebada at ng habas at ng lentehas at ng mijo at ng espelta, at ilalagay mo ang mga iyon sa isang sisidlan at gagawin mong tinapay ang mga iyon para sa iyo, ayon sa bilang ng mga araw na nakahiga ka sa iyong tagiliran; tatlong daan at siyamnapung araw mong kakainin iyon. 10 At ang iyong pagkain na kakainin mo ay magiging ayon sa timbang—dalawampung siklo sa isang araw. Sa pana-panahon ay kakainin mo iyon.

11 “At ang tubig ay iinumin mo lamang nang ayon sa takal, ang isang kanim na bahagi ng hin. Sa pana-panahon ay iinom ka.

12 “At iyon ay kakainin mong gaya ng isang bilog na tinapay na sebada; at kung tungkol doon, sa ibabaw ng mga limpak ng dumi na dumi ng tao ay iluluto mo iyon sa kanilang paningin.” 13 At sinabi pa ni Jehova: “Ganito kakainin ng mga anak ni Israel ang kanilang tinapay nang marumi sa gitna ng mga bansa kung saan ko sila ipananabog.”

14 At sinabi ko: “Ay, O Soberanong Panginoong Jehova! Narito! Ang aking kaluluwa ay hindi nadungisan; ni nakakain man ako ng bangkay ng hayop o ng nilapang hayop mula sa aking pagkabata, maging hanggang sa ngayon, at sa aking bibig ay wala pang pumasok na maruming karne.”

15 Sa gayon ay sinabi niya sa akin: “Tingnan mo, ibinibigay ko sa iyo ang dumi ng baka sa halip na mga limpak ng dumi ng tao, at gagawin mo ang iyong tinapay sa ibabaw nito.” 16 At patuloy niyang sinabi sa akin: “Anak ng tao, narito, babaliin ko ang mga tungkod na kinabibitinan ng hugis-singsing na mga tinapay, sa Jerusalem, at kakain sila ng tinapay nang ayon sa timbang at may pagkabalisa, at iinom sila ng tubig nang ayon sa takal at may pagkagimbal, 17 sa layon na magkulang sila ng tinapay at tubig at magtinginan sila sa isa’t isa nang may panggigilalas at mabulok sila sa kanilang kamalian.

Ezekiel  6 : 1 - 14

6 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 2 “Anak ng tao, ituon mo ang iyong mukha sa mga bundok ng Israel at manghula ka sa kanila. 3 At sasabihin mo, ‘O mga bundok ng Israel, dinggin ninyo ang salita ng Soberanong Panginoong Jehova: Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova sa mga bundok at sa mga burol, sa mga batis at sa mga libis: “Narito ako! Magpapasapit ako sa inyo ng isang tabak, at tiyak na wawasakin ko ang inyong matataas na dako. 4 At ang inyong mga altar ay matitiwangwang at ang inyong mga patungan ng insenso ay mawawasak, at ang mga napatay sa inyo ay pangyayarihin kong mabulagta sa harap ng inyong mga karumal-dumal na idolo. 5 At ilalagay ko ang mga bangkay ng mga anak ni Israel sa harap ng kanilang mga karumal-dumal na idolo, at pangangalatin ko ang inyong mga buto sa buong palibot ng inyong mga altar. 6 Sa lahat ng inyong mga tahanang dako ang mga lunsod ay mawawasak at ang matataas na dako ay matitiwangwang, upang ang mga iyon ay mahandusay na wasak at ang inyong mga altar ay mahandusay na tiwangwang at masira at ang inyong mga karumal-dumal na idolo ay mapaglaho at ang inyong mga patungan ng insenso ay magiba at ang inyong mga gawa ay mapawi. 7 At ang napatay ay tiyak na mabubuwal sa gitna ninyo, at inyo ngang makikilala na ako ay si Jehova.

8 “ ‘ “At kapag nangyari iyon ay hahayaan kong mapasainyo bilang nalabi yaong mga makatatakas mula sa tabak sa gitna ng mga bansa, kapag nangalat kayo sa mga lupain. 9 At tiyak na aalalahanin ako ng mga nakatakas sa inyo sa gitna ng mga bansa na pagdadalhan sa kanila bilang bihag, sapagkat nasaktan ako dahil sa kanilang pusong mapakiapid na lumihis mula sa akin at dahil sa kanilang mga mata na sumusunod sa kanilang mga karumal-dumal na idolo upang makiapid; at tiyak na makadarama sila ng pagkasuklam sa kanilang mga mukha dahil sa masasamang bagay na ginawa nila sa lahat ng kanilang mga karima-rimarim na bagay. 10 At kanila ngang makikilala na ako ay si Jehova; hindi ako nagsalita nang walang kabuluhan tungkol sa pagsasagawa sa kanila ng kapaha-pahamak na bagay na ito.” ’

11 “Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Ipalakpak mo ang iyong mga kamay at ipadyak mo ang iyong paa, at sabihin mo: “Ay!” dahil sa lahat ng masasamang karima-rimarim na bagay ng sambahayan ng Israel, sapagkat sa pamamagitan ng tabak, sa pamamagitan ng taggutom at sa pamamagitan ng salot ay mabubuwal sila. 12 Kung tungkol sa isang nasa malayo, sa pamamagitan ng salot ay mamamatay siya; at kung tungkol sa isang nasa malapit, sa pamamagitan ng tabak ay mabubuwal siya; at kung tungkol sa isang naiwan at naingatan, sa pamamagitan ng taggutom ay mamamatay siya, at tatapusin ko ang aking pagngangalit laban sa kanila. 13 At inyo ngang makikilala na ako ay si Jehova, kapag ang mga napatay sa kanila ay napasagitna ng kanilang mga karumal-dumal na idolo, sa buong palibot ng kanilang mga altar, sa ibabaw ng bawat mataas na burol, sa lahat ng taluktok ng mga bundok at sa ilalim ng bawat mayabong na punungkahoy at sa ilalim ng bawat masanga at malaking punungkahoy, ang dakong pinaghandugan nila ng nakagiginhawang amoy para sa lahat ng kanilang karumal-dumal na idolo. 14 At iuunat ko ang aking kamay laban sa kanila at ang lupain ay gagawin kong tiwangwang na kaguhuan, isa ngang pagkatiwangwang na masahol pa sa ilang sa dakong Dibla, sa lahat ng kanilang tahanang dako. At kanila ngang makikilala na ako ay si Jehova.’ ”

Ezekiel  8 : 1 - 18

8 At nangyari nang ikaanim na taon, nang ikaanim na buwan, noong ikalimang araw ng buwan, ako ay nakaupo sa aking bahay at ang matatandang lalaki ng Juda ay nakaupo sa harap ko, nang ang kamay ng Soberanong Panginoong Jehova ay dumating sa akin doon. 2 At nagsimula akong makakita, at, narito! isang wangis na katulad ng anyo ng apoy; mula sa anyo ng kaniyang mga balakang at pababa ay may apoy, at mula sa kaniyang mga balakang at pataas ay may tulad ng anyo ng isang kaningningan, tulad ng kisap ng elektrum. 3 Nang magkagayon ay iniunat niya ang wangis ng isang kamay at hinawakan ako sa isang bungkos ng buhok sa aking ulo, at isang espiritu ang nagdala sa akin sa pagitan ng lupa at ng langit at dinala ako sa Jerusalem sa mga pangitaing mula sa Diyos, sa pasukan ng pinakaloob na pintuang-daan na nakaharap sa gawing hilaga, sa kinaroroonan ng tahanang dako ng sagisag ng paninibugho na pumupukaw ng paninibugho. 4 At, narito! ang kaluwalhatian ng Diyos ng Israel ay naroon, tulad ng anyo na nakita ko sa kapatagang libis.

5 At sinabi niya sa akin: “Anak ng tao, pakisuyo, itingin mo ang iyong mga mata sa dakong hilaga.” Kaya itiningin ko ang aking mga mata sa dakong hilaga, at, narito! sa gawing hilaga ng pintuang-daan ng altar ay naroon ang sagisag na ito ng paninibugho sa pasukang-daan. 6 At sinabi pa niya sa akin: “Anak ng tao, nakikita mo ba kung anong malulubhang karima-rimarim na bagay ang ginagawa nila, ang mga bagay na ginagawa ng sambahayan ng Israel dito upang lumayo ako sa aking santuwaryo? Gayunma’y makakakita kang muli ng malulubhang karima-rimarim na bagay.”

7 Sa gayon ay dinala niya ako sa pasukan ng looban, at nagsimula akong makakita, at, narito! may butas sa pader. 8 Sinabi niya ngayon sa akin: “Anak ng tao, bumutas ka sa pader, pakisuyo.” At unti-unti akong bumutas sa pader, at, narito! may isang pasukan. 9 At sinabi pa niya sa akin: “Pumasok ka at tingnan mo ang masasamang karima-rimarim na bagay na ginagawa nila rito.” 10 Kaya ako ay pumasok at nagsimulang makakita, at, narito! naroon ang bawat wangis ng gumagapang na mga bagay at karima-rimarim na mga hayop, at ang lahat ng karumal-dumal na idolo ng sambahayan ng Israel, na ang mga ukit ay nasa pader sa buong palibot. 11 At pitumpung lalaki mula sa matatanda ng sambahayan ng Israel ang nakatayo sa harap ng mga iyon, habang si Jaazanias na anak ni Sapan ay nakatayong kasama nila, na bawat isa ay taglay ang kaniyang insensaryo sa kaniyang kamay, at ang bango ng usok ng insenso ay pumapailanlang. 12 At sinabi niya sa akin: “Nakikita mo ba, O anak ng tao, kung ano ang ginagawa ng matatanda ng sambahayan ng Israel sa dilim, ng bawat isa sa pinakaloob na mga silid na may kani-kaniyang rebulto? Sapagkat sinasabi nila, ‘Hindi tayo nakikita ni Jehova. Iniwan na ni Jehova ang lupain.’ ”

13 At patuloy pa niyang sinabi sa akin: “Makakakita ka pang muli ng malulubhang karima-rimarim na bagay na ginagawa nila.” 14 Kaya dinala niya ako sa pasukan ng pintuang-daan ng bahay ni Jehova, na nasa dakong hilaga, at, narito! doon ay nakaupo ang mga babae, na tinatangisan ang diyos na si Tamuz.

15 At sinabi pa niya sa akin: “Nakikita mo ba ito, O anak ng tao? Makakakita ka pang muli ng malulubhang karima-rimarim na bagay na mas masama pa kaysa sa mga ito.” 16 Kaya dinala niya ako sa pinakaloob na looban ng bahay ni Jehova, at, narito! sa pasukan ng templo ni Jehova, sa pagitan ng beranda at ng altar, may mga dalawampu’t limang lalaki na nakatalikod sa templo ni Jehova at ang kanilang mga mukha ay nakaharap sa silangan, at yumuyukod sila sa dakong silangan, sa araw.

17 At sinabi pa niya sa akin: “Nakikita mo ba ito, O anak ng tao? Isa bang napakagaan na bagay sa sambahayan ni Juda ang gawin ang mga karima-rimarim na bagay na ginagawa nila rito, na pinupuno nga nila ng karahasan ang lupain at ginagalit nila akong muli, at narito, idinuduldol nila sa aking ilong ang supang? 18 At ako rin mismo ay kikilos sa aking pagngangalit. Ang aking mata ay hindi maaawa, ni mahahabag man ako. At tiyak na tatawag sila sa aking pandinig sa malakas na tinig, ngunit hindi ko sila diringgin.”

Ezekiel  10 : 1 - 22

10 At ako ay patuloy na tumingin, at, narito! sa ibabaw ng kalawakan na nasa itaas ng ulo ng mga kerubin ay may gaya ng batong safiro, gaya ng anyo ng wangis ng isang trono, na lumilitaw sa ibabaw nila. 2 At sinabi niya sa lalaking nadaramtan ng lino, upang sabihin nga: “Pumasok ka sa pagitan ng kayariang gulong, sa ilalim ng mga kerubin, at punuin mo ang mga palad ng dalawang kamay mo ng mga baga ng apoy mula sa pagitan ng mga kerubin at isaboy mo sa lunsod.” Kaya pumasok siya habang ako ay nakatingin.

3 At ang mga kerubin ay nakatayo sa dakong kanan ng bahay nang pumasok ang lalaki, at pinunô ng ulap ang pinakaloob na looban. 4 At ang kaluwalhatian ni Jehova ay pumailanlang mula sa mga kerubin hanggang sa pintuan ng bahay, at ang bahay ay unti-unting napuno ng ulap, at ang looban mismo ay punô ng ningning ng kaluwalhatian ni Jehova. 5 At ang ugong ng mga pakpak ng mga kerubin ay maririnig hanggang sa looban sa dakong labas, tulad ng ugong ng Diyos na Makapangyarihan-sa-lahat kapag siya ay nagsasalita.

6 At nangyari, nang utusan niya ang lalaking nadaramtan ng lino, na sinasabi: “Kumuha ka ng apoy mula sa pagitan ng kayariang gulong, mula sa pagitan ng mga kerubin,” na siya ay pumasok at tumayo sa tabi ng gulong. 7 Nang magkagayon ay iniunat ng kerubin ang kaniyang kamay mula sa pagitan ng mga kerubin patungo sa apoy na nasa pagitan ng mga kerubin at dinala iyon at inilagay sa mga palad ng mga kamay niyaong nadaramtan ng lino, na siya namang kumuha niyaon at lumabas. 8 At sa mga kerubin ay may nakitang kawangis ng kamay ng makalupang tao sa ilalim ng kanilang mga pakpak.

9 At ako ay patuloy na tumingin, at, narito! may apat na gulong sa tabi ng mga kerubin, isang gulong sa tabi ng isang kerubin at isang gulong sa tabi ng isa pang kerubin, at ang anyo ng mga gulong ay tulad ng kisap ng isang batong crisolito. 10 At kung tungkol sa kanilang anyo, silang apat ay may iisang wangis, gaya ng gulong na nasa loob ng isang gulong. 11 Kapag sila ay yumayaon, yumayaon sila patungo sa kanilang apat na tagiliran. Hindi sila nag-iiba ng direksiyon kapag yumayaon sila, sapagkat kung saang dako humarap ang ulo, doon sila yumayaong kasunod nito. Hindi sila nag-iiba ng direksiyon kapag yumayaon sila. 12 At ang kanilang buong katawan at ang kanilang mga likod at ang kanilang mga kamay at ang kanilang mga pakpak at ang mga gulong ay punô ng mga mata sa buong palibot. Silang apat ay may kani-kanilang mga gulong. 13 May kinalaman sa mga gulong, sa kanila ay itinawag sa aking pandinig, “O kayariang gulong!”

14 At ang bawat isa ay may apat na mukha. Ang unang mukha ay mukha ng kerubin, at ang ikalawang mukha ay mukha ng makalupang tao, at ang ikatlo ay mukha ng isang leon, at ang ikaapat ay mukha ng isang agila.

15 At ang mga kerubin ay pumapaitaas—ito rin ang nilalang na buháy na nakita ko sa may ilog ng Kebar— 16 at kapag yumayaon ang mga kerubin, ang mga gulong ay yumayaon sa tabi nila; at kapag itinataas ng mga kerubin ang kanilang mga pakpak upang pumaitaas sa ibabaw ng lupa, ang mga gulong ay hindi nag-iiba ng direksiyon, sila nga mismo, mula sa tabi nila. 17 Kapag tumitigil ang mga ito, sila ay tumitigil; at kapag pumapaitaas ang mga ito, sila ay pumapaitaas na kasama nila, sapagkat ang espiritu ng nilalang na buháy ay nasa mga iyon.

18 At ang kaluwalhatian ni Jehova ay yumaon mula sa ibabaw ng pintuan ng bahay at tumigil sa ibabaw ng mga kerubin. 19 At itinaas ng mga kerubin ang kanilang mga pakpak at pumaitaas mula sa lupa sa aking paningin. Nang yumaon sila, ang mga gulong din ay kasabay nila; at sila ay nagsimulang tumayo sa silanganing pasukan ng pintuang-daan ng bahay ni Jehova, at ang kaluwalhatian ng Diyos ng Israel ay nasa ibabaw nila, mula sa itaas.

20 Ito ang nilalang na buháy na nakita ko sa ilalim ng Diyos ng Israel sa may ilog ng Kebar, kaya nalaman ko na sila ay mga kerubin. 21 Kung tungkol sa apat, ang bawat isa ay may apat na mukha at ang bawat isa ay may apat na pakpak, at ang wangis ng mga kamay ng makalupang tao ay nasa ilalim ng kanilang mga pakpak. 22 At kung tungkol sa wangis ng kanilang mga mukha, iyon ang mga mukha na ang anyo ay nakita ko sa tabi ng ilog ng Kebar, mismong ang mga iyon. Yumayaon sila na bawat isa ay deretso sa unahan.

Ezekiel  11 : 1 - 25

11 At itinaas ako ng isang espiritu at dinala ako sa silanganing pintuang-daan ng bahay ni Jehova na nakaharap sa gawing silangan, at, narito! sa pasukan ng pintuang-daan ay may dalawampu’t limang lalaki, at nakita ko sa gitna nila si Jaazanias na anak ni Azur at si Pelatias na anak ni Benaias, na mga prinsipe ng bayan. 2 At sinabi niya sa akin: “Anak ng tao, ito ang mga lalaki na nagpapakana ng pananakit at nagbibigay ng masamang payo laban sa lunsod na ito; 3 na nagsasabi, ‘Hindi ba malapit na ang pagtatayo ng mga bahay? Siya ang palayok na maluwang ang bibig, at tayo ang karne.’

4 “Kaya manghula ka laban sa kanila. Manghula ka, O anak ng tao.”

5 At ang espiritu ni Jehova ay sumaakin, at sinabi niya sa akin: “Sabihin mo, ‘Ito ang sinabi ni Jehova: “Tama ang sinabi ninyo, O sambahayan ng Israel; at kung tungkol sa mga bagay na bumabangon sa inyong espiritu, iyon ay nalalaman ko mismo. 6 Pinarami ninyo ang mga napatay sa inyo sa lunsod na ito, at pinunô ninyo ng mga napatay ang kaniyang mga lansangan.” ’ ” 7 “Kaya ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Kung tungkol sa mga napatay sa inyo na inilagay ninyo sa loob niya, sila ang karne, at siya ang palayok na maluwang ang bibig; at ilalabas kayo mula sa loob niya.’ ”

8 “ ‘Isang tabak ang kinatatakutan ninyo, at isang tabak ang pasasapitin ko sa inyo,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova. 9 ‘At tiyak na ilalabas ko kayo mula sa loob niya at ibibigay ko kayo sa kamay ng mga taga-ibang bayan at lalapatan ko kayo ng mga paghatol. 10 Sa pamamagitan ng tabak ay mabubuwal kayo. Sa hanggahan ng Israel ay hahatulan ko kayo; at inyo ngang makikilala na ako ay si Jehova. 11 Sa inyo ay hindi siya magiging palayok na maluwang ang bibig, at hindi kayo magiging karne sa loob niya. Sa hanggahan ng Israel ay hahatulan ko kayo, 12 at inyo ngang makikilala na ako ay si Jehova, sapagkat ang aking mga tuntunin ay hindi ninyo nilakaran at ang aking mga kahatulan ay hindi ninyo ginawa, kundi ang ayon sa mga kahatulan ng mga bansa na nasa palibot ninyo ang inyong ginagawa.’ ”

13 At nangyari nga nang ako ay makapanghula, si Pelatias na anak ni Benaias ay namatay, at isinubsob ko ang aking mukha at sumigaw ako sa malakas na tinig at nagsabi: “Ay, O Soberanong Panginoong Jehova! Isang paglipol ba ang inilalapat mo sa mga nalalabi sa Israel?”

14 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 15 “Anak ng tao, kung tungkol sa iyong mga kapatid, ang iyong mga kapatid, ang mga lalaking nasasangkot sa iyong karapatang tumubos, at ang buong sambahayan ng Israel, silang lahat, ang siyang pinagsabihan ng mga tumatahan sa Jerusalem, ‘Lumayo kayo kay Jehova. Sa amin iyon nauukol; ang lupain ay ibinigay sa amin bilang pag-aari’; 16 kaya sabihin mo, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Bagaman inilayo ko sila roon sa gitna ng mga bansa, at bagaman pinangalat ko sila sa mga lupain, gayunma’y magiging isang santuwaryo ako sa kanila sa kaunting panahon sa mga lupain na kanilang pinaroonan.” ’

17 “Kaya sabihin mo, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Pipisanin ko rin kayo mula sa mga bayan at titipunin ko kayo mula sa mga lupain na pinangalatan sa inyo, at ibibigay ko sa inyo ang lupa ng Israel. 18 At tiyak na paroroon sila at aalisin nila ang lahat ng kasuklam-suklam na bagay nito at ang lahat ng karima-rimarim na bagay nito mula roon. 19 At bibigyan ko sila ng iisang puso, at isang bagong espiritu ang ilalagay ko sa loob nila; at aalisin ko nga ang pusong bato mula sa kanilang laman at bibigyan ko sila ng isang pusong laman, 20 upang lumakad sila sa aking mga batas at ingatan nila ang aking mga hudisyal na pasiya at talagang isagawa ang mga iyon; at sila ay talagang maging aking bayan at ako mismo ay maging kanilang Diyos.” ’

21 “ ‘ “Ngunit kung tungkol sa kanila na ang puso ay lumalakad sa kanilang mga kasuklam-suklam na bagay at sa kanilang mga karima-rimarim na bagay, sa kanilang ulo ay tiyak na pasasapitin ko ang kanilang sariling lakad,” ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.’ ”

22 At ngayon ay itinaas ng mga kerubin ang kanilang mga pakpak, at ang mga gulong ay katabi nila, at ang kaluwalhatian ng Diyos ng Israel ay nasa ibabaw nila, mula sa itaas. 23 At ang kaluwalhatian ni Jehova ay pumailanlang mula sa loob ng lunsod at nagsimulang tumigil sa ibabaw ng bundok na nasa dakong silangan ng lunsod. 24 At itinaas ako ng isang espiritu at nang dakong huli ay dinala ako sa Caldea sa itinapong bayan, sa pangitain sa pamamagitan ng espiritu ng Diyos; at ang pangitain na nakita ko ay pumailanlang mula sa akin. 25 At pinasimulan kong salitain sa itinapong bayan ang lahat ng mga bagay ni Jehova na ipinakita niya sa akin.

Ezekiel  12 : 1 - 28

12 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 2 “Anak ng tao, tumatahan ka sa gitna ng isang mapaghimagsik na sambahayan, na may mga mata upang makakita ngunit hindi nga sila nakakakita, na may mga tainga upang makarinig ngunit hindi nga sila nakaririnig, sapagkat sila ay isang mapaghimagsik na sambahayan. 3 Ikaw naman, O anak ng tao, maghanda ka sa ganang iyo ng dala-dalahan para sa pagkatapon at yumaon ka sa pagkatapon sa araw sa kanilang paningin, at yayaon ka sa pagkatapon mula sa iyong dako patungo sa ibang dako sa kanilang paningin. Marahil ay makikita nila, bagaman sila ay isang mapaghimagsik na sambahayan. 4 At ilalabas mo sa araw ang iyong dala-dalahan gaya ng dala-dalahan para sa pagkatapon sa kanilang paningin, at ikaw nga ay lalabas sa kinagabihan sa kanilang paningin gaya niyaong mga dinadala sa pagkatapon.

5 “Sa kanilang paningin, bumutas ka sa pader ng iyong madaraanan, at doon mo ilabas. 6 Sa kanilang paningin ay papasanin mo sa balikat. Sa kadiliman ay ilalabas mo. Tatakpan mo ang iyo mismong mukha upang hindi mo makita ang lupa, sapagkat ginawa kitang isang palatandaan sa sambahayan ng Israel.”

7 At ginawa ko ang gaya ng iniutos sa akin. Ang aking dala-dalahan ay inilabas ko, na parang dala-dalahan para sa pagkatapon, sa araw; at sa kinagabihan ay bumutas ako ng aking madaraanan sa pader sa pamamagitan ng kamay. Sa kadiliman ay inilabas ko. Sa aking balikat ay pinasan ko, sa kanilang paningin.

8 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin sa kinaumagahan, na nagsasabi: 9 “Anak ng tao, hindi ba sinabi sa iyo niyaong mga nasa sambahayan ng Israel, na mapaghimagsik na sambahayan, ‘Ano ang ginagawa mo?’ 10 Sabihin mo sa kanila, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Kung tungkol sa pinuno, may ganitong kapahayagan laban sa Jerusalem at sa buong sambahayan ng Israel na nasa gitna nila.” ’

11 “Sabihin mo, ‘Ako ay isang palatandaan sa inyo. Kung ano ang ginawa ko, gayon ang gagawin sa kanila. Sa pagkatapon, sa pagkabihag ay yayaon sila. 12 At kung tungkol sa pinuno na nasa gitna nila, sa balikat ay magpapasan siya sa kadiliman at lalabas; sa pader ay bubutas sila upang doon ilabas. Ang kaniyang mukha ay tatakpan niya upang hindi niya makita ng kaniyang sariling mata ang lupa.’ 13 At ilaladlad ko nga sa kaniya ang aking lambat, at siya ay mahuhuli sa aking pangasong lambat; at dadalhin ko siya sa Babilonya, sa lupain ng mga Caldeo, ngunit hindi niya iyon makikita; at doon siya mamamatay. 14 At ang lahat ng nasa palibot niya bilang katulong, at ang lahat ng kaniyang pangkat militar, ay pangangalatin ko sa bawat hangin; at isang tabak ang huhugutin kong kasunod nila. 15 At kanila ngang makikilala na ako ay si Jehova kapag pinanabog ko sila sa mga bansa at pinangalat ko nga sila sa mga lupain. 16 At magtitira ako sa kanila ng kaunting lalaki mula sa tabak, mula sa taggutom at mula sa salot, upang maisalaysay nila ang lahat ng kanilang karima-rimarim na bagay sa gitna ng mga bansa na kanilang paroroonan; at kanila ngang makikilala na ako ay si Jehova.”

17 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 18 “Anak ng tao, kainin mo nang may pangangatal ang iyong tinapay, at inumin mo nang may kaligaligan at may pagkabalisa ang iyong tubig. 19 At sasabihin mo sa bayan ng lupain, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova sa mga tumatahan sa Jerusalem na nasa lupa ng Israel: “Kakainin nila nang may pagkabalisa ang kanilang tinapay, at iinumin nila nang may pagkagimbal ang kanilang tubig, upang ang lupain nito ay matiwangwang sa kabuuan nito dahil sa karahasan ng lahat ng mga nananahanan doon. 20 At ang mga tinatahanang lunsod ay mawawasak, at ang lupain ay magiging tiwangwang na kaguhuan lamang; at inyo ngang makikilala na ako ay si Jehova.” ’ ”

21 At ang salita ni Jehova ay dumating pa sa akin, na nagsasabi: 22 “Anak ng tao, ano itong kasabihan ninyo sa lupa ng Israel, na nagsasabi, ‘Ang mga araw ay lumalawig, at ang bawat pangitain ay naglaho’? 23 Kaya sabihin mo sa kanila, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Paglilikatin ko nga ang kasabihang ito, at hindi na nila iyon sasambitin bilang isang kawikaan sa Israel.” ’ Ngunit salitain mo sa kanila, ‘Ang mga araw ay malapit na, at ang kahulugan ng bawat pangitain.’ 24 Sapagkat hindi na magkakaroon ng anumang walang-saysay na pangitain ni ng doble-karang panghuhula man sa loob ng sambahayan ng Israel. 25 ‘ “Sapagkat ako mismong si Jehova ang magsasalita ng anumang salita na sasalitain ko, at iyon ay matutupad. Wala nang pagpapaliban pa, sapagkat sa inyong mga araw, O mapaghimagsik na sambahayan, ay sasalitain ko ang salita at tiyak na tutuparin ko iyon,” ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.’ ”

26 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 27 “Anak ng tao, narito! yaong mga nasa sambahayan ng Israel ay nagsasabi, ‘Ang pangitain na nakikita niya ay malayo pa nang maraming araw, at may kinalaman sa mga panahong napakalayo pa ang kaniyang inihuhula.’ 28 Kaya sabihin mo sa kanila, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “ ‘Hindi na ipagpapaliban pa ang alinman sa aking mga salita. Anumang salita ang salitain ko, iyon nga ay matutupad,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.” ’ ”

Ezekiel  13 : 1 - 23

13 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 2 “Anak ng tao, manghula ka may kinalaman sa mga propeta ng Israel na nanghuhula, at sabihin mo sa kanila na nanghuhula ayon sa kanilang sariling puso, ‘Dinggin ninyo ang salita ni Jehova. 3 Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Sa aba ng mga propetang hangal, na sumusunod sa kanilang sariling espiritu, gayong wala naman silang anumang nakita! 4 Naging gaya ng mga sorra sa mga wasak na dako ang iyong mga propeta, O Israel. 5 Tiyak na hindi kayo aahon sa mga puwang, ni magtatayo man kayo ng batong pader para sa sambahayan ng Israel, upang makatayo sa pagbabaka sa araw ni Jehova.” 6 “Nagpangitain sila ng bagay na di-totoo at ng kasinungalingang panghuhula, yaong mga nagsasabi, ‘Ang sabi ni Jehova ay,’ gayong hindi naman sila isinugo ni Jehova, at hinintay nila na may salitang magkatotoo. 7 Hindi ba isang bulaang pangitain ang inyong nakita, at isang kasinungalingang panghuhula ang inyong sinasabi, kapag nagsasabi, ‘Ang sabi ni Jehova ay,’ gayong wala naman akong anumang sinalita?” ’

8 “ ‘Kaya ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “ ‘Sa dahilang nagsalita kayo ng kabulaanan at nagpangitain kayo ng kasinungalingan, kaya narito, ako ay laban sa inyo,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.” 9 At ang aking kamay ay naging laban sa mga propeta na nagpapangitain ng kabulaanan at nanghuhula ng kasinungalingan. Sa matalik na kapisanan ng aking bayan ay hindi na sila mananatili pa, at sa pagkakarehistro ng sambahayan ng Israel ay hindi sila masusulat, at sa lupa ng Israel ay hindi sila makaparoroon; at inyo ngang makikilala na ako ang Soberanong Panginoong Jehova, 10 sa dahilan, oo, sa dahilang iniligaw nila ang aking bayan, na sinasabi, “May kapayapaan!” gayong wala namang kapayapaan, at may isang nagtatayo ng pangharang na pader, ngunit walang kabuluhan na may mga nagpapalitada roon ng kalburo.’

11 “Sabihin mo sa mga nagpapalitada ng kalburo na iyon ay babagsak. Isang humuhugos na ulan ang tiyak na darating, at kayo, O mga batong graniso, ay babagsak, at isang bugso ng mga buhawi ang magpapangyari ng pagkabiyak. 12 At, narito! ang pader ay babagsak. Hindi ba sasabihin sa inyo, ‘Nasaan ang pahid na ipinampalitada ninyo?’

13 “Kaya ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Magpapahihip din ako ng bugso ng mga buhawi dahil sa aking pagngangalit, at dahil sa aking galit ay may darating na humuhugos na ulan, at dahil sa pagngangalit ay magkakaroon ng mga batong graniso para sa paglipol. 14 At gigibain ko ang pader na pinalitadahan ninyo ng kalburo at ilulugmok ko iyon sa lupa, at ang pundasyon niyaon ay malalantad. At siya ay tiyak na babagsak, at kayo ay sasapit sa kawakasan sa gitna niya; at inyo ngang makikilala na ako ay si Jehova.’

15 “ ‘At tatapusin ko ang aking pagngangalit laban sa pader at laban sa mga nagpapalitada roon ng kalburo, at sasabihin ko sa inyo: “Ang pader ay wala na, at yaong mga nagpapalitada roon ay wala na, 16 ang mga propeta ng Israel na nanghuhula sa Jerusalem at nagpapangitain para sa kaniya ng pangitain ng kapayapaan, gayong wala namang kapayapaan,” ’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.

17 “At ikaw naman, O anak ng tao, ituon mo ang iyong mukha laban sa mga anak na babae ng iyong bayan na gumaganap bilang mga propetisa ayon sa kanilang sariling puso, at manghula ka laban sa kanila. 18 At sabihin mo, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Sa aba ng mga babaing nagtatahi ng mga panali sa lahat ng siko at gumagawa ng mga talukbong sa ulo na may iba’t ibang sukat upang manghuli ng mga kaluluwa! Ang mga kaluluwa ba na hinuhuli ninyong mga babae ay yaong sa aking bayan, at ang inyo bang mga kaluluwa ang siyang iniingatan ninyong buháy? 19 At lalapastanganin ba ninyo ako sa aking bayan dahil sa mga dakot ng sebada at sa mga putol ng tinapay, upang patayin ang mga kaluluwa na hindi dapat mamatay at upang ingatang buháy ang mga kaluluwa na hindi dapat mabuhay sa pamamagitan ng inyong kasinungalingan sa aking bayan, na mga nakikinig sa kasinungalingan?” ’

20 “Kaya ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Narito, ako ay laban sa mga panali ninyong mga babae, na ipinanghuhuli ninyo ng mga kaluluwa na para bang sila ay mga bagay na lumilipad, at hahablutin ko ang mga iyon mula sa inyong mga bisig at payayaunin ko ang mga kaluluwa na hinuhuli ninyo, mga kaluluwa na para bang sila ay mga bagay na lumilipad. 21 At hahablutin ko ang inyong mga talukbong at ililigtas ko ang aking bayan mula sa inyong kamay, at sa inyong kamay ay hindi na sila magiging huli sa pangangaso; at inyo ngang makikilala na ako ay si Jehova. 22 Dahilan sa pagpapalumbay sa puso ng matuwid sa pamamagitan ng kabulaanan, gayong hindi ko naman siya sinasaktan, at dahil sa pagpapalakas sa mga kamay ng balakyot upang hindi niya talikuran ang kaniyang masamang lakad at sa gayon ay maingatan siyang buháy, 23 kaya kayong mga babae ay hindi na magpapangitain ng kabulaanan, at hindi na kayo manghuhula pa ng panghuhula; at ililigtas ko ang aking bayan mula sa inyong kamay, at inyo ngang makikilala na ako ay si Jehova.’ ”

Ezekiel  16 : 1 - 63

16 At ang salita ni Jehova ay dumating pa sa akin, na nagsasabi: 2 “Anak ng tao, ipaalam mo sa Jerusalem ang kaniyang mga karima-rimarim na bagay. 3 At sabihin mo, ‘Ito ang sinabi sa Jerusalem ng Soberanong Panginoong Jehova: “Ang iyong pinanggalingan at ang iyong kapanganakan ay mula sa lupain ng Canaanita. Ang iyong ama ay ang Amorita, at ang iyong ina ay Hitea. 4 At kung tungkol sa iyong kapanganakan, nang araw na ipanganak ka ay hindi pinutol ang iyong talimpusod, at hindi ka hinugasan sa tubig upang linisin, at hindi ka man lamang nakuskusan ng asin, at ni hindi ka naibalot. 5 Walang matang naawa sa iyo upang gawin sa iyo ang isa sa mga bagay na ito sa pagkahabag sa iyo, kundi inihagis ka sa ibabaw ng parang sapagkat kinamuhian ang iyong kaluluwa nang araw na ipanganak ka.

6 “ ‘ “At dumaan ako sa tabi mo at nakita kitang kakawag-kawag sa iyong dugo, at sinabi ko sa iyo sa iyong dugo, ‘Patuloy kang mabuhay!’ oo, sinabi sa iyo sa iyong dugo, ‘Patuloy kang mabuhay!’ 7 Ginawa kitang isang napakalaking karamihan na gaya ng mga sibol sa parang upang ikaw ay lumaki at maging dakila at dumating taglay ang pinakamainam na palamuti. Ang dalawang suso ay buo ang anyo, at ang iyong buhok ay lumago, gayong ikaw ay dating hubad at walang damit.” ’

8 “ ‘At dumaan ako sa tabi mo at nakita kita, at, narito! ang iyong panahon ay panahon para sa mga kapahayagan ng pag-ibig. Kaya iniladlad ko sa iyo ang aking laylayan at tinakpan ang iyong kahubaran at nanumpa sa iyo at pumasok sa pakikipagtipan sa iyo,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘kaya ikaw ay naging akin. 9 Karagdagan pa, hinugasan kita ng tubig at binanlawan ko ang iyong dugo mula sa iyo at pinahiran kita ng langis. 10 At dinamtan kita ng burdadong kasuutan at sinapatusan kita ng balat ng poka at binalutan kita ng mainam na lino at tinakpan kita ng mamahaling tela. 11 At ginayakan kita ng mga palamuti at nilagyan ko ng mga pulseras ang iyong mga kamay at ng kuwintas ang palibot ng iyong leeg. 12 Karagdagan pa, nilagyan ko ng singsing na pang-ilong ang butas ng iyong ilong at ng mga hikaw ang iyong mga tainga at ng isang magandang korona ang iyong ulo. 13 At lagi mong ginagayakan ang iyong sarili ng ginto at pilak, at ang iyong kagayakan ay mainam na lino at mamahaling tela at isang burdadong kasuutan. Mainam na harina at pulot-pukyutan at langis ang kinakain mo, at ikaw ay naging lubhang napakaganda, at nang maglaon ay naging karapat-dapat ka sa maharlikang katayuan.’ ”

14 “ ‘At para sa iyo ay isang pangalan ang nagsimulang lumaganap sa gitna ng mga bansa dahil sa iyong kariktan, sapagkat iyon ay sakdal dahil sa aking karilagan na inilagay ko sa iyo,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.”

15 “ ‘Ngunit ikaw ay nagsimulang magtiwala sa iyong kariktan at naging isang patutot dahil sa iyong pangalan at nagbuhos ng iyong mga pagpapatutot sa bawat nagdaraan; naging kaniya iyon. 16 At kinuha mo ang ilan sa iyong mga kasuutan at gumawa ka para sa iyong sarili ng matataas na dako na may sari-saring kulay at nagpatutot ka sa mga iyon—ang gayong mga bagay ay hindi dumarating, at hindi iyon dapat mangyari. 17 At kinuha mo ang iyong magagandang kagamitan mula sa aking ginto at mula sa aking pilak na ibinigay ko sa iyo at ikaw ay gumawa para sa iyong sarili ng mga larawan ng lalaki at nagpatutot ka sa kanila. 18 At kinuha mo ang iyong mga burdadong kasuutan at ibinalot sa kanila; at ang aking langis at ang aking insenso ay inilagay mo nga sa harap nila. 19 At ang aking tinapay na ibinigay ko sa iyo—mainam na harina at langis at pulot-pukyutan na ipinakain ko sa iyo—inilagay mo rin iyon sa harap nila bilang nakagiginhawang amoy, at patuloy itong nangyayari,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.”

20 “ ‘At kinuha mo ang iyong mga anak na lalaki at ang iyong mga anak na babae na ipinanganak mo sa akin, at inihain mo sa kanila ang mga ito upang lamunin—hindi pa ba sapat iyan sa iyong mga pagpapatutot? 21 At pinatay mo ang aking mga anak, at sa pamamagitan ng pagpaparaan sa kanila sa apoy ay ibinigay mo sa kanila ang mga ito. 22 At sa lahat ng iyong mga karima-rimarim na bagay at sa iyong mga pagpapatutot ay hindi mo inalaala ang mga araw ng iyong kabataan noong ikaw ay hubad at walang damit; kakawag-kawag ka pa noon sa iyong dugo. 23 Kaya nangyari nga, pagkatapos ng lahat ng iyong kasamaan (“sa aba, sa aba mo,” ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova) 24 na ikaw ay nagtayo ng isang gulod para sa iyo at gumawa ng mataas na dako sa bawat liwasan para sa iyo. 25 Sa bawat bukana ng daan ay itinayo mo ang iyong mataas na dako at pinasimulan mong gawing karima-rimarim ang iyong kariktan at ibinukaka mo ang iyong mga paa sa bawat nagdaraan at pinarami ang iyong mga pagpapatutot. 26 At nagpatutot ka sa mga anak na lalaki ng Ehipto, ang iyong mga kalapit na bayan na malalaki ang laman, at pinarami mo pa ang iyong pagpapatutot upang galitin ako. 27 At, narito! tiyak na iuunat ko ang aking kamay laban sa iyo at babawasan ko ang iyong takdang bahagi at ibibigay kita sa pagnanasa ng kaluluwa ng mga babaing napopoot sa iyo, ang mga anak na babae ng mga Filisteo, ang mga babaing napapahiya dahil sa iyong paglakad sa mahalay na paggawi.

28 “ ‘At ikaw ay nagpatutot sa mga anak na lalaki ng Asirya sapagkat wala kang kasiyahan, at patuloy kang nagpatutot sa kanila at hindi pa rin nasiyahan. 29 Kaya patuloy mong pinarami ang iyong pagpapatutot sa lupain ng Canaan, sa mga Caldeo; at dito man ay hindi ka nasiyahan. 30 O punung-punô na ako ng pagngangalit laban sa iyo,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘dahil sa paggawa mo ng lahat ng mga bagay na ito, ang gawa ng isang babae, na isang dominanteng patutot! 31 Nang itayo mo ang iyong gulod sa bukana ng bawat daan at gawin mo ang iyong mataas na dako sa bawat liwasan, gayunma’y hindi ka naging gaya ng isang patutot sa panghahamak sa upa. 32 Sa kalagayan ng asawang babae na nangangalunya, kumukuha siya ng ibang mga tao kahalili ng kaniyang sariling asawa. 33 Sa lahat ng patutot ay nahirati silang magbigay ng regalo, ngunit ikaw—ibinigay mo ang iyong mga regalo sa lahat ng maalab na umiibig sa iyo, at sinusuhulan mo sila upang pumaroon sa iyo mula sa lahat ng dako sa iyong mga pagpapatutot. 34 At sa kalagayan mo ay kabaligtaran ang nangyayari kung ihahambing sa ibang mga babae sa iyong mga pagpapatutot, at wala pang pagpapatutot ang isinagawa na gaya ng iyong pamamaraan, maging sa pagbibigay mo ng upa gayong walang upa na ibinigay sa iyo, at sa gayon ay kabaligtaran ang nagaganap.’

35 “Kaya nga, O patutot, dinggin mo ang salita ni Jehova. 36 Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Sa dahilang ang iyong masamang pita ay nabuhos at ang iyong mga pribadong bahagi ay nalantad sa iyong mga pagpapatutot sa mga maalab na umiibig sa iyo at sa lahat ng iyong karima-rimarim at karumal-dumal na mga idolo, sa pamamagitan pa man din ng dugo ng iyong mga anak na ibinigay mo sa kanila, 37 kaya narito, titipunin ko ang lahat ng maalab na umiibig sa iyo na sa kanila ay naging kalugud-lugod ka at ang lahat ng mga inibig mo kasama ng lahat ng mga kinapootan mo, at titipunin ko sila laban sa iyo mula sa lahat ng dako at ilalantad ko sa kanila ang iyong mga pribadong bahagi, at makikita nila ang lahat ng iyong mga pribadong bahagi.

38 “ ‘At hahatulan kita ng mga kahatulan sa mga mangangalunya at sa mga babaing nagbububo ng dugo, at ibibigay ko sa iyo ang dugo ng pagngangalit at paninibugho. 39 At ikaw ay ibibigay ko sa kanilang kamay, at tiyak na gigibain nila ang iyong gulod at ang iyong matataas na dako ay tiyak na ibabagsak, at huhubaran ka nila ng iyong mga kasuutan at kukunin ang iyong magagandang kagamitan at iiwanan kang hubad at walang damit. 40 At iaahon nila ang isang kongregasyon laban sa iyo at pagpupupukulin ka ng mga bato at papatayin ka sa pamamagitan ng kanilang mga tabak. 41 At susunugin nila sa apoy ang iyong mga bahay at lalapatan ka ng mga kahatulan sa paningin ng maraming babae; at patitigilin kita sa pagiging patutot, at hindi ka na rin magbibigay ng upa. 42 At pahuhupain ko sa iyo ang aking pagngangalit, at ang aking paninibugho ay mapapawi mula sa iyo; at mananahimik ako at hindi na ako magagalit pa.’

43 “ ‘Sa dahilang hindi mo inalaala ang mga araw ng iyong kabataan at ginagalit mo ako dahil sa lahat ng mga bagay na ito, kaya nga narito, sa ganang akin ay pararatingin ko rin sa iyo mismong ulo ang iyong sariling lakad,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘at tiyak na hindi ka magsasagawa ng anumang mahalay na paggawi bilang karagdagan sa lahat ng iyong mga karima-rimarim na bagay.

44 “ ‘Narito! Ang lahat ng gumagamit ng kawikaan laban sa iyo ay gagamit sa kawikaang ito, na nagsasabi: “Katulad ng ina ang kaniyang anak na babae!” 45 Ikaw ang anak na babae ng iyong ina, na namumuhi sa kaniyang asawa at sa kaniyang mga anak. At ikaw ang kapatid ng iyong mga kapatid na babae, na namuhi sa kanilang mga asawa at sa kanilang mga anak. Ang inyong ina ay Hitea, at ang inyong ama ay Amorita.’ ”

46 “ ‘At ang iyong nakatatandang kapatid na babae ay ang Samaria mismo kasama ang kaniyang mga sakop na bayan, na nananahanan sa iyong kaliwa, at ang iyong kapatid na babae na nakababata sa iyo, na nananahanan sa iyong kanan, ay ang Sodoma kasama ang kaniyang mga sakop na bayan. 47 At hindi ka lumakad sa kanilang mga lakad, ni gumawa ka man ng ayon sa kanilang mga karima-rimarim na bagay. Sa kaunting-kaunting panahon ay nagsimula ka pa ngang gumawi nang higit na kapaha-pahamak kaysa sa kanila sa lahat ng iyong mga lakad. 48 Buháy ako,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘ang Sodoma na iyong kapatid na babae, siya kasama ang kaniyang mga sakop na bayan, ay hindi pa gumawa ng ayon sa ginawa mo, ikaw at ang iyong mga sakop na bayan. 49 Narito! Ito ang naging kamalian ng Sodoma na iyong kapatid na babae: Pagmamapuri, kasapatan sa tinapay at ang kawalang-alalahanin sa pananatiling panatag ang nasa kaniya at nasa kaniyang mga sakop na bayan, at ang kamay ng napipighati at ng dukha ay hindi niya pinalakas. 50 At sila ay patuloy na nagpalalo at nagsagawa ng karima-rimarim na bagay sa harap ko, at nang dakong huli ay inalis ko sila, ayon sa nakita kong siyang nararapat.

51 “ ‘At kung tungkol sa Samaria, hindi pa siya nagkasala ng kalahati man lamang ng iyong mga kasalanan, ngunit patuloy mong pinarami ang iyong mga karima-rimarim na bagay nang higit kaysa sa ginawa nila, anupat pinagtingin mong matuwid ang iyong mga kapatid na babae dahil sa lahat ng iyong mga karima-rimarim na bagay na isinagawa mo. 52 Ikaw rin, taglayin mo ang iyong kahihiyan kapag kailangan mong makipagtalo para sa iyong mga kapatid na babae. Dahil sa iyong mga kasalanan na sa mga iyon ay gumawi ka nang higit na karima-rimarim kaysa sa kanila, higit silang matuwid kaysa sa iyo. At ikaw rin, mapahiya ka at taglayin ang iyong kahihiyan sa dahilang pinagtitingin mong matuwid ang iyong mga kapatid na babae.’

53 “ ‘At titipunin ko ang mga nabihag sa kanila, ang mga nabihag sa Sodoma at sa kaniyang mga sakop na bayan, at ang mga nabihag sa Samaria at sa kaniyang mga sakop na bayan; titipunin ko rin ang mga nabihag sa iyo na nasa gitna nila, 54 upang taglayin mo ang iyong kahihiyan; at mapapahiya ka dahil sa lahat ng iyong ginawa, sapagkat inaliw mo sila. 55 At ang iyong sariling mga kapatid na babae, ang Sodoma at ang kaniyang mga sakop na bayan, ay babalik sa kanilang dating kalagayan, at ang Samaria at ang kaniyang mga sakop na bayan ay babalik sa kanilang dating kalagayan, at ikaw rin at ang iyong sariling mga sakop na bayan ay babalik sa inyong dating kalagayan. 56 At ang Sodoma na iyong kapatid na babae ay hindi naging marapat marinig sa iyong bibig sa araw ng iyong pagmamapuri, 57 bago nalantad ang iyong sariling kasamaan, gaya noong panahon ng pandurusta ng mga anak na babae ng Sirya at ng lahat ng nasa palibot niya, ang mga anak na babae ng mga Filisteo, yaong mga nakikitungo sa iyo nang may panlilibak sa magkabi-kabila. 58 Ang iyong mahalay na paggawi at ang iyong mga karima-rimarim na bagay, ikaw mismo ang magpapasan ng mga iyon,’ ang sabi ni Jehova.”

59 “Sapagkat ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Gagawin ko rin sa iyo ang gaya ng ginawa mo, sapagkat hinamak mo ang sumpa sa pagsira sa aking tipan. 60 At aalalahanin ko mismo ang aking tipan sa iyo noong mga araw ng iyong kabataan, at magtatatag ako para sa iyo ng isang tipan na namamalagi nang walang takda. 61 At tiyak na aalalahanin mo ang iyong mga lakad at mapapahiya ka kapag tinanggap mo ang iyong mga kapatid na babae, ang mga nakatatanda sa iyo at gayundin ang mga nakababata sa iyo, at ibibigay ko nga sila sa iyo bilang mga anak na babae, ngunit hindi dahil sa iyong tipan.’

62 “ ‘At itatatag ko mismo ang aking tipan sa iyo; at iyo ngang makikilala na ako ay si Jehova, 63 upang maalaala mo at mapahiya ka nga at hindi ka na magkaroon pa ng dahilan upang magbuka ng iyong bibig dahil sa iyong kahihiyan, kapag gumawa ako ng pagbabayad-sala para sa iyo dahil sa lahat ng iyong ginawa,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.”

Ezekiel  20 : 1 - 49

20 At nangyari nga nang ikapitong taon, nang ikalimang buwan, noong ikasampung araw ng buwan, na may mga lalaking mula sa matatanda ng Israel na dumating upang sumangguni kay Jehova, at umupo sila sa harap ko. 2 Sa gayon ay dumating sa akin ang salita ni Jehova, na nagsasabi: 3 “Anak ng tao, makipag-usap ka sa matatandang lalaki ng Israel, at sabihin mo sa kanila, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Pumaparito ba kayo upang sumangguni sa akin? ‘Buháy ako, hindi ninyo ako mapagsasanggunian,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.” ’

4 “Hahatulan mo ba sila? Hahatulan mo ba sila, O anak ng tao? Ipaalam mo sa kanila ang mga karima-rimarim na bagay ng kanilang mga ninuno. 5 At sabihin mo sa kanila, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Nang araw na piliin ko ang Israel, itinaas ko rin ang aking kamay bilang panunumpa sa binhi ng sambahayan ni Jacob at nagpakilala ako sa kanila sa lupain ng Ehipto. Oo, itinaas ko ang aking kamay bilang panunumpa sa kanila, na sinasabi, ‘Ako ay si Jehova na inyong Diyos.’ 6 Nang araw na iyon ay itinaas ko ang aking kamay bilang panunumpa sa kanila upang ilabas sila mula sa lupain ng Ehipto patungo sa isang lupain na tiniktikan ko para sa kanila, isa na inaagusan ng gatas at pulot-pukyutan. Iyon ang kagayakan ng lahat ng mga lupain. 7 At sinabi ko sa kanila, ‘Itapon ninyo, bawat isa sa inyo, ang mga kasuklam-suklam na bagay ng kaniyang mga mata, at sa mga karumal-dumal na idolo ng Ehipto ay huwag kayong magpakarungis. Ako ay si Jehova na inyong Diyos.’

8 “ ‘ “At nagsimula silang maghimagsik laban sa akin, at hindi sila pumayag na makinig sa akin. Ang mga kasuklam-suklam na bagay ng kanilang mga mata ay hindi itinapon ng bawat isa, at ang mga karumal-dumal na idolo ng Ehipto ay hindi nila iniwan, kaya nangako akong ibubuhos ko sa kanila ang aking pagngangalit, upang tapusin ko sa kanila ang aking galit sa gitna ng lupain ng Ehipto. 9 At ako ay kumilos alang-alang sa aking sariling pangalan upang hindi ito malapastangan sa paningin ng mga bansa na kinaroroonan nila noon, sapagkat ako ay nagpakilala sa kanila sa kanilang paningin nang ilabas sila mula sa lupain ng Ehipto. 10 Kaya inilabas ko sila mula sa lupain ng Ehipto at dinala sila sa ilang.

11 “ ‘ “At ibinigay ko sa kanila ang aking mga batas; at ang aking mga hudisyal na pasiya ay ipinaalam ko sa kanila, upang ang tao na patuloy na nagsasagawa ng mga iyon ay patuloy ring mabuhay sa pamamagitan ng mga iyon. 12 At ang aking mga sabbath ay ibinigay ko rin sa kanila, upang maging isang tanda sa pagitan namin, upang makilala nila na ako ay si Jehova na siyang nagpapabanal sa kanila.

13 “ ‘ “Ngunit sila, ang sambahayan ng Israel, ay naghimagsik laban sa akin sa ilang. Ang aking mga batas ay hindi nila nilakaran, at ang aking mga hudisyal na pasiya ay itinakwil nila, na kung patuloy na isasagawa ng tao ay patuloy rin siyang mabubuhay sa pamamagitan ng mga iyon. At ang aking mga sabbath ay lubha nilang nilapastangan, kaya nangako akong ibubuhos ko sa kanila sa ilang ang aking poot, upang lipulin sila. 14 Ngunit kumilos ako alang-alang sa aking sariling pangalan upang hindi ito malapastangan sa paningin ng mga bansa, na sa paningin ng mga iyon ay inilabas ko sila. 15 At itinaas ko rin ang aking kamay bilang panunumpa sa kanila sa ilang, na hindi sila dadalhin sa lupain na ibinigay ko, isa na inaagusan ng gatas at pulot-pukyutan, (iyon ang kagayakan ng lahat ng mga lupain,) 16 sa dahilang itinakwil nila ang aking mga hudisyal na pasiya; at kung tungkol sa aking mga batas, hindi nila nilakaran ang mga iyon, at ang aking mga sabbath ay nilapastangan nila, sapagkat ang kanilang mga karumal-dumal na idolo ang sinusundan ng kanilang puso.

17 “ ‘ “At ang aking mata ay nagsimulang maawa sa kanila upang hindi ko sila ipahamak, at hindi ako nagsagawa ng paglipol sa kanila sa ilang. 18 At sinabi ko sa kanilang mga anak sa ilang, ‘Sa mga tuntunin ng inyong mga ninuno ay huwag kayong lumakad, at ang kanilang mga kahatulan ay huwag ninyong ingatan, at sa kanilang mga karumal-dumal na idolo ay huwag kayong magpakarungis. 19 Ako ay si Jehova na inyong Diyos. Lumakad kayo sa aking mga batas, at tuparin ninyo ang aking mga hudisyal na pasiya at isagawa ninyo ang mga iyon. 20 At pabanalin ninyo ang aking mga sabbath, at ang mga iyon ay magsisilbing isang tanda sa pagitan ko at ninyo, upang makilala ninyo na ako ay si Jehova na inyong Diyos.’

21 “ ‘ “At ang mga anak ay nagsimulang maghimagsik laban sa akin. Ang aking mga batas ay hindi nila nilakaran, at ang aking mga hudisyal na pasiya ay hindi nila tinupad sa pamamagitan ng pagsasagawa ng mga iyon, na kung patuloy na isasagawa ng tao ay patuloy rin siyang mabubuhay sa pamamagitan ng mga iyon. Ang aking mga sabbath ay nilapastangan nila. Kaya nangako akong ibubuhos ko sa kanila ang aking pagngangalit, upang ang aking galit ay tapusin ko sa kanila sa ilang. 22 At iniurong ko ang aking kamay at kumilos ako alang-alang sa aking sariling pangalan, upang hindi ito malapastangan sa paningin ng mga bansa, na sa paningin ng mga iyon ay inilabas ko sila. 23 Gayundin, ako mismo ay nagtaas ng aking kamay bilang panunumpa sa kanila sa ilang, na pangangalatin sila sa mga bansa at pananabugin sila sa mga lupain, 24 sa dahilang hindi nila isinagawa ang aking mga hudisyal na pasiya at itinakwil nila ang aking mga batas at nilapastangan nila ang aking mga sabbath, at nakasunod ang kanilang mga mata sa mga karumal-dumal na idolo ng kanilang mga ninuno. 25 At hinayaan ko rin silang magkaroon ng mga tuntunin na hindi mabubuti at ng mga hudisyal na pasiya na hindi sa kanilang patuloy na ikabubuhay. 26 At hinayaan ko silang madungisan ng kanilang mga kaloob kapag pinararaan nila sa apoy ang bawat sanggol na nagbubukas ng bahay-bata, upang magawa ko silang kaaba-aba, upang makilala nila na ako ay si Jehova.” ’

27 “Kaya magsalita ka sa sambahayan ng Israel, O anak ng tao, at sabihin mo sa kanila, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “May kinalaman pa rito, ang inyong mga ninuno ay nagsalita nang may pang-aabuso tungkol sa akin, sa pagkilos nila nang di-tapat laban sa akin. 28 At dinala ko sila sa lupain na ipinagtaas ko ng aking kamay bilang panunumpa upang ibigay sa kanila. Nang makita nila ang bawat mataas na burol at ang bawat masangang punungkahoy, inihain nga nila roon ang kanilang mga hain at ibinigay roon ang kanilang nakagagalit na handog, at inihandog doon ang kanilang mga nakagiginhawang amoy at ibinuhos doon ang kanilang mga handog na inumin. 29 Kaya sinabi ko sa kanila, ‘Ano ang kahulugan ng mataas na dako na pinaparoonan ninyo, upang ang pangalan niyaon ay tawaging Mataas na Dako hanggang sa araw na ito?’ ” ’

30 “Kaya sabihin mo sa sambahayan ng Israel, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Nagpapakarungis ba kayo ayon sa paraan ng inyong mga ninuno, at ang kanila bang mga kasuklam-suklam na bagay ay sinusundan ninyo sa imoral na pakikipagtalik? 31 At sa pagtataas ng inyong mga kaloob kapag pinararaan sa apoy ang inyong mga anak, nagpapakarungis ba kayo dahil sa lahat ng inyong mga karumal-dumal na idolo hanggang sa ngayon? Kasabay nito ay sasangguni rin ba kayo sa akin, O sambahayan ng Israel?” ’

“ ‘Buháy ako,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘hindi ninyo ako mapagsasanggunian. 32 At yaong pumapasok sa inyong espiritu ay tiyak na hindi mangyayari, anupat sinasabi ninyo: “Maging gaya tayo ng mga bansa, gaya ng mga pamilya sa mga lupain, na naglilingkod sa kahoy at bato.” ’ ”

33 “ ‘Buháy ako,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘mamamahala ako sa inyo bilang hari sa pamamagitan nga ng isang malakas na kamay at ng isang unat na bisig at may nakabuhos na pagngangalit. 34 At ilalabas ko kayo mula sa mga bayan, at titipunin ko kayo mula sa mga lupain na pinangalatan sa inyo sa pamamagitan ng isang malakas na kamay at ng isang unat na bisig at may nakabuhos na pagngangalit. 35 At dadalhin ko kayo sa ilang ng mga bayan at papasok ako roon sa paghatol sa inyo nang mukhaan.

36 “ ‘Kung paanong pumasok ako sa paghatol sa inyong mga ninuno sa ilang sa lupain ng Ehipto, gayon ako papasok sa paghatol sa inyo,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova. 37 ‘At pararaanin ko kayo sa ilalim ng tungkod at dadalhin ko kayo sa buklod ng tipan. 38 At lilinisin ko mula sa inyo ang mga naghihimagsik at ang mga sumasalansang laban sa akin, sapagkat mula sa lupain ng kanilang paninirahan bilang dayuhan ay ilalabas ko sila, ngunit sa lupa ng Israel ay hindi sila makapapasok; at inyo ngang makikilala na ako ay si Jehova.’

39 “At kayo, O sambahayan ng Israel, ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Humayo kayo at paglingkuran ng bawat isa sa inyo ang kaniyang sariling mga karumal-dumal na idolo. At pagkatapos kung hindi kayo makikinig sa akin, ang akin ngang banal na pangalan ay hindi na ninyo lalapastanganin pa sa pamamagitan ng inyong mga kaloob at sa pamamagitan ng inyong mga karumal-dumal na idolo.’

40 “ ‘Sapagkat sa aking banal na bundok, sa bundok ng kaitaasan ng Israel,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘doon sila maglilingkod sa akin, ang buong sambahayan ng Israel sa kabuuan nito, sa lupain. Doon ay malulugod ako sa kanila, at doon ko hihingin ang inyong mga abuloy at ang mga unang bunga ng inyong mga handog sa lahat ng inyong mga banal na bagay. 41 Dahil sa nakagiginhawang amoy ay malulugod ako sa inyo, kapag inilabas ko kayo mula sa mga bayan at tinipon ko nga kayo mula sa mga lupain na pinangalatan sa inyo, at ako ay mapababanal sa inyo sa paningin ng mga bansa.’

42 “ ‘At inyo ngang makikilala na ako ay si Jehova, kapag dinala ko kayo sa lupa ng Israel, sa lupain na ipinagtaas ko ng aking kamay bilang panunumpa upang ibigay sa inyong mga ninuno. 43 At tiyak na maaalaala ninyo roon ang inyong mga lakad at ang lahat ng inyong mga pakikitungo na ipinandungis ninyo sa inyong sarili, at makadarama nga kayo ng pagkasuklam sa inyong sariling mga mukha dahil sa lahat ng inyong masasamang bagay na ginawa ninyo. 44 At inyo ngang makikilala na ako ay si Jehova kapag kumilos ako may kinalaman sa inyo alang-alang sa aking pangalan, hindi ayon sa inyong masasamang lakad ni ayon man sa inyong tiwaling mga pakikitungo, O sambahayan ng Israel,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.”

45 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 46 “Anak ng tao, ituon mo ang iyong mukha patungo sa katimugang bahagi at magbitiw ka ng mga salita sa dakong timog, at manghula ka sa kagubatan ng parang sa timog. 47 At sabihin mo sa kagubatan sa timog, ‘Dinggin mo ang salita ni Jehova. Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Narito, magpapalagablab ako ng apoy laban sa iyo, at lalamunin nito sa iyo ang bawat sariwang punungkahoy at ang bawat tuyong punungkahoy. Ang nagniningas na liyab ay hindi papatayin, at sa pamamagitan nito ay papasuin ang lahat ng mga mukha mula sa timog hanggang sa hilaga. 48 At makikita ng lahat ng laman na ako mismo, si Jehova, ang nagpaliyab nito, anupat hindi ito mapapatay.” ’ ”

49 At sinabi ko: “Ay, O Soberanong Panginoong Jehova! Sinasabi nila may kaugnayan sa akin, ‘Hindi ba kumakatha siya ng mga kasabihan?’ ”

Ezekiel  21 : 1 - 32

21 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 2 “Anak ng tao, ituon mo ang iyong mukha patungo sa Jerusalem at magbitiw ka ng mga salita patungo sa mga dakong banal, at manghula ka laban sa lupa ng Israel. 3 At sabihin mo sa lupa ng Israel, ‘Ito ang sinabi ni Jehova: “Narito, ako ay laban sa iyo, at ilalabas ko ang aking tabak mula sa kaluban nito at lilipulin ko mula sa iyo ang matuwid at ang balakyot. 4 Upang malipol ko nga mula sa iyo ang matuwid at ang balakyot, kaya ang aking tabak ay lalabas mula sa kaluban nito laban sa lahat ng laman mula sa timog hanggang sa hilaga. 5 At malalaman nga ng lahat ng laman na ako mismo, si Jehova, ang naglabas ng aking tabak mula sa kaluban nito. Hindi na ito babalik pa.” ’

6 “At ikaw naman, O anak ng tao, magbuntunghininga kang may nanginginig na mga balakang. Magbuntunghininga ka nang may kapaitan sa kanilang paningin. 7 At mangyayari nga, sakaling sabihin nila sa iyo, ‘Ano ang dahilan at nagbubuntunghininga ka?’ sasabihin mo, ‘Dahil sa isang ulat.’ Sapagkat iyon ay tiyak na darating, at ang bawat puso ay matutunaw at ang lahat ng mga kamay ay lalaylay at ang bawat espiritu ay malulumbay at ang lahat ng mga tuhod ay tutuluan ng tubig. ‘Narito! Iyon ay tiyak na darating at pangyayarihin,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.”

8 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 9 “Anak ng tao, manghula ka, at sabihin mo, ‘Ito ang sinabi ni Jehova: “Sabihin mo, ‘Isang tabak, isang tabak! Iyon ay pinatalas, at iyon ay pinakintab din. 10 Sa layuning magsaayos ng isang pagpatay ay pinatalas iyon; sa layuning magkaroon iyon ng kinang ay pinakintab iyon.’ ” ’ ”

“O magbubunyi ba tayo?”

“ ‘Itinatakwil ba niyaon ang setro ng aking sariling anak, gaya ng ginagawa niyaon sa bawat punungkahoy?

11 “ ‘At ibinibigay iyon ng isa upang pakintabin, upang iwasiwas ng kamay. Iyon—isang tabak ang pinatalas, at iyon—iyon ay pinakintab, upang ibigay iyon sa kamay ng isang mámamátay.

12 “ ‘Sumigaw ka at magpalahaw, O anak ng tao, sapagkat iyon mismo ay naging laban sa aking bayan; iyon ay laban sa lahat ng mga pinuno ng Israel. Yaon mismong mga inihagis sa tabak ay naging kasama ng aking bayan. Kaya tumampal ka sa hita. 13 Sapagkat isang pagsusuri ang isinagawa, at ano nga kung itinatakwil din niyaon ang setro? Hindi ito patuloy na iiral,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.

14 “At ikaw, O anak ng tao—manghula ka, at ihampas mo ang palad sa palad, at ang ‘Isang tabak!’ ay dapat ulitin nang tatlong beses. Tabak iyon ng mga napatay. Iyon ang tabak ng isang dakila na napatay, na siyang pumapalibot sa kanila. 15 Upang ang puso ay matunaw at upang paramihin yaong mga pinababagsak sa lahat ng kanilang mga pintuang-daan, magsasagawa ako ng pagpatay sa pamamagitan ng tabak. Ay, iyon ay ginawang makinang, pinakintab para sa pagpatay! 16 Ipakita mong matalas ka; pumaroon ka sa kanan! Lumagay ka sa iyong dako; pumaroon ka sa kaliwa! Saanman nakaharap ang iyong mukha! 17 At ihahampas ko rin naman ang isang palad ko sa kabilang palad ko, at pahuhupain ko ang aking pagngangalit. Ako mismong si Jehova ang nagsalita.”

18 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 19 “At ikaw naman, O anak ng tao, magtakda ka para sa iyo ng dalawang daan na papasukan ng tabak ng hari ng Babilonya. Sa iisang lupain magsisimula ang dalawang iyon, at isang panturong kamay ang uukitin; sa bukana ng daan patungo sa lunsod ay uukitin iyon. 20 Isang daan ang iyong itatakda na papasukan ng tabak laban sa Raba ng mga anak ni Ammon, at ang isa ay laban sa Juda, laban sa Jerusalem na nakukutaan. 21 Sapagkat ang hari ng Babilonya ay tumigil sa pinagsasalubungan ng mga daan, sa bukana ng dalawang daan, upang bumaling sa panghuhula. Inalog niya ang mga palaso. Nagtanong siya sa pamamagitan ng terapim; tumingin siya sa atay. 22 Sa kaniyang kanang kamay ang panghuhula ay naging ukol sa Jerusalem, upang mag-umang ng mga pambundol, upang ibuka ang bibig ng isa para sa pagpatay, upang ilakas ang tunog ng isang babalang hudyat, upang mag-umang ng mga pambundol laban sa mga pintuang-daan, upang magtindig ng muralyang pangubkob, upang magtayo ng pader na pangubkob. 23 At sa kanila ay naging tulad iyon ng isang bulaang panghuhula sa kanilang paningin—yaong mga nanumpa ng mga sumpa sa kanila; at inaalaala niya ang kamalian, upang sila ay mahuli.

24 “Kaya ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Sa dahilang pinangyari ninyong maalaala ang inyong kamalian nang malantad ang inyong mga pagsalansang, upang ang inyong mga kasalanan ay makita ayon sa lahat ng inyong mga pakikitungo, sa dahilang kayo ay naalaala kung kaya kayo susunggaban ng kamay.’

25 “At kung tungkol sa iyo, O nasugatan ng ikamamatay, balakyot na pinuno ng Israel, na ang iyong araw ay dumating sa panahon ng pangwakas na kamalian, 26 ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Hubarin mo ang turbante, at alisin mo ang korona. Hindi na ito magiging gaya ng dati. Itaas mo ang mababa, at ibaba mo ang mataas. 27 Kagibaan, kagibaan, kagibaan ang gagawin ko roon. Kung tungkol din dito, hindi nga iyon aariin ninuman hanggang sa dumating siya na may legal na karapatan, at ibibigay ko iyon sa kaniya.’

28 “At ikaw, O anak ng tao, manghula ka, at sabihin mo, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova tungkol sa mga anak ni Ammon at tungkol sa pandurusta mula sa kanila.’ At sabihin mo, ‘Isang tabak, isang tabak na hinugot para sa pagpatay, pinakintab upang pangyarihing makapanlamon, upang kuminang, 29 dahil sa pagkakita nila ng kabulaanan para sa iyo, dahil sa panghuhula nila ng kasinungalingan para sa iyo, upang ilagay ka sa mga leeg ng mga napatay, ang mga taong balakyot na ang kanilang araw ay dumating sa panahon ng pangwakas na kamalian. 30 Ibalik mo iyon sa kaluban nito. Sa dakong pinaglalangan sa iyo, sa lupaing pinanggalingan mo, ay hahatulan kita. 31 At ibubuhos ko sa iyo ang aking pagtuligsa. Ang apoy ng aking poot ay ihihihip ko sa iyo, at ibibigay kita sa kamay ng mga taong walang katuwiran, ang mga bihasang manggagawa ng kapahamakan. 32 Sa apoy ay magiging panggatong ka. Ang iyong sariling dugo ay mapapasagitna ng lupain. Hindi ka aalalahanin, sapagkat ako mismong si Jehova ang nagsalita.’ ”

Ezekiel  24 : 1 - 27

24 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin nang ikasiyam na taon, nang ikasampung buwan, noong ikasampung araw ng buwan, na nagsasabi: 2 “Anak ng tao, isulat mo para sa iyo ang pangalan ng araw na ito, ng mismong araw na ito. Ang hari ng Babilonya ay sumampa laban sa Jerusalem sa mismong araw na ito. 3 At kumatha ka ng isang kasabihan tungkol sa mapaghimagsik na sambahayan, at sabihin mo tungkol sa kanila,

“ ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Isalang mo ang palayok na maluwang ang bibig; isalang mo, at magbuhos ka rin ng tubig sa loob nito. 4 Magtipon ka roon ng mga piraso, ng bawat mabuting piraso, hita at balikat; punuin mo iyon ng pinakapiling mga buto. 5 Kunin ang pinakapiling tupa, at isalansan din ang mga kahoy nang papaikot sa ilalim nito. Pakuluan mo ang mga piraso nito, lutuin mo rin ang mga buto nito sa gitna niyaon.” ’ ”

6 “Kaya ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Sa aba ng lunsod ng mga pagbububo ng dugo, ang palayok na maluwang ang bibig, na may kalawang sa loob, at ang kalawang nito ay hindi pa naaalis mula roon! Bawat piraso nito ay ilabas mo; hindi iyon pagpapalabunutan. 7 Sapagkat ang mismong dugo niyaon ay napasamismong gitna nito. Sa ibabaw ng makintab at hantad na malaking bato ay inilagay niya iyon. Hindi niya iyon ibinuhos sa lupa, upang matabunan iyon ng alabok. 8 Upang pumukaw ng pagngangalit para sa paglalapat ng paghihiganti, inilagay ko ang kaniyang dugo sa ibabaw ng makintab at hantad na malaking bato, upang huwag itong matabunan.’

9 “Kaya ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Sa aba ng lunsod ng mga pagbububo ng dugo! Palalakihin ko rin ang bunton. 10 Damihan ang mga kahoy. Paningasin ang apoy. Pakuluang mabuti ang karne. At alisin ang sabaw, at painitin nang matindi ang mga buto. 11 Ipatong iyon nang walang laman sa ibabaw ng mga baga nito upang uminit; at ang tanso nito ay mag-iinit, at ang karumihan nito ay malulusaw sa gitna niyaon. Hayaang mapugnaw ang kalawang nito. 12 Mga kabagabagan! Ito ay nakapapagod, ngunit ang napakaraming kalawang nito ay hindi naaalis mula roon. Tungo sa apoy kasama ang kalawang nito!’

13 “ ‘May mahalay na paggawi sa iyong karumihan. Sa dahilang iyan ay kinailangan kong linisin ka, ngunit hindi ka nalinis mula sa iyong karumihan. Hindi ka na lilinis pa hanggang sa pahupain ko sa iyo ang aking pagngangalit. 14 Ako mismong si Jehova ang nagsalita. Iyon ay darating, at kikilos ako. Hindi ako magpapabaya, ni maaawa man ako o malulungkot. Ayon sa iyong mga lakad at ayon sa iyong mga pakikitungo ay tiyak na hahatulan ka nila,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.”

15 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 16 “Anak ng tao, narito, aalisin ko sa iyo ang bagay na kanais-nais sa iyong mga mata sa pamamagitan ng isang hampas, at huwag mong dadagukan ang iyong dibdib, ni tatangis ka man o aagos ang iyong mga luha. 17 Magbuntunghininga ka nang walang salita. Para sa mga patay ay wala kang gagawing pagdadalamhati. Ang iyong putong ay itali mo sa iyo, at ang iyong mga sandalyas ay isuot mo sa iyong mga paa. At huwag mong takpan ang bigote, at ang tinapay ng mga tao ay huwag mong kainin.”

18 At nagsalita ako sa bayan nang kinaumagahan, at ang aking asawa ay namatay nang kinagabihan. Kaya ginawa ko nang kinaumagahan ang gaya ng iniutos sa akin. 19 At ang bayan ay patuloy na nagsabi sa akin: “Hindi mo ba sasabihin sa amin kung ano ang kinalaman sa amin ng mga bagay na ito, na iyong ginagawa?” 20 Sa gayon ay sinabi ko sa kanila: “Ang mismong salita ni Jehova ay dumating sa akin, na nagsasabi, 21 ‘Sabihin mo sa sambahayan ng Israel: “Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Narito, lalapastanganin ko ang aking santuwaryo, ang pagmamapuri ng inyong lakas, ang bagay na kanais-nais sa inyong paningin at ang pinagmamalasakitan ng inyong kaluluwa, at ang inyong mga anak na lalaki at ang inyong mga anak na babae na iniwanan ninyo—sa pamamagitan ng tabak ay mabubuwal sila. 22 At gagawin nga ninyo ang gaya ng ginawa ko. Ang mga bigote ay hindi ninyo tatakpan, at ang tinapay ng mga tao ay hindi ninyo kakainin. 23 At ang inyong putong ay mapapasainyong mga ulo, at ang inyong mga sandalyas ay mapapasainyong mga paa. Hindi ninyo dadagukan ang inyong sarili ni tatangis man kayo, at mabubulok kayo sa inyong mga kamalian, at daraing nga kayo sa isa’t isa. 24 At si Ezekiel ay naging isang palatandaan para sa inyo. Ang ayon sa lahat ng ginawa niya ay gagawin ninyo. Kapag dumating iyon, inyo ngang makikilala rin na ako ang Soberanong Panginoong Jehova.’ ” ’ ”

25 “At ikaw naman, O anak ng tao, hindi ba mangyayari sa araw na aalisin ko sa kanila ang kanilang tanggulan, ang magandang bagay na kanilang ipinagbubunyi, ang bagay na kanais-nais sa kanilang mga mata at ang pinananabikan ng kanilang kaluluwa, ang kanilang mga anak na lalaki at ang kanilang mga anak na babae, na 26 sa araw na iyon ay paroroon sa iyo ang takas upang may maiparinig sa mga tainga? 27 Sa araw na iyon ay mabubuka ang iyong bibig sa takas, at ikaw ay magsasalita at hindi na magiging pipi; at ikaw ay tiyak na magiging isang palatandaan para sa kanila, at kanila ngang makikilala na ako ay si Jehova.”

Ezekiel  31 : 1 - 18

31 At nangyari pa nang ikalabing-isang taon, nang ikatlong buwan, noong unang araw ng buwan, ang salita ni Jehova ay dumating sa akin, na nagsasabi: 2 “Anak ng tao, sabihin mo kay Paraon na hari ng Ehipto at sa kaniyang pulutong,

“ ‘Sino ang kahalintulad mo sa iyong kadakilaan? 3 Narito! Isang Asiryano, isang sedro sa Lebanon, maganda ang sanga, na may makahoy na palumpungan na nagbibigay ng lilim, at mataas ang tindig, anupat nasa mga ulap ang kaniyang tuktok. 4 Tubig ang siyang nagpalaki sa kaniya; pinataas siya ng matubig na kalaliman. Ang mga batis nito ay umaagos sa buong palibot ng dakong kinatatamnan niya; at ang mga lagusan nito ay pinadadaloy nito sa lahat ng mga punungkahoy sa parang. 5 Kaya naman lumaki ang kaniyang tindig nang mas mataas kaysa sa lahat ng iba pang punungkahoy sa parang.

“ ‘At ang kaniyang malalaking sanga ay patuloy na dumami, at ang kaniyang maliliit na sanga ay patuloy na humaba dahil sa maraming tubig sa mga daanang-tubig nito. 6 Sa kaniyang malalaking sanga ay namumugad ang lahat ng lumilipad na nilalang sa langit, at sa ilalim ng kaniyang maliliit na sanga ay nanganak ang lahat ng maiilap na hayop sa parang, at sa kaniyang lilim ay nananahanan ang lahat ng mataong mga bansa. 7 At siya ay naging maganda sa kalakihan niya, sa haba ng kaniyang mga dahon, sapagkat ang kaniyang mga ugat ay nasa ibabaw ng maraming tubig. 8 Hindi siya mapantayan ng ibang mga sedro sa hardin ng Diyos. Kung tungkol sa mga puno ng enebro, hindi sila makatulad sa kaniyang malalaking sanga. At ang mga sanga ng mga punong platano ay hindi tulad ng sa kaniya. Walang ibang punungkahoy sa hardin ng Diyos ang katulad niya sa kaniyang kariktan. 9 Ginawa ko siyang maganda sa dami ng kaniyang mga dahon, at lagi siyang kinaiinggitan ng lahat ng iba pang punungkahoy sa Eden na nasa hardin ng tunay na Diyos.’

10 “Kaya ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Sa dahilang naging mataas ka sa iyong tindig, anupat inilagay niya ang kaniyang tuktok sa mga ulap at ang kaniyang puso ay nagmalaki dahil sa kaniyang taas, 11 ibibigay ko rin siya sa kamay ng makapangyarihang pinuno ng mga bansa. Walang pagsalang kikilos ito laban sa kaniya. Ayon sa kaniyang kabalakyutan ay palalayasin ko siya. 12 At mga taga-ibang bayan, ang mga maniniil mula sa mga bansa, ang puputol sa kaniya, at iiwan siya ng mga tao sa ibabaw ng mga bundok; at sa lahat ng mga burol ay tiyak na malalaglag ang kaniyang mga dahon, at ang kaniyang mga sanga ay mababali sa gitna ng lahat ng mga batis sa lupa. At mula sa kaniyang lilim ay bababa ang lahat ng mga bayan sa lupa at iiwan siya. 13 Sa nabuwal niyang katawan ay tatahan ang lahat ng mga lumilipad na nilalang sa langit, at sa kaniyang mga sanga ay tiyak na doroon ang lahat ng maiilap na hayop sa parang; 14 upang walang isa man sa mga nadidiligang punungkahoy ang maging mataas sa kanilang tindig, o maglagay ng kanilang mga tuktok sa mga ulap, at upang walang sinumang umiinom ng tubig ang tumayo laban sa kanila sa kanilang taas, sapagkat silang lahat ay tiyak na ibibigay sa kamatayan, sa lupain sa kailaliman, sa gitna ng mga anak ng sangkatauhan, doon sa mga bumababa sa hukay.’

15 “Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Sa araw ng kaniyang pagbaba sa Sheol ay tiyak na pangyayarihin ko ang isang pagdadalamhati. Dahil sa kaniya ay tatakpan ko ang matubig na kalaliman, upang mapigilan ko ang mga batis nito at upang maharangan ang maraming tubig; at dahil sa kaniya ay pagdidilimin ko ang Lebanon, at dahil sa kaniya ay hihimatayin ang lahat ng mga punungkahoy sa parang. 16 Sa ingay ng kaniyang pagbagsak ay tiyak na pauugain ko ang mga bansa kapag inilusong ko siya sa Sheol kasama niyaong mga bumababa sa hukay, at sa lupain sa kailaliman ay aaliwin ang lahat ng mga punungkahoy sa Eden, ang pinakapili at ang pinakamainam ng Lebanon, lahat ng umiinom ng tubig. 17 Bumaba rin silang kasama niya sa Sheol, patungo roon sa mga napatay sa pamamagitan ng tabak, at yaong mga nanahanan, bilang kaniyang binhi, sa kaniyang lilim sa gitna ng mga bansa.’

18 “ ‘Sino ang kahalintulad mong ganito sa kaluwalhatian at kadakilaan sa gitna ng mga punungkahoy sa Eden? Ngunit ikaw ay tiyak na ibababang kasama ng mga punungkahoy sa Eden patungo sa lupain sa kailaliman. Sa gitna ng mga di-tuli ay hihiga kang kasama niyaong mga napatay sa pamamagitan ng tabak. Ito si Paraon at ang kaniyang buong pulutong,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.”

Ezekiel  34 : 1 - 31

34 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 2 “Anak ng tao, manghula ka laban sa mga pastol ng Israel. Manghula ka, at sabihin mo sa kanila, sa mga pastol, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Sa aba ng mga pastol ng Israel, na naging mga tagapagpakain ng kanilang sarili! Hindi ba ang kawan ang dapat na pakainin ng mga pastol? 3 Ang taba ang siyang kinakain ninyo, at ang lana ay ibinibihis ninyo sa inyong sarili. Ang matabang hayop ang siyang pinapatay ninyo. Ang kawan mismo ay hindi ninyo pinakakain. 4 Ang mga nagkasakit ay hindi ninyo pinalakas, at ang maysakit ay hindi ninyo pinagaling, at ang may bali ay hindi ninyo binendahan, at ang nanabog ay hindi ninyo ibinalik, at ang nawala ay hindi ninyo hinanap, kundi may kabagsikan ninyo silang pinamumunuan, may paniniil pa man din. 5 At sa kalaunan ay nangalat sila sapagkat walang pastol, anupat naging pagkain sila para sa bawat mabangis na hayop sa parang, at patuloy silang nangalat. 6 Ang aking mga tupa ay nagpalabuy-laboy sa lahat ng mga bundok at sa bawat mataas na burol; at sa ibabaw ng buong lupa ay nangalat ang aking mga tupa, na walang sinumang nagsisiyasat at walang sinumang humahanap.

7 “ ‘ “Kaya nga, kayong mga pastol, dinggin ninyo ang salita ni Jehova, 8 ‘ “Buháy ako,” ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova, “tunay na sa dahilang ang aking mga tupa ay naging bagay na masasamsam at ang aking mga tupa ay patuloy na nagiging pagkain para sa bawat mabangis na hayop sa parang, sapagkat walang pastol, at hindi hinanap ng aking mga pastol ang aking mga tupa, kundi patuloy na pinakakain ng mga pastol ang kanilang sarili, at ang aking mga tupa ay hindi nila pinakain,” ’ 9 kaya nga, kayong mga pastol, dinggin ninyo ang salita ni Jehova. 10 Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Narito, ako ay laban sa mga pastol, at tiyak na babawiin ko ang aking mga tupa mula sa kanilang kamay at patitigilin sila sa pagpapakain sa aking mga tupa, at hindi na pakakainin ng mga pastol ang kanilang sarili; at ililigtas ko ang aking mga tupa mula sa kanilang bibig, at hindi na sila magiging pagkain para sa kanila.’ ”

11 “ ‘Sapagkat ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Narito ako, ako mismo, at hahanapin ko ang aking mga tupa at pangangalagaan ko sila. 12 Gaya ng pangangalaga niyaong nagpapakain sa kaniyang kawan sa araw ng kaniyang pagparoon sa gitna ng kaniyang mga tupa na nangalat, ganiyan ko pangangalagaan ang aking mga tupa; at ililigtas ko sila mula sa lahat ng mga dako na pinangalatan nila noong araw ng mga ulap at makapal na karimlan. 13 At ilalabas ko sila mula sa mga bayan at titipunin ko sila mula sa mga lupain at dadalhin ko sila sa kanilang lupa at pakakainin ko sila sa mga bundok ng Israel, sa tabi ng mga batis at sa tabi ng lahat ng mga tahanang dako sa lupain. 14 Sa mabuting pastulan ay pakakainin ko sila, at ang matataas na bundok ng Israel ang kanilang magiging tinatahanang dako. Doon ay hihiga sila sa mabuting tinatahanang dako, at sa matabang pastulan ay kakain sila sa ibabaw ng mga bundok ng Israel.”

15 “ ‘ “Ako mismo ang magpapakain sa aking mga tupa, at ako mismo ang magpapahiga sa kanila,” ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova. 16 “Ang nawala ay hahanapin ko, at ang nanabog ay ibabalik ko, at ang may bali ay bebendahan ko at ang maysakit ay palalakasin ko, ngunit ang mataba at ang malakas ay lilipulin ko. Pakakainin ko ng kahatulan ang isang iyon.”

17 “ ‘At kung tungkol sa inyo na aking mga tupa, ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Narito, humahatol ako sa pagitan ng tupa at tupa, sa pagitan ng mga barakong tupa at ng mga kambing na lalaki. 18 Napakaliit na bagay ba sa inyo na sa pinakamainam na pastulan kayo kumakain ngunit ang iba pa ninyong mga pastulan ay niyuyurakan ninyo ng inyong mga paa, at na ang malinaw na tubig ay iniinom ninyo ngunit ang natira ay dinudumhan ninyo sa pagtatampisaw ng inyong mga paa? 19 At kung tungkol sa aking mga tupa, kakain ba sila sa pastulan na niyurakan ng inyong mga paa at iinumin ba nila ang tubig na narumhan sa pagtatampisaw ng inyong mga paa?”

20 “ ‘Kaya ito ang sinabi sa kanila ng Soberanong Panginoong Jehova: “Narito ako, ako mismo, at tiyak na hahatol ako sa pagitan ng matabang tupa at ng payat na tupa, 21 sa dahilang ang tagiliran at ang balikat ay patuloy ninyong ipinanunulak at ang inyong mga sungay ay patuloy ninyong ipinanunuwag sa lahat ng mga nagkasakit hanggang sa maipangalat ninyo sila sa labas. 22 At ililigtas ko ang aking mga tupa, at hindi na sila magiging bagay na masasamsam; at hahatol ako sa pagitan ng tupa at tupa. 23 At magbabangon ako sa kanila ng isang pastol, at pakakainin niya sila, ang aking lingkod nga na si David. Siya mismo ang magpapakain sa kanila, at siya mismo ang magiging kanilang pastol. 24 At ako mismo, si Jehova, ang magiging kanilang Diyos, at ang aking lingkod na si David ay magiging pinuno sa gitna nila. Ako mismong si Jehova ang nagsalita.

25 “ ‘ “At makikipagtipan ako sa kanila ng isang tipan ng kapayapaan, at paglalahuin ko nga sa lupain ang mapaminsalang mabangis na hayop, at sila ay tatahan sa ilang nang tiwasay at matutulog sa mga kagubatan. 26 At sila at ang mga dakong nakapalibot sa aking burol ay gagawin kong isang pagpapala, at ang bumubuhos na ulan ay palalagpakin ko sa kapanahunan nito. Magkakaroon nga ng mga bumubuhos na ulan ng pagpapala. 27 At ang punungkahoy sa parang ay magbibigay ng mga bunga nito, at ang lupain ay magbibigay ng ani nito, at sila ay magiging tiwasay sa kanilang lupa. At kanila ngang makikilala na ako ay si Jehova kapag binali ko ang mga pingga ng kanilang pamatok at iniligtas ko sila sa kamay niyaong mga gumagamit sa kanila bilang mga alipin. 28 At hindi na sila magiging bagay na masasamsam ng mga bansa; at kung tungkol sa mabangis na hayop sa lupa, hindi sila lalamunin nito, at tatahan sila nang tiwasay, na walang sinumang magpapanginig sa kanila.

29 “ ‘ “At magbabangon ako para sa kanila ng isang taniman ukol sa isang pangalan, at hindi na sila magiging yaong mga inalis ng taggutom sa lupain, at hindi na nila tataglayin ang kahihiyang dulot ng mga bansa. 30 ‘At kanila ngang malalaman na ako, si Jehova na kanilang Diyos, ay sumasakanila at na sila ang aking bayan, ang sambahayan ng Israel,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.” ’

31 “ ‘At may kinalaman sa inyo na aking mga tupa, ang mga tupa ng aking pagpapastol, kayo ay mga makalupang tao. Ako ang inyong Diyos,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.”

Ezekiel  35 : 1 - 15

35 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 2 “Anak ng tao, ituon mo ang iyong mukha laban sa bulubunduking pook ng Seir at manghula ka laban dito. 3 At sabihan mo iyon, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Narito, ako ay laban sa iyo, O bulubunduking pook ng Seir, at iuunat ko ang aking kamay laban sa iyo at gagawin kitang isang tiwangwang na kaguhuan, isa ngang pagkatiwangwang. 4 Ang iyong mga lunsod ay gagawin kong wasak na dako, at ikaw man ay magiging isang lubusang tiwangwang na kaguhuan; at iyo ngang makikilala na ako ay si Jehova, 5 sa dahilang ikaw ay may pakikipag-alit na namamalagi nang walang takda at lagi mong ibinibigay ang mga anak ni Israel sa kapangyarihan ng tabak, sa panahon ng kanilang kasakunaan, sa panahon ng kanilang huling kamalian.” ’

6 “ ‘Kaya buháy ako,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘sapagkat inihahanda kita ukol sa dugo, dugo rin naman ang tutugis sa iyo. Tunay ngang dugo ang kinapootan mo, at dugo ang tutugis sa iyo. 7 At gagawin ko ngang isang tiwangwang na kaguhuan ang bulubunduking pook ng Seir, isa ngang pagkatiwangwang, at ihihiwalay ko mula roon ang dumaraan at ang bumabalik. 8 At ang mga bundok nito ay pupunuin ko ng mga napatay roon; kung tungkol sa iyong mga burol at sa iyong mga libis at sa lahat ng iyong mga batis, ang mga napatay sa pamamagitan ng tabak ay mabubuwal sa mga iyon. 9 Gagawin kitang mga tiwangwang na kaguhuan na namamalagi nang walang takda, at ang iyong mga lunsod ay hindi tatahanan; at inyo ngang makikilala na ako ay si Jehova.’

10 “Dahilan sa pagsasabi mo, ‘Ang dalawang bansang ito at ang dalawang lupaing ito—ang mga ito ay magiging akin, at tiyak na aariin namin ang bawat lupain,’ gayong si Jehova mismo ay naroon, 11 ‘kaya buháy ako,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘kikilos din ako ayon sa iyong galit at ayon sa iyong paninibugho na ipinamalas mo dahil sa iyong pagkapoot sa kanila; at ipakikilala ko ang aking sarili sa gitna nila kapag hinatulan kita. 12 At iyo ngang malalaman na ako mismo, si Jehova, ang nakarinig sa lahat ng iyong kawalang-galang na sinabi mo may kinalaman sa mga bundok ng Israel, na sinasabi: “Ang mga iyon ay itiniwangwang. Ibinigay sa atin ang mga iyon bilang pagkain.” 13 At patuloy kayong naghahambog laban sa akin sa pamamagitan ng inyong mga bibig, at pinarami ninyo laban sa akin ang inyong mga salita. Ako mismo ang nakarinig ng mga iyon.’

14 “Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Kasabay ng pagsasaya ng buong lupa, gagawin kitang isang tiwangwang na kaguhuan. 15 Kung paanong nagsaya ka dahil sa mana ng sambahayan ng Israel sapagkat iyon ay itiniwangwang, ang gayunding bagay ay gagawin ko sa iyo. Magiging tiwangwang na kaguhuan ka, O bulubunduking pook ng Seir, maging ang buong Edom, ang kabuuan nito; at kanila ngang makikilala na ako ay si Jehova.’ ”

Ezekiel  37 : 1 - 28

37 Ang kamay ni Jehova ay sumaakin, anupat dinala niya ako sa espiritu ni Jehova at ibinaba niya ako sa gitna ng kapatagang libis, at iyon ay punô ng mga buto. 2 At pinaraan niya ako sa tabi ng mga iyon sa buong palibot, at, narito! napakarami ng naroon sa ibabaw ng kapatagang libis at, narito! ang mga iyon ay tuyung-tuyo. 3 At pinasimulan niyang sabihin sa akin: “Anak ng tao, maaari bang mabuhay ang mga butong ito?” Sinabi ko naman: “Soberanong Panginoong Jehova, ikaw mismo ang lubos na nakaaalam.” 4 At sinabi pa niya sa akin: “Manghula ka sa mga butong ito, at sabihin mo sa kanila, ‘O kayong mga tuyong buto, dinggin ninyo ang salita ni Jehova:

5 “ ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova sa mga butong ito: “Narito, ipapasok ko sa inyo ang hininga, at kayo ay mabubuhay. 6 At lalagyan ko kayo ng mga litid at pangyayarihin kong mabalot kayo ng laman, at tatakpan ko kayo ng balat at lalagyan ko kayo ng hininga, at kayo ay mabubuhay; at inyo ngang makikilala na ako ay si Jehova.” ’ ”

7 At nanghula ako gaya ng iniutos sa akin. At nagsimulang magkaroon ng isang ingay nang ako ay manghula, at narito, may kumakalampag, at ang mga buto ay nagsimulang magkalapit, buto sa kaniyang kapuwa buto. 8 At nakita ko, at, narito! sila ay nabalot ng mga litid at ng laman at nagsimula silang matakpan ng balat sa ibabaw. Ngunit kung tungkol sa hininga, wala nito sa kanila.

9 At sinabi pa niya sa akin: “Manghula ka sa hangin. Manghula ka, O anak ng tao, at sabihin mo sa hangin, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Mula sa apat na hangin ay pumarito ka, O hangin, at hipan mo ang mga taong ito na pinatay, upang mabuhay sila.” ’ ”

10 At nanghula ako gaya ng iniutos niya sa akin, at ang hininga ay pumasok sa kanila, at sila ay nagsimulang mabuhay at tumayo sa kanilang mga paa, isang lubhang napakalaking hukbong militar.

11 At sinabi niya sa akin: “Anak ng tao, kung tungkol sa mga butong ito, sila ang buong sambahayan ng Israel. Narito, sinasabi nila, ‘Ang aming mga buto ay natuyo, at ang aming pag-asa ay naglaho. Lubusan kaming inihiwalay sa iba.’ 12 Kaya manghula ka, at sabihin mo sa kanila, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Narito, bubuksan ko ang inyong mga dakong libingan, at iaahon ko kayo mula sa inyong mga dakong libingan, O bayan ko, at dadalhin ko kayo sa lupa ng Israel. 13 At inyo ngang makikilala na ako ay si Jehova kapag binuksan ko ang inyong mga dakong libingan at kapag iniahon ko kayo mula sa inyong mga dakong libingan, O bayan ko.” ’ 14 ‘At ilalagay ko sa inyo ang aking espiritu, at kayo ay mabubuhay, at ilalagay ko kayo sa inyong lupa; at inyo ngang malalaman na ako mismong si Jehova ang nagsalita at ginawa ko iyon,’ ang sabi ni Jehova.”

15 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 16 “At ikaw naman, O anak ng tao, kumuha ka para sa iyo ng isang patpat at sulatan mo iyon, ‘Para sa Juda at para sa mga anak ni Israel na kaniyang mga kasamahan.’ At kumuha ka ng isa pang patpat at sulatan mo iyon, ‘Para sa Jose, ang patpat ng Efraim, at sa buong sambahayan ng Israel na kaniyang mga kasamahan.’ 17 At paglapitin mo ang mga iyon sa isa’t isa upang maging iisang patpat para sa iyo, at ang mga iyon ay magiging iisa lamang sa iyong kamay. 18 At kapag ang mga anak ng iyong bayan ay nagsimulang magsabi sa iyo, ‘Hindi mo ba sasabihin sa amin kung ano ang kahulugan sa iyo ng mga bagay na ito?’ 19 salitain mo sa kanila, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Narito, kukunin ko ang patpat ng Jose, na nasa kamay ng Efraim, at ng mga tribo ng Israel na kaniyang mga kasamahan, at ilalagay ko ang mga iyon sa ibabaw nito, samakatuwid nga, sa patpat ng Juda, at ang mga iyon ay gagawin ko ngang iisang patpat, at ang mga iyon ay magiging iisa sa aking kamay.” ’ 20 At ang mga patpat na iyong susulatan ay mapapasaiyong kamay sa kanilang paningin.

21 “At salitain mo sa kanila, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Narito, kukunin ko ang mga anak ni Israel mula sa mga bansa na kanilang pinaroonan, at titipunin ko sila mula sa palibot at dadalhin ko sila sa kanilang lupa. 22 At gagawin ko nga silang iisang bansa sa lupain, sa mga bundok ng Israel, at silang lahat ay magkakaroon ng isang hari bilang hari, at hindi na sila mananatiling dalawang bansa, ni mahahati pa man sila sa dalawang kaharian. 23 At hindi na sila magpapakarungis pa sa kanilang mga karumal-dumal na idolo at sa kanilang mga kasuklam-suklam na bagay at sa lahat ng kanilang mga pagsalansang; at talagang ililigtas ko sila mula sa lahat ng kanilang mga tahanang dako na doon ay nagkasala sila, at lilinisin ko sila, at sila ang magiging aking bayan, at ako ang magiging kanilang Diyos.

24 “ ‘ “At ang aking lingkod na si David ay magiging hari sa kanila, at silang lahat ay magkakaroon ng isang pastol; at sa aking mga hudisyal na pasiya ay lalakad sila, at ang aking mga batas ay tutuparin nila, at isasagawa nga nila ang mga iyon. 25 At tatahan sila sa lupain na ibinigay ko sa aking lingkod, kay Jacob, na siyang tinahanan ng inyong mga ninuno, at tatahan nga sila roon, sila at ang kanilang mga anak at ang mga anak ng kanilang mga anak hanggang sa panahong walang takda, at si David na aking lingkod ang magiging kanilang pinuno hanggang sa panahong walang takda.

26 “ ‘ “At makikipagtipan ako sa kanila ng isang tipan ng kapayapaan; isang tipan na namamalagi nang walang takda ang siyang sasakanila. At ilalagay ko sila at pararamihin ko sila at ilalagay ko sa gitna nila ang aking santuwaryo hanggang sa panahong walang takda. 27 At ang aking tabernakulo ay mapapasaibabaw nila, at ako nga ang magiging kanilang Diyos, at sila mismo ang magiging aking bayan. 28 At malalaman nga ng mga bansa na ako, si Jehova, ay nagpapabanal sa Israel kapag ang aking santuwaryo ay napasagitna nila hanggang sa panahong walang takda.” ’ ”

Ezekiel  38 : 1 - 23

38 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 2 “Anak ng tao, ituon mo ang iyong mukha laban kay Gog ng lupain ng Magog, ang ulong pinuno ng Mesec at Tubal, at manghula ka laban sa kaniya. 3 At sabihin mo, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Narito, ako ay laban sa iyo, O Gog, ikaw na ulong pinuno ng Mesec at Tubal. 4 At ipipihit nga kita at lalagyan ko ng mga pangawit ang iyong mga panga at ilalabas kitang kasama ng iyong buong hukbong militar, mga kabayo at mga mangangabayo, silang lahat na nadaramtan nang makisig, isang malaking kongregasyon, na may malaking kalasag at pansalag, silang lahat na humahawak ng mga tabak; 5 ang Persia, ang Etiopia at ang Put na kasama nila, silang lahat na may pansalag at helmet; 6 ang Gomer at ang lahat ng mga pangkat nito, ang sambahayan ni Togarma, mula sa pinakamalalayong bahagi sa hilaga, at ang lahat ng mga pangkat nito, ang maraming bayan na kasama mo.

7 “ ‘ “Humanda ka, at paghandaan mo, ikaw at ang iyong buong kongregasyon, yaong mga nagkakatipon sa tabi mo, at ikaw ang magiging kanilang bantay.

8 “ ‘ “Pagkatapos ng maraming araw ay pagtutuunan ka ng pansin. Sa huling bahagi ng mga taon ay paroroon ka sa lupain ng bayang ibinalik mula sa tabak, na tinipon mula sa maraming bayan, sa ibabaw ng mga bundok ng Israel, na naging isang dako na laging wasak; isa ngang lupain na inilabas mula sa mga bayan, na tinahanan nila nang tiwasay, silang lahat. 9 At ikaw nga ay aahon. Darating kang tulad ng isang bagyo. Magiging tulad ka ng mga ulap na tatakip sa lupain, ikaw at ang lahat ng iyong mga pangkat at ang maraming bayan na kasama mo.” ’

10 “Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘At mangyayari sa araw na iyon na may mga bagay na papasok sa iyong puso, at tiyak na mag-iisip ka ng isang mapaminsalang pakana; 11 at sasabihin mo: “Aahon ako laban sa lupaing hantad na kaparangan. Paroroonan ko yaong mga walang kaligaligan, na tumatahang tiwasay, silang lahat na tumatahang walang pader, at wala man lamang silang halang at mga pinto.” 12 Ito ay sa layuning manguha ng malaking samsam at gumawa ng maraming pandarambong, upang ibalik ang iyong kamay sa mga wasak na dako na muling tinatahanan at sa isang bayan na tinipon mula sa mga bansa, na nagtitipon ng yaman at ari-arian, yaong mga nananahanan sa gitna ng lupa.

13 “ ‘Ang Sheba at ang Dedan at ang mga mangangalakal ng Tarsis at ang lahat ng mga may-kilíng na batang leon nito—sasabihin nila sa iyo: “Paririto ka ba upang manguha ng malaking samsam? Tinipon mo ba ang iyong kongregasyon upang gumawa ng maraming pandarambong, upang tumangay ng pilak at ginto, kumuha ng yaman at ari-arian, manguha ng napakaraming samsam?” ’

14 “Kaya manghula ka, O anak ng tao, at sabihin mo kay Gog, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Hindi nga ba malalaman mo iyon sa araw na iyon kapag ang aking bayang Israel ay tumatahang tiwasay? 15 At tiyak na darating ka mula sa iyong dako, mula sa pinakamalalayong bahagi sa hilaga, ikaw at ang maraming bayan na kasama mo, silang lahat na nakasakay sa mga kabayo, isang malaking kongregasyon, isa ngang malaking hukbong militar. 16 At ikaw nga ay aahon laban sa aking bayang Israel, tulad ng mga ulap na tatakip sa lupain. Sa huling bahagi ng mga araw ay mangyayari iyon, at tiyak na dadalhin kita laban sa aking lupain, sa layuning makilala ako ng mga bansa kapag pinabanal ko ang aking sarili sa iyo sa kanilang paningin, O Gog.” ’

17 “Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Ikaw ba ang isa ring iyon na binanggit ko noong mga naunang araw sa pamamagitan ng kamay ng aking mga lingkod na mga propeta ng Israel, na nanghuhula nang mga araw na iyon—mga taon—tungkol sa pagdadala sa iyo laban sa kanila?’

18 “ ‘At mangyayari sa araw na iyon, sa araw ng pagparoon ni Gog sa lupa ng Israel,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘na ang aking pagngangalit ay aakyat sa butas ng aking ilong. 19 At dahil sa aking pag-aalab, dahil sa apoy ng aking poot ay magsasalita ako. Tiyak na sa araw na iyon ay magkakaroon ng isang matinding pagyanig sa lupa ng Israel. 20 At dahil sa akin ay mangangatog ang mga isda sa dagat at ang mga lumilipad na nilalang sa langit at ang maiilap na hayop sa parang at ang lahat ng mga gumagapang na bagay na gumagapang sa lupa at ang lahat ng mga tao na nasa ibabaw ng lupa, at ang mga bundok ay talagang guguho at ang matatarik na daan ay babagsak, at babagsak sa lupa ang bawat pader.’

21 “ ‘At tatawag ako ng isang tabak laban sa kaniya sa aking buong bulubunduking pook,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova. ‘Magiging laban sa kaniyang sariling kapatid ang tabak ng bawat isa. 22 At papasok ako sa paghatol sa kaniya, na may salot at may dugo; at isang humuhugos na ulan at mga batong graniso, apoy at asupre ang pauulanin ko sa kaniya at sa kaniyang mga pangkat at sa maraming bayan na sasama sa kaniya. 23 At tiyak na dadakilain ko ang aking sarili at pababanalin ko ang aking sarili at ipakikilala ko ang aking sarili sa paningin ng maraming bansa; at kanila ngang makikilala na ako ay si Jehova.’

Ezekiel  39 : 1 - 29

39 “At tungkol sa iyo, O anak ng tao, manghula ka laban kay Gog, at sabihin mo, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Narito, ako ay laban sa iyo, O Gog, ikaw na ulong pinuno ng Mesec at Tubal. 2 At ipipihit kita at dadalhin kita at paaahunin kita mula sa pinakamalalayong bahagi sa hilaga at pasasampahin kita sa mga bundok ng Israel. 3 At hahampasin ko ang iyong busog mula sa iyong kaliwang kamay, at ang iyong mga palaso ay palalaglagin ko mula sa iyong kanang kamay. 4 Sa mga bundok ng Israel ay mabubuwal ka, ikaw at ang lahat ng iyong mga pangkat at ang mga bayan na sasama sa iyo. Sa mga ibong maninila, mga ibon mula sa bawat uri ng pakpak, at sa mababangis na hayop sa parang ay ibibigay kita bilang pagkain.” ’

5 “ ‘Sa ibabaw ng parang ay mabubuwal ka, sapagkat ako mismo ang nagsalita,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.

6 “ ‘At magsusugo ako ng apoy sa Magog at sa mga tumatahang tiwasay sa mga pulo; at makikilala nga ng mga tao na ako ay si Jehova. 7 At ang aking banal na pangalan ay ipakikilala ko sa gitna ng aking bayang Israel, at hindi ko na pahihintulutang lapastanganin ang aking banal na pangalan; at makikilala nga ng mga bansa na ako ay si Jehova, ang Banal sa Israel.’

8 “ ‘Narito! Iyon ay darating at iyon ay pangyayarihin,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova. ‘Ito ang araw na aking sinalita. 9 At ang mga tumatahan sa mga lunsod ng Israel ay tiyak na hahayo at magpapaningas at magpapaliyab ng mga apoy sa pamamagitan ng baluti at mga pansalag at malalaking kalasag,—sa pamamagitan ng mga busog at ng mga palaso at ng mga panudla at ng mga sibat; at sa pamamagitan ng mga iyon ay magpapaningas sila ng mga apoy nang pitong taon. 10 At hindi sila magdadala ng mga patpat na kahoy mula sa parang, ni mangunguha man sila ng panggatong mula sa mga kagubatan, sapagkat sa pamamagitan ng baluti ay magpapaningas sila ng mga apoy.’

“ ‘At tiyak na sasamsaman nila yaong mga nanamsam sa kanila, at mandarambong doon sa mga nandambong sa kanila,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.

11 “ ‘At mangyayari nga na sa araw na iyon ay bibigyan ko si Gog ng isang dako roon, isang dakong libingan sa Israel, ang libis niyaong mga dumaraan sa silangan ng dagat, at pipigilan nito yaong mga dumaraan. At doon nila ililibing si Gog at ang kaniyang buong pulutong, at iyon ay tiyak na tatawagin nilang Libis ng Pulutong ni Gog. 12 At ililibing sila niyaong mga nasa sambahayan ng Israel sa layuning linisin ang lupain, sa loob ng pitong buwan. 13 At ang buong bayan ng lupain ang siyang maglilibing, at tiyak na magiging isang kabantugan iyon sa kanila sa araw na luluwalhatiin ko ang aking sarili,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.

14 “ ‘At magkakaroon ng mga lalaking ukol sa patuluyang pagtatrabaho na kanilang ibubukod, na magdaraan sa buong lupain, na maglilibing, kasama niyaong mga daraan, yaong mga nalabi sa ibabaw ng lupa, upang linisin iyon. Hanggang sa pagwawakas ng pitong buwan ay patuloy silang maghahanap. 15 At yaong mga dumaraan ay daraan sa buong lupain, at kung ang isa ay makakita nga ng buto ng tao ay magtatayo rin siya sa tabi nito ng isang pantanda, hanggang sa mailibing ito niyaong mga naglilibing sa Libis ng Pulutong ni Gog. 16 At ang pangalan nga ng lunsod ay magiging Hamona. At lilinisin nila ang lupain.’

17 “At tungkol sa iyo, O anak ng tao, ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Sabihin mo sa mga ibon mula sa bawat uri ng pakpak at sa lahat ng mababangis na hayop sa parang: “Magtipon kayo at pumarito kayo. Magpisan kayo sa buong palibot sa aking hain, na inihahain ko para sa inyo, isang malaking hain sa ibabaw ng mga bundok ng Israel. At kayo ay tiyak na kakain ng laman at iinom ng dugo. 18 Ang laman ng mga makapangyarihan ay kakainin ninyo, at ang dugo ng mga pinuno sa lupa ay iinumin ninyo, mga barakong tupa, mga batang lalaking tupa, at mga kambing na lalaki, mga guyang toro, mga patabain ng Basan silang lahat. 19 At kayo ay tiyak na kakain ng taba hanggang sa mabusog at iinom ng dugo hanggang sa malasing, mula sa aking hain na ihahain ko para sa inyo.” ’

20 “ ‘At sa aking mesa ay mabubusog kayo sa mga kabayo at sa mga tagapagpatakbo ng karo, sa mga makapangyarihang tao at sa lahat ng uri ng mandirigma,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.

21 “ ‘At ilalagay ko ang aking kaluwalhatian sa gitna ng mga bansa; at makikita nga ng lahat ng mga bansa ang aking kahatulan na inilapat ko at ang aking kamay na inilagay ko sa kanila. 22 At makikilala nga niyaong mga nasa sambahayan ng Israel na ako ay si Jehova na kanilang Diyos mula sa araw na iyon at patuloy. 23 At malalaman nga ng mga bansa na dahil sa kanilang kamalian kung kaya sila, ang sambahayan ng Israel, ay yumaon sa pagkatapon, sa dahilang gumawi sila nang di-tapat sa akin, anupat ikinubli ko ang aking mukha mula sa kanila at ibinigay ko sila sa kamay ng kanilang mga kalaban, at patuloy silang nabuwal, silang lahat, sa pamamagitan ng tabak. 24 Ayon sa kanilang karumihan at ayon sa kanilang mga pagsalansang ang ginawa ko sa kanila, at pinanatili kong nakakubli sa kanila ang aking mukha.’

25 “Kaya ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘Ngayon ko ibabalik ang mga nabihag sa Jacob at talagang kaaawaan ang buong sambahayan ng Israel; at ako ay magpapakita ng bukod-tanging debosyon para sa aking banal na pangalan. 26 At pinagdusahan na nila ang kanilang kahihiyan at ang kanilang buong kawalang-katapatan na ikinilos nila laban sa akin, kapag nanahanan silang tiwasay sa kanilang lupa, na walang sinumang nagpapanginig sa kanila. 27 Kapag ibinalik ko sila mula sa mga bayan at tinipon ko nga sila mula sa mga lupain ng kanilang mga kaaway, pababanalin ko rin ang aking sarili sa gitna nila sa paningin ng maraming bansa.’

28 “ ‘At kanila ngang makikilala na ako ay si Jehova na kanilang Diyos, kapag ipinadala ko sila sa pagkatapon sa mga bansa at tinipon ko nga sila sa kanilang lupa, anupat wala na akong iiwanan pa roong isa man sa kanila. 29 At hindi ko na ikukubli ang aking mukha mula sa kanila, sapagkat ibubuhos ko ang aking espiritu sa sambahayan ng Israel,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.”

Ezekiel  42 : 1 - 20

42 At sa kalaunan ay dinala niya ako sa looban sa dakong labas sa daang patungo sa hilaga. At dinala niya ako sa lugar ng mga silid-kainan na nasa harap ng nakabukod na dako at nasa harap ng gusali sa gawing hilaga. 2 Sa harapan ng kahabaan na isang daang siko ay naroon ang hilagang pasukan, at ang lapad ay limampung siko. 3 Sa harap ng dalawampung siko na bahagi ng pinakaloob na looban at sa harap ng sahig na bahagi ng looban sa dakong labas ay may galerya sa tapat ng kapuwa galerya na tatlong palapag. 4 At sa harapan ng mga silid-kainan ay may isang daanan na sampung siko ang lapad sa dakong loob, isang daan na isang siko, at ang mga pasukan ng mga iyon ay sa dakong hilaga. 5 At kung tungkol sa mga silid-kainan, yaong mga nasa pinakaitaas ay mas maiikli, sapagkat ang mga galerya ay bumawas sa mga iyon, nang higit kaysa sa pinakamabababa at kaysa sa mga panggitna, may kinalaman sa gusali. 6 Sapagkat ang mga iyon ay nasa tatlong palapag, at ang mga iyon ay walang mga haligi na tulad ng mga haligi ng mga looban. Kaya naman mas malaking espasyo ang nabawas kaysa sa nabawas sa pinakamabababa at sa mga panggitna mula sa sahig.

7 At ang batong pader na nasa labas ay malapit sa mga silid-kainan sa gawing looban sa dakong labas na nasa harapan ng ibang mga silid-kainan. Ang haba nito ay limampung siko. 8 Sapagkat ang haba ng mga silid-kainan na nasa gawing looban sa dakong labas ay limampung siko, at, narito! sa harapan ng templo ay isang daang siko iyon. 9 At mula sa ibaba ng mga silid-kainang ito ang pasukang-daan ay nasa dakong silangan, kapag ang isa ay pumapasok sa mga iyon mula sa looban sa dakong labas.

10 Sa kalaparan ng batong pader ng looban sa dakong silangan, sa harapan ng nakabukod na dako at sa harapan ng gusali, ay may mga silid-kainan. 11 At may isang daan sa harapan ng mga iyon na gaya ng anyo ng mga silid-kainan na nasa dakong hilaga, gayon ang haba ng mga iyon at gayon ang lapad ng mga iyon; at ang lahat ng mga labasan ng mga iyon ay pare-pareho, at ang mga plano ng mga iyon ay pare-pareho at ang mga pasukan ng mga iyon ay pare-pareho. 12 At tulad ng mga pasukan ng mga silid-kainan na nasa dakong timog ang pasukan na nasa bukana ng daan, ang daan sa harapan ng katumbas na batong pader sa dakong silangan, kapag ang isa ay pumapasok sa mga iyon.

13 At sinabi niya sa akin: “Ang mga silid-kainan sa hilaga at ang mga silid-kainan sa timog na nasa harapan ng nakabukod na dako, iyon ang banal na mga silid-kainan, kung saan kinakain ng mga saserdote na lumalapit kay Jehova ang mga kabanal-banalang bagay. Doon nila inilalapag ang mga kabanal-banalang bagay at ang handog na mga butil at ang handog ukol sa kasalanan at ang handog ukol sa pagkakasala, sapagkat ang dako ay banal. 14 Kapag sila, ang mga saserdote, ay pumasok na, hindi rin sila lalabas mula sa dakong banal patungo sa looban sa dakong labas, kundi doon nila ilalagay ang kanilang mga kasuutan na kaugalian nilang gamitin sa paglilingkod, sapagkat ang mga iyon ay banal. Sila ay magbibihis ng ibang mga kasuutan, at lalapit para sa bayan.”

15 At natapos niya ang mga sukat ng pinakaloob na bahay, at inilabas niya ako sa daan ng pintuang-daan na nakaharap sa dakong silangan, at sinukat niya iyon sa buong palibot.

16 Sinukat niya ang silanganing panig sa pamamagitan ng panukat na tambo. Iyon ay limang daang tambo, ayon sa panukat na tambo, sa palibot.

17 Sinukat niya ang hilagaang panig, limang daang tambo, ayon sa panukat na tambo, sa palibot.

18 Ang timugang panig ay sinukat niya, limang daang tambo, ayon sa panukat na tambo.

19 Lumibot siya sa kanluraning panig. Sumukat siya ng limang daang tambo, ayon sa panukat na tambo.

20 Para sa apat na panig ay sinukat niya iyon. Iyon ay may pader sa buong palibot, na ang haba ay limang daang tambo at ang lapad ay limang daang tambo, upang paghiwalayin ang banal at ang di-banal.

Ezekiel  44 : 1 - 31

44 At ibinalik niya ako sa daan ng pintuang-daan ng santuwaryo, yaong nasa dakong labas na nakaharap sa silangan, at ito ay nakasara. 2 Sa gayon ay sinabi sa akin ni Jehova: “Kung tungkol sa pintuang-daang ito, mananatili itong nakasara. Hindi ito bubuksan, at hindi papasok dito ang sinumang tao; sapagkat ito ay pinasukan ni Jehova mismo, na Diyos ng Israel, at ito ay mananatiling nakasara. 3 Gayunman, ang pinuno—bilang pinuno ay uupo siya roon, upang kumain ng tinapay sa harap ni Jehova. Daraan siya sa beranda ng pintuang-daan sa pagpasok, at doon siya daraan sa paglabas.”

4 At dinala niya ngayon ako sa daan ng hilagaang pintuang-daan patungo sa harap ng Bahay, upang makita ko, at, narito! pinunô ng kaluwalhatian ni Jehova ang bahay ni Jehova. At isinubsob ko ang aking mukha. 5 Sa gayon ay sinabi sa akin ni Jehova: “Anak ng tao, ituon mo ang iyong puso at tingnan mo ng iyong mga mata, at dinggin mo ng iyong mga tainga ang lahat ng sinasalita ko sa iyo may kinalaman sa lahat ng mga batas tungkol sa bahay ni Jehova at may kinalaman sa lahat ng mga kautusan nito, at ituon mo ang iyong puso sa pasukang-daan ng Bahay at sa lahat ng mga labasan ng santuwaryo. 6 At sabihin mo sa Paghihimagsik, sa sambahayan ng Israel, ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Tumigil na kayo dahil sa lahat ng inyong mga karima-rimarim na bagay, O sambahayan ng Israel, 7 kapag pinapapasok ninyo ang mga banyagang di-tuli ang puso at di-tuli ang laman, upang mapasaaking santuwaryo anupat nilalapastangan iyon, ang akin ngang bahay; kapag inihahandog ninyo ang aking tinapay, taba at dugo, habang patuloy nilang sinisira ang aking tipan dahil sa lahat ng inyong mga karima-rimarim na bagay. 8 Hindi ninyo inaasikaso ang katungkulan sa aking mga banal na bagay, ni naglalagay man kayo para sa inyong sarili ng iba bilang mga tagapag-ingat ng katungkulan sa akin sa aking santuwaryo.” ’

9 “ ‘Ito ang sinabi ng Soberanong Panginoong Jehova: “Walang banyaga, na di-tuli ang puso at di-tuli ang laman, ang makapapasok sa aking santuwaryo, samakatuwid nga, ang sinumang banyaga na nasa gitna ng mga anak ni Israel.” ’

10 “ ‘Ngunit kung tungkol sa mga Levita na lumayo sa akin nang ang Israel, na nagpakaligaw mula sa akin, ay magpakaligaw sa pagsunod sa kanilang mga karumal-dumal na idolo, papasanin din nila ang kanilang kamalian. 11 At sa aking santuwaryo ay magiging mga lingkod sila sa mga katungkulan ng pangangasiwa sa mga pintuang-daan ng Bahay at mga lingkod sa Bahay. Sila mismo ang papatay sa buong handog na sinusunog at sa hain para sa bayan, at sila mismo ang tatayo sa harap nila upang maglingkod sa kanila. 12 Sa dahilang patuloy silang naglingkod sa kanila sa harap ng kanilang mga karumal-dumal na idolo at naging katitisurang umaakay sa kamalian sa sambahayan ng Israel, kaya naman itinaas ko ang aking kamay laban sa kanila,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova, ‘at papasanin nila ang kanilang kamalian. 13 At hindi sila lalapit sa akin upang maglingkod bilang saserdote sa akin o lalapit sa alinman sa aking mga banal na bagay, sa mga kabanal-banalang bagay, at tataglayin nila ang kanilang kahihiyan at ang kanilang mga karima-rimarim na bagay na ginawa nila. 14 At tiyak na gagawin ko silang mga tagapag-ingat ng katungkulan sa Bahay, may kinalaman sa lahat ng paglilingkod doon at may kinalaman sa lahat ng dapat gawin doon.’

15 “ ‘At kung tungkol sa mga Levitikong saserdote, ang mga anak ni Zadok, na nag-asikaso ng katungkulan sa aking santuwaryo nang ang mga anak ni Israel ay magpakaligaw mula sa akin, sila mismo ang lalapit sa akin upang maglingkod sa akin, at tatayo sila sa harap ko upang maghandog sa akin ng taba at ng dugo,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova. 16 ‘Sila ang papasok sa aking santuwaryo, at sila mismo ang lalapit sa aking mesa upang maglingkod sa akin, at aasikasuhin nila ang katungkulan sa akin.

17 “ ‘At mangyayari nga na kapag papasok sila sa mga pintuang-daan ng pinakaloob na looban, mga linong kasuutan ang ibibihis nila, at walang lana ang dadaiti sa kanila kapag naglilingkod sila sa mga pintuang-daan ng pinakaloob na looban at sa loob. 18 Mga putong na lino ang mapapasakanilang ulo, at mga karsonsilyong lino ang mapapasakanilang mga balakang. Hindi sila magbibigkis sa kanilang sarili ng anumang nakapagpapapawis. 19 At kapag lalabas sila sa looban sa dakong labas, sa looban nga sa dakong labas patungo sa mga tao, huhubarin nila ang kanilang mga kasuutan na ipinaglingkod nila, at ilalagay nila ang mga iyon sa banal na mga silid-kainan at magbibihis ng ibang mga kasuutan, upang hindi nila mapabanal ang mga tao sa pamamagitan ng kanilang mga kasuutan. 20 At ang kanilang ulo ay hindi nila aahitan, at ang buhok sa ulo ay hindi nila hahayaang nakalugay. Gugupitin nga nila ang buhok sa kanilang mga ulo. 21 At hindi iinom ng alak ang sinumang saserdote kapag papasok sila sa pinakaloob na looban. 22 At hindi sila kukuha sa ganang kanila ng babaing balo o babaing diniborsiyo upang maging mga asawa, kundi mga dalaga mula sa supling ng sambahayan ng Israel o ang balo na balo ng isang saserdote ang maaari nilang kunin.’

23 “ ‘At ituturo nila sa aking bayan ang pagkakaiba sa pagitan ng bagay na banal at ng bagay na di-banal; at ang pagkakaiba sa pagitan niyaong marumi at niyaong malinis ay ipaaalam nila sa kanila. 24 At sa isang usapin sa batas ay sila ang tatayo upang humatol; ayon sa aking mga hudisyal na pasiya ay hahatulan din nila iyon. At ang aking mga kautusan at ang aking mga batas may kinalaman sa lahat ng aking mga kapanahunan ng pista ay tutuparin nila, at ang aking mga sabbath ay pababanalin nila. 25 At sa isang patay na tao ay hindi siya lalapit anupat magiging marumi, ngunit para sa ama o para sa ina o para sa anak na lalaki o para sa anak na babae o para sa kapatid na lalaki o para sa isang kapatid na babae na hindi pa pag-aari ng asawang lalaki ay maaari silang magpakarumi. 26 At pagkatapos ng kaniyang pagpapadalisay, pitong araw ang bibilangin nila para sa kaniya. 27 At sa araw ng kaniyang pagpasok sa dakong banal, sa pinakaloob na looban, upang maglingkod sa dakong banal, ihahandog niya ang kaniyang handog ukol sa kasalanan,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.

28 “ ‘At iyon ay magiging kanila bilang mana: Ako ang kanilang mana. At hindi ninyo sila bibigyan ng pag-aari sa Israel: Ako ang kanilang pag-aari. 29 Ang handog na mga butil at ang handog ukol sa kasalanan at ang handog ukol sa pagkakasala—sila ang kakain ng mga iyon. At ang lahat ng bagay na nakatalaga sa Israel—magiging kanila iyon. 30 At ang una sa lahat ng mga unang hinog na bunga sa lahat ng bagay at ang bawat abuloy sa lahat ng bagay mula sa lahat ng inyong mga abuloy—iyon ay magiging sa mga saserdote; at ang mga unang bunga ng inyong mga harinang magaspang ay ibibigay ninyo sa saserdote, upang mapasabahay mo ang isang pagpapala. 31 Ang mga saserdote ay hindi kakain ng bangkay ng hayop ni ng anumang nilalang na nilapa sa mga lumilipad na nilalang o sa mga hayop.’

Daniel  3 : 1 - 30

3 Si Nabucodonosor na hari ay gumawa ng isang imaheng ginto, na may taas na animnapung siko at may lapad na anim na siko. Itinayo niya iyon sa kapatagan ng Dura sa nasasakupang distrito ng Babilonya. 2 At si Nabucodonosor bilang hari ay nagsugo upang tipunin ang mga satrapa, ang mga prepekto at ang mga gobernador, ang mga tagapayo, ang mga ingat-yaman, ang mga hukom, ang mga tagapagpatupad-batas at ang lahat ng mga administrador ng mga nasasakupang distrito upang pumaroon sa pagpapasinaya sa imahen na itinayo ni Nabucodonosor na hari.

3 Nang panahong iyon ang mga satrapa, ang mga prepekto at ang mga gobernador, ang mga tagapayo, ang mga ingat-yaman, ang mga hukom, ang mga tagapagpatupad-batas at ang lahat ng mga administrador ng mga nasasakupang distrito ay nagtipun-tipon para sa pagpapasinaya sa imahen na itinayo ni Nabucodonosor na hari, at tumayo sila sa harap ng imahen na itinayo ni Nabucodonosor. 4 At ang tagapagbalita ay sumigaw nang malakas: “Sa inyo ay sinasabi, O mga bayan, mga liping pambansa at mga wika, 5 na sa sandaling marinig ninyo ang tunog ng tambuli, ng pipa, ng sitara, ng alpang tatsulok, ng panugtog na de-kuwerdas, ng gaita at ng lahat ng uri ng panugtog, kayo ay susubsob at sasamba sa imaheng ginto na itinayo ni Nabucodonosor na hari. 6 At ang sinumang hindi sumubsob at sumamba ay ihahagis sa sandali ring iyon sa nagniningas na maapoy na hurno.” 7 Dahil dito, nang mismong sandali na marinig ng lahat ng mga tao ang tunog ng tambuli, ng pipa, ng sitara, ng alpang tatsulok, ng panugtog na de-kuwerdas at ng lahat ng uri ng panugtog, ang lahat ng mga tao, mga liping pambansa at mga wika ay sumubsob at sumamba sa imaheng ginto na itinayo ni Nabucodonosor na hari.

8 Dahil dito, sa pagkakataon ding iyon ay may ilang Caldeo na lumapit at nag-akusa sa mga Judio. 9 Sumagot sila, at sinabi nila kay Nabucodonosor na hari: “O hari, mabuhay ka maging hanggang sa mga panahong walang takda. 10 Ikaw mismo, O hari, ang naglabas ng utos na ang bawat taong makarinig sa tunog ng tambuli, ng pipa, ng sitara, ng alpang tatsulok, ng panugtog na de-kuwerdas, at ng gaita at ng lahat ng uri ng panugtog, ay dapat na sumubsob at sumamba sa imaheng ginto; 11 at na ang sinumang hindi sumubsob at sumamba ay dapat na ihagis sa nagniningas na maapoy na hurno. 12 May ilang Judio na inatasan mo sa pangangasiwa sa nasasakupang distrito ng Babilonya, sina Sadrac, Mesac at Abednego; ang matitipunong lalaking ito ay hindi nag-ukol sa iyo ng pakundangan, O hari, hindi sila naglilingkod sa iyong mga diyos, at ang imaheng ginto na itinayo mo ay hindi nila sinasamba.”

13 Sa pagkakataong iyon si Nabucodonosor, sa pagngangalit at pagkapoot, ay nagsabing dalhin sina Sadrac, Mesac at Abednego. Dahil dito ay dinala ang matitipunong lalaking ito sa harap ng hari. 14 Si Nabucodonosor ay sumagot at nagsabi sa kanila: “Tunay nga ba, O Sadrac, Mesac at Abednego, na hindi kayo naglilingkod sa aking mga diyos, at ang imaheng ginto na itinayo ko ay hindi ninyo sinasamba? 15 Kung kayo ngayon ay handa na anupat kapag narinig ninyo ang tunog ng tambuli, ng pipa, ng sitara, ng alpang tatsulok, ng panugtog na de-kuwerdas, at ng gaita at ng lahat ng uri ng panugtog, kayo ay susubsob at sasamba sa imahen na ginawa ko, magaling. Ngunit kung hindi kayo sasamba, sa mismong sandaling iyon ay ihahagis kayo sa nagniningas na maapoy na hurno. At sinong diyos iyon na makapagliligtas sa inyo mula sa aking mga kamay?”

16 Sina Sadrac, Mesac at Abednego ay sumagot, at sinabi nila sa hari: “O Nabucodonosor, hindi namin kailangang sumagot ng isa mang salita sa iyo may kinalaman dito. 17 Kung magkagayon man, maililigtas kami ng aming Diyos na pinaglilingkuran namin. Mula sa nagniningas na maapoy na hurno at mula sa iyong kamay, O hari, ay ililigtas niya kami. 18 Ngunit kung hindi, talastasin mo, O hari, na hindi ang iyong mga diyos ang paglilingkuran namin, at ang imaheng ginto na itinayo mo ay hindi namin sasambahin.”

19 Nang magkagayon ay napuno ng pagkapoot si Nabucodonosor, at ang mismong anyo ng kaniyang mukha ay nagbago laban kina Sadrac, Mesac at Abednego. Sumagot siya at nagsabi na painitin ang hurno nang pitong ulit pang higit kaysa sa kinagawiang pagpapainit nito. 20 At ang ilan sa matitipunong lalaking may kalakasan na nasa kaniyang hukbong militar ay sinabihan niyang igapos sina Sadrac, Mesac at Abednego, upang ihagis sila sa nagniningas na maapoy na hurno.

21 Nang magkagayon ay iginapos ang matitipunong lalaking ito na suot ang kanilang mga balabal, ang kanilang mga kasuutan at ang kanilang mga gora at ang iba pa nilang pananamit at inihagis sa nagniningas na maapoy na hurno. 22 Sa dahilang ang salita ng hari ay mabagsik at ang hurno ay pinainit nang labis-labis, ang matitipunong lalaking ito na bumuhat kina Sadrac, Mesac at Abednego ang siyang napatay ng maapoy na liyab. 23 Ngunit ang iba pang matitipunong lalaking ito, silang tatlo, sina Sadrac, Mesac at Abednego, ay bumagsak na nakagapos sa gitna ng nagniningas na maapoy na hurno.

24 Sa pagkakataong iyon ay natakot si Nabucodonosor na hari at tumindig siya nang dali-dali. Sumagot siya at nagsabi sa kaniyang matataas na maharlikang opisyal: “Hindi ba tatlong matitipunong lalaki ang inihagis nating nakagapos sa gitna ng apoy?” Sumagot sila at nagsabi sa hari: “Opo, O hari.” 25 Sumagot siya at nagsabi: “Narito! Ako ay nakakakita ng apat na matitipunong lalaki na naglalakad nang malaya sa gitna ng apoy, at walang pinsala sa kanila, at ang anyo ng ikaapat ay nakakahalintulad ng isang anak ng mga diyos.”

26 Nang magkagayon ay lumapit si Nabucodonosor sa pinto ng nagniningas na maapoy na hurno. Sumagot siya at nagsabi: “Sadrac, Mesac at Abednego, kayong mga lingkod ng Kataas-taasang Diyos, lumabas kayo at pumarito!” Sa pagkakataong iyon sina Sadrac, Mesac at Abednego ay lumabas mula sa gitna ng apoy. 27 At nakita ng nagkakatipong mga satrapa, mga prepekto at mga gobernador at matataas na opisyal ng hari ang matitipunong lalaking ito, na ang apoy ay hindi nagkaroon ng kapangyarihan sa kanilang mga katawan, at isa mang buhok sa kanilang ulo ay hindi nasunog, at maging ang kanilang mga balabal ay hindi nagbago at ang amoy ng apoy ay hindi nanikit sa kanila.

28 Si Nabucodonosor ay sumagot at nagsabi: “Pagpalain ang Diyos nina Sadrac, Mesac at Abednego, na nagsugo sa kaniyang anghel at nagligtas sa kaniyang mga lingkod na nagtitiwala sa kaniya at siyang nagbago ng mismong salita ng hari at nagbigay ng kanilang mga katawan, sapagkat ayaw nilang maglingkod at ayaw nilang sumamba sa alinmang diyos maliban sa kanilang sariling Diyos. 29 At mula sa akin ay inilalabas ang isang utos, na ang alinmang bayan, liping pambansa o wika na magsasabi ng anumang masama laban sa Diyos nina Sadrac, Mesac at Abednego ay dapat na pagputul-putulin, at ang bahay nito ay dapat na gawing palikurang pambayan; yamang walang umiiral na ibang diyos na nakapagliligtas na tulad ng isang ito.”

30 Nang panahong iyon ay pinaunlad ng hari sina Sadrac, Mesac at Abednego sa nasasakupang distrito ng Babilonya.

Daniel  6 : 1 - 28

6 Minabuti nga ito ni Dario, at inatasan niya sa kaharian ang isang daan at dalawampung satrapa, na mamamahala sa buong kaharian; 2 at ang mamamahala sa kanila ay tatlong matataas na opisyal, at isa sa mga ito si Daniel, upang ang mga satrapang ito ay patuluyang makapagbigay sa kanila ng ulat at ang hari ay hindi dumanas ng kalugihan. 3 Noon nga ay patuluyang nagiging bukod-tangi ang Daniel na ito nang higit kaysa sa matataas na opisyal at sa mga satrapa, yamang isang pambihirang espiritu ang sumasakaniya; at iniisip ng hari na itaas siya sa buong kaharian.

4 Nang panahong iyon ang matataas na opisyal at ang mga satrapa ay patuloy na nagsisikap na makasumpong ng anumang maisusumbong laban kay Daniel may kaugnayan sa kaharian; ngunit wala silang masumpungang anumang maisusumbong o tiwaling bagay, yamang siya ay mapagkakatiwalaan at walang anumang pagpapabaya o tiwaling bagay ang nasumpungan sa kaniya. 5 Dahil dito ang matitipunong lalaking ito ay nagsabi: “Hindi tayo makasusumpong sa Daniel na ito ng anumang maisusumbong, malibang masumpungan natin iyon laban sa kaniya sa kautusan ng kaniyang Diyos.”

6 Sa gayon ang matataas na opisyal at mga satrapang ito ay pumaroon sa hari bilang isang pulutong, at ito ang sinabi nila sa kaniya: “O Dario na hari, mabuhay ka maging hanggang sa mga panahong walang takda. 7 Ang lahat ng matataas na opisyal sa kaharian, ang mga prepekto at ang mga satrapa, ang matataas na maharlikang opisyal at ang mga gobernador, ay nagsangguniang magkakasama upang magtibay ng isang maharlikang batas at magpatupad ng isang pagbabawal, na ang sinumang magsumamo sa alinmang diyos o tao sa loob ng tatlumpung araw malibang sa iyo, O hari, ay ihahagis sa yungib ng mga leon. 8 Ngayon, O hari, pagtibayin mo nawa ang batas at lagdaan ang sulat, upang hindi mabago, ayon sa kautusan ng mga Medo at ng mga Persiano, na hindi napawawalang-saysay.”

9 Dahil dito, nilagdaan ni Haring Dario ang sulat at ang pagbabawal.

10 Ngunit si Daniel, nang malaman niyang nilagdaan ang sulat, ay pumasok sa kaniyang bahay, at, ang mga bintana sa kaniyang silid-bubungan ay nakabukas para sa kaniya sa dakong Jerusalem, tatlong ulit nga sa isang araw ay iniluluhod niya ang kaniyang mga tuhod at nananalangin at naghahandog ng papuri sa harap ng kaniyang Diyos, gaya ng lagi niyang ginagawa bago pa nito. 11 Sa pagkakataong iyon ay dumagsa ang matitipunong lalaking ito at nasumpungan si Daniel na nagsusumamo at namamanhik sa harap ng kaniyang Diyos.

12 Nang magkagayon ay lumapit sila at sinabi sa harap ng hari ang may kinalaman sa pagbabawal ng hari: “Hindi ba mayroon kang nilagdaang pagbabawal na ang sinumang tao na magsumamo sa alinmang diyos o tao sa loob ng tatlumpung araw malibang sa iyo, O hari, siya ay ihahagis sa yungib ng mga leon?” Ang hari ay sumagot at nagsabi: “Ang bagay ay nakatatag nang mainam ayon sa kautusan ng mga Medo at ng mga Persiano, na hindi napawawalang-saysay.” 13 Kaagad silang sumagot, at sinabi nila sa harap ng hari: “Si Daniel, na mula sa mga tapon ng Juda, ay hindi nag-ukol ng pakundangan sa iyo, O hari, ni sa pagbabawal man na nilagdaan mo, kundi tatlong ulit sa isang araw siyang nagsusumamo.” 14 Dahil dito ang hari, nang marinig niya ang salita, ito ay naging lubhang di-kalugud-lugod sa kaniya, at itinuon niya kay Daniel ang kaniyang pag-iisip upang sagipin ito; at hanggang sa paglubog ng araw ay pinagsikapan niyang iligtas ito. 15 Nang maglaon ang matitipunong lalaking ito ay pumaroon sa hari bilang isang pulutong, at sinabi nila sa hari: “Bigyang-pansin mo, O hari, na ang kautusang ukol sa mga Medo at sa mga Persiano ay na ang alinmang pagbabawal o batas na pinagtitibay ng hari ay hindi dapat baguhin.”

16 Sa gayon ay nag-utos ang hari, at dinala nila si Daniel at inihagis ito sa yungib ng mga leon. Ang hari ay sumagot at nagsabi kay Daniel: “Ang iyong Diyos na pinaglilingkuran mo nang may katatagan, siya mismo ang magliligtas sa iyo.” 17 At isang bato ang dinala at inilagay sa bunganga ng yungib, at tinatakan iyon ng hari ng kaniyang singsing na panlagda at ng singsing na panlagda ng kaniyang mga taong mahal, upang walang anumang mabago may kinalaman kay Daniel.

18 Sa pagkakataong iyon ay pumaroon ang hari sa kaniyang palasyo at nagpalipas ng gabi sa pag-aayuno, at walang panugtog ang dinala sa harap niya, at hindi siya makatulog. 19 Nang maglaon ang hari, nang magbukang-liwayway na, ay bumangon nang lumiwanag na, at dali-dali siyang pumaroon sa yungib ng mga leon. 20 At habang papalapit siya sa yungib, sumigaw siya kay Daniel sa malungkot na tinig. Ang hari ay nagsalita at nagsabi kay Daniel: “O Daniel, lingkod ng Diyos na buháy, iniligtas ka ba ng iyong Diyos na pinaglilingkuran mo nang may katatagan mula sa mga leon?” 21 Kaagad na nakipag-usap si Daniel sa hari: “O hari, mabuhay ka maging hanggang sa mga panahong walang takda. 22 Isinugo ng aking Diyos ang kaniyang anghel at itinikom ang bibig ng mga leon, at hindi nila ako sinaktan, yamang sa harap niya ay kinasumpungan ako ng kawalang-sala; at gayundin sa harap mo, O hari, wala akong ginawang anuman na nakapipinsala.”

23 Nang magkagayon ay labis na natuwa ang hari, at iniutos niyang iahon si Daniel mula sa yungib. At si Daniel ay iniahon mula sa yungib, at walang anumang pinsala ang nasumpungan sa kaniya, sapagkat nagtiwala siya sa kaniyang Diyos.

24 At nag-utos ang hari, at dinala nila ang matitipunong lalaking ito na nag-akusa kay Daniel, at inihagis nila sa yungib ng mga leon ang mga ito, ang kanilang mga anak at ang kanilang mga asawa; at hindi pa sila nakararating sa sahig ng yungib nang mapanaigan sila ng mga leon, at ang lahat ng kanilang mga buto ay dinurog nila.

25 Nang magkagayon ay sinulatan ni Dario na hari ang lahat ng mga bayan, mga liping pambansa at mga wika na nananahanan sa buong lupa: “Ang inyong kapayapaan nawa ay lubhang sumagana! 26 Mula sa harap ko ay may inilabas na utos, na sa lahat ng pinamumunuan ng aking kaharian, ang mga tao ay dapat na mangatal at matakot sa harap ng Diyos ni Daniel. Sapagkat siya ang Diyos na buháy at ang Isa na namamalagi hanggang sa mga panahong walang takda, at ang kaniyang kaharian ay hindi magigiba, at ang kaniyang pamumuno ay magpakailanman. 27 Siya ay sumasagip at nagliligtas at nagsasagawa ng mga tanda at mga kababalaghan sa langit at sa lupa, sapagkat sinagip niya si Daniel mula sa pangalmot ng mga leon.”

28 At kung tungkol sa Daniel na ito, siya ay umunlad sa kaharian ni Dario at sa kaharian ni Ciro na Persiano.

Daniel  9 : 1 - 27

9 Nang unang taon ni Dario na anak ni Ahasuero na mula sa binhi ng mga Medo, na ginawang hari sa kaharian ng mga Caldeo; 2 nang unang taon ng kaniyang paghahari ay napag-unawa ko, akong si Daniel, sa pamamagitan ng mga aklat ang bilang ng mga taon na may kinalaman doon ay dumating kay Jeremias na propeta ang salita ni Jehova, na magaganap ang mga pagkawasak ng Jerusalem, samakatuwid ay pitumpung taon. 3 At itinalaga ko ang aking mukha kay Jehova na tunay na Diyos, upang hanapin siya sa pamamagitan ng panalangin at mga pamamanhik, na may pag-aayuno at telang-sako at abo. 4 At ako ay nagsimulang manalangin kay Jehova na aking Diyos at magtapat at magsabi:

“Ah Jehova na tunay na Diyos, ang Isa na dakila at ang Isa na kakila-kilabot, na nag-iingat ng tipan at ng maibiging-kabaitan doon sa mga umiibig sa kaniya at doon sa mga nag-iingat ng kaniyang mga utos, 5 kami ay nagkasala at gumawa ng mali at gumawi nang may kabalakyutan at naghimagsik; at nagkaroon ng paglihis mula sa iyong mga utos at mula sa iyong mga hudisyal na pasiya. 6 At hindi kami nakinig sa iyong mga lingkod na mga propeta, na nagsalita sa iyong pangalan sa aming mga hari, sa aming mga prinsipe at sa aming mga ninuno at sa buong bayan ng lupain. 7 Sa iyo, O Jehova, ay nauukol ang katuwiran, ngunit ang sa amin ay kahihiyan ng mukha gaya ng sa araw na ito, sa mga tao ng Juda at sa mga tumatahan sa Jerusalem at sa lahat niyaong nagmula sa Israel, yaong malalapit at yaong malalayo sa lahat ng mga lupain na doon ay ipinanabog mo sila dahil sa kanilang kawalang-katapatan na ginawa nila laban sa iyo.

8 “O Jehova, sa amin ay nauukol ang kahihiyan ng mukha, sa aming mga hari, sa aming mga prinsipe at sa aming mga ninuno, sapagkat nagkasala kami laban sa iyo. 9 Kay Jehova na aming Diyos ay nauukol ang kaawaan at ang mga pagpapatawad, sapagkat naghimagsik kami laban sa kaniya. 10 At hindi namin sinunod ang tinig ni Jehova na aming Diyos upang lumakad sa kaniyang mga kautusan na inilagay niya sa harap namin sa pamamagitan ng kamay ng kaniyang mga lingkod na mga propeta. 11 At lahat niyaong nagmula sa Israel ay lumabag sa iyong kautusan, at nagkaroon ng paglihis dahil sa hindi pagsunod sa iyong tinig, anupat ibinuhos mo sa amin ang sumpa at ang ipinanatang sumpa na nakasulat sa kautusan ni Moises na lingkod ng tunay na Diyos, sapagkat nagkasala kami laban sa Kaniya. 12 At tinupad niya ang kaniyang mga salita na sinalita niya laban sa amin at laban sa aming mga hukom na humatol sa amin, sa pamamagitan ng pagpapasapit sa amin ng malaking kapahamakan, gaya ng hindi pa ginagawa sa silong ng buong langit gaya ng ginawa sa Jerusalem. 13 Kung ano ang nakasulat sa kautusan ni Moises, ang lahat ng kapahamakang ito—sumapit iyon sa amin, at hindi namin pinalambot ang mukha ni Jehova na aming Diyos sa pamamagitan ng pagtalikod mula sa aming kamalian at sa pamamagitan ng pagpapakita ng kaunawaan sa iyong katapatan.

14 “At si Jehova ay naging mapagbantay sa kapahamakan at nang maglaon ay pinasapit iyon sa amin, sapagkat si Jehova na aming Diyos ay matuwid sa lahat ng kaniyang mga gawa na ginawa niya; at hindi namin sinunod ang kaniyang tinig.

15 “At ngayon, O Jehova na aming Diyos, ikaw na naglabas sa iyong bayan mula sa lupain ng Ehipto sa pamamagitan ng isang malakas na kamay at gumawa ng pangalan para sa iyong sarili gaya ng sa araw na ito, kami ay nagkasala, kami ay gumawi nang may kabalakyutan. 16 O Jehova, ayon sa lahat ng iyong mga gawang katuwiran, pakisuyo, mapawi nawa ang iyong galit at ang iyong pagngangalit mula sa iyong lunsod na Jerusalem, ang iyong banal na bundok; sapagkat, dahil sa aming mga kasalanan at dahil sa mga kamalian ng aming mga ninuno, ang Jerusalem at ang iyong bayan ay tampulan ng pandurusta ng lahat ng nasa palibot namin. 17 At ngayon ay pakinggan mo, O aming Diyos, ang panalangin ng iyong lingkod at ang kaniyang mga pamamanhik, at pasinagin mo ang iyong mukha sa iyong santuwaryo na nakatiwangwang, alang-alang kay Jehova. 18 Ikiling mo ang iyong pandinig, O Diyos ko, at dinggin mo. Idilat mo ang iyong mga mata at tingnan ang aming tiwangwang na kalagayan at ang lunsod na tinatawag sa iyong pangalan; sapagkat ang aming mga pamamanhik ay hindi namin pinararating sa harap mo ayon sa aming matuwid na mga gawa, kundi ayon sa iyong maraming kaawaan. 19 O Jehova, dinggin mo. O Jehova, magpatawad ka. O Jehova, magbigay-pansin ka at kumilos. Huwag kang magpaliban, alang-alang sa iyong sarili, O Diyos ko, sapagkat ang iyong sariling pangalan ay itinatawag sa iyong lunsod at sa iyong bayan.”

20 Habang ako ay nagsasalita pa at nananalangin at nagtatapat ng aking kasalanan at ng kasalanan ng aking bayang Israel at nagpaparating ng aking paghiling ng lingap sa harap ni Jehova na aking Diyos may kinalaman sa banal na bundok ng aking Diyos, 21 at habang ako ay nagsasalita pa sa panalangin, aba, ang lalaking si Gabriel, na nakita ko sa pangitain sa pasimula, matapos manlupaypay sa pagod, ay dumating sa tabi ko sa panahon ng panggabing handog na kaloob. 22 At siya ay nagbigay ng unawa at nakipag-usap sa akin at nagsabi:

“O Daniel, ngayon ay lumabas ako upang pagkalooban ka ng kaunawaan na may pagkaunawa. 23 Sa pasimula ng iyong mga pamamanhik ay isang salita ang lumabas, at ako ay pumarito upang mag-ulat, sapagkat ikaw ay lubhang kalugud-lugod. Kaya pag-isipan mo ang bagay na iyon, at magkaroon ka ng unawa sa bagay na nakita.

24 “May pitumpung sanlinggo na itinalaga sa iyong bayan at sa iyong banal na lunsod, upang wakasan ang pagsalansang, at upang tapusin ang kasalanan, at upang magbayad-sala para sa kamalian, at upang magdala ng katuwiran sa mga panahong walang takda, at upang magtimbre ng tatak sa pangitain at propeta, at upang pahiran ang Banal ng Mga Banal. 25 At alamin mo at magkaroon ka ng kaunawaan na mula sa paglabas ng salita na isauli at muling itayo ang Jerusalem hanggang sa Mesiyas na Lider, magkakaroon ng pitong sanlinggo, gayundin ng animnapu’t dalawang sanlinggo. Siya ay babalik at muli ngang itatayo, na may liwasan at bambang, ngunit sa mga kaligaligan ng mga panahon.

26 “At pagkatapos ng animnapu’t dalawang sanlinggo ay kikitlin ang Mesiyas, na walang anumang bagay para sa kaniyang sarili.

“At ang lunsod at ang dakong banal ay gigibain ng bayan ng isang lider na dumarating. At ang kawakasan nito ay sa pamamagitan ng baha. At hanggang sa kawakasan ay magkakaroon ng digmaan; ang naipasiya ay mga pagkatiwangwang.

27 “At pananatilihin niyang may bisa ang tipan para sa marami sa loob ng isang sanlinggo; at sa kalahati ng sanlinggo ay patitigilin niya ang hain at ang handog na kaloob.

“At darating na nasa pakpak ng mga kasuklam-suklam na bagay yaong isa na sanhi ng pagkatiwangwang; at hanggang sa paglipol, ang mismong bagay na naipasiya ay mabubuhos din sa isa na nakatiwangwang.”

Daniel  10 : 1 - 21

10 Nang ikatlong taon ni Ciro na hari ng Persia ay may isang bagay na isiniwalat kay Daniel, na ang pangalan ay tinatawag na Beltesasar; at ang bagay ay totoo, at nagkaroon ng isang malaking paglilingkod militar. At naunawaan niya ang bagay, at nagkaroon siya ng pagkaunawa sa bagay na nakita.

2 Nang mga araw na iyon, ako ngang si Daniel ay nagdadalamhati nang tatlong buong sanlinggo. 3 Hindi ako kumain ng masarap na tinapay, at walang karne o alak na pumasok sa aking bibig, at hindi man lamang ako naglangis ng aking sarili hanggang sa matapos ang tatlong buong sanlinggo. 4 At noong ikadalawampu’t apat na araw ng unang buwan, habang ako ay nasa pampang ng malaking ilog, na siyang Hidekel, 5 itinaas ko rin ang aking mga mata at tumingin, at narito ang isang lalaking nadaramtan ng lino, na ang kaniyang mga balakang ay nabibigkisan ng ginto ng Upaz. 6 At ang kaniyang katawan ay gaya ng crisolito, at ang kaniyang mukha ay gaya ng anyo ng kidlat, at ang kaniyang mga mata ay gaya ng maaapoy na sulo, at ang kaniyang mga bisig at ang dako ng kaniyang mga paa ay gaya ng hitsura ng pinakinang na tanso, at ang tinig ng kaniyang mga salita ay gaya ng tinig ng isang pulutong. 7 At nakita ko, akong si Daniel lamang, ang kaanyuan; ngunit kung tungkol sa mga lalaking kasama ko, hindi nila nakita ang kaanyuan. Gayunman, isang matinding panginginig ang sumapit sa kanila, anupat tumakas sila upang magtago.

8 At ako—ako ay naiwang mag-isa, anupat nakita ko ang malaking kaanyuang ito. At walang lakas na naiwan sa akin, at ang aking dangal ay nabago sa akin sa ikapapahamak, at wala nang lakas na nanatili sa akin. 9 At narinig ko ang tinig ng kaniyang mga salita; at habang naririnig ko ang tinig ng kaniyang mga salita, ako rin ay natutulog nang mahimbing na pasubsob ang aking mukha, at nakasubsob ang aking mukha sa lupa. 10 At, narito! may isang kamay na humipo sa akin, at unti-unti akong kinilos nito upang bumangon sa aking mga tuhod at sa mga palad ng aking mga kamay. 11 At sinabi niya sa akin:

“O Daniel, ikaw na lubhang kalugud-lugod na lalaki, magkaroon ka ng unawa sa mga salita na sinasalita ko sa iyo, at tumayo ka sa kinatayuan mo, sapagkat ngayon ay isinugo ako sa iyo.”

At nang makipag-usap siya sa akin sa salitang ito, ako ay tumayo, na nangangatog.

12 At sinabi niya sa akin: “Huwag kang matakot, O Daniel, sapagkat mula nang unang araw na ilagak mo ang iyong puso sa pagkaunawa at sa pagpapakumbaba sa harap ng iyong Diyos ay dininig na ang iyong mga salita, at ako mismo ay pumarito dahil sa iyong mga salita. 13 Ngunit ang prinsipe ng kaharian ng Persia ay nakatayong sumasalansang sa akin sa loob ng dalawampu’t isang araw, at, narito! si Miguel, na isa sa mga pangunahing prinsipe, ay dumating upang tulungan ako; at ako, sa ganang akin, ay nanatili roon sa tabi ng mga hari ng Persia. 14 At ako ay pumarito upang ipaunawa sa iyo kung ano ang mangyayari sa iyong bayan sa huling bahagi ng mga araw, sapagkat iyon ay isang pangitain na ukol pa sa mga araw na darating.”

15 At nang makipag-usap siya sa akin sa mga salitang gaya nito, itinungo ko ang aking mukha sa lupa at hindi ako nakapagsalita. 16 At, narito! isang gaya ng wangis ng mga anak ng sangkatauhan ang humipo sa aking mga labi, at ako ay nagbuka ng aking bibig at nagsalita at nagsabi sa isa na nakatayo sa harap ko: “O panginoon ko, dahil sa kaanyuan ay bigla akong dinatnan ng mga pangingisay sa loob ko, at walang lakas na nanatili sa akin. 17 Kaya paano nagawa ng lingkod ng panginoon kong ito ang makipag-usap sa panginoon kong ito? At kung tungkol sa akin, hanggang sa ngayon ay wala pang lakas na nanunumbalik sa akin, at walang hininga ang naiwan sa akin.”

18 At hinipo akong muli ng isang iyon na may anyong gaya ng makalupang tao at pinalakas ako. 19 Pagkatapos ay sinabi niya: “Huwag kang matakot, O lubhang kalugud-lugod na lalaki. Sumaiyo nawa ang kapayapaan. Magpakalakas ka, oo, magpakalakas ka.” At nang makipag-usap siya sa akin ay ginamit ko ang aking buong lakas at pagkatapos ay sinabi ko: “Magsalita nawa ang aking panginoon, sapagkat pinalakas mo ako.” 20 Kaya sinabi niya:

“Alam mo bang talaga kung bakit ako pumarito sa iyo? At ngayon ay babalik ako upang makipaglaban sa prinsipe ng Persia. Kapag ako ay humayo, narito! ang prinsipe rin ng Gresya ay darating. 21 Gayunman, sasabihin ko sa iyo ang mga bagay na nakatala sa sulat ng katotohanan, at walang sinumang matatag na tumutulong sa akin sa mga bagay na ito maliban kay Miguel, na prinsipe ninyo.

Daniel  11 : 1 - 45

11 “At kung tungkol sa akin, nang unang taon ni Dario na Medo ay tumayo ako bilang tagapagpalakas at bilang tanggulan sa kaniya. 2 At ngayon ay sasabihin ko sa iyo ang katotohanan:

“Narito! Magkakaroon pa ng tatlong hari na tatayo para sa Persia, at ang ikaapat ay magkakamal ng higit na kayamanan kaysa sa lahat ng iba pa. At kapag lumakas na siya sa kaniyang kayamanan, pupukawin niya ang lahat ng bagay laban sa kaharian ng Gresya.

3 “At isang makapangyarihang hari ang tatayo at mamamahalang taglay ang malawak na pamumuno at gagawa ng ayon sa kaniyang kalooban. 4 At kapag siya ay nakatayo na, ang kaniyang kaharian ay mawawasak at mahahati tungo sa apat na hangin ng langit, ngunit hindi sa kaniyang kaapu-apuhan at hindi ayon sa kaniyang pamumuno na kaniyang ipinamahala; sapagkat ang kaniyang kaharian ay bubunutin, para nga sa iba bukod pa sa mga ito.

5 “At ang hari ng timog ay lalakas, ang isa nga sa kaniyang mga prinsipe; at siya ay mananaig laban sa kaniya at tiyak na mamamahalang taglay ang malawak na pamumuno na higit kaysa sa kapangyarihang mamahala ng isang iyon.

6 “At sa pagwawakas ng ilang taon ay makikipag-alyado sila sa isa’t isa, at ang mismong anak na babae ng hari ng timog ay paroroon sa hari ng hilaga upang gumawa ng isang marapat na kasunduan. Ngunit hindi mananatili sa babae ang kapangyarihan ng bisig nito; at hindi siya tatayo, ni ang kaniyang bisig man; at ang babae ay pababayaan, siya mismo, at yaong mga nagdadala sa kaniya, at siyang nagpangyari ng kapanganakan ng babae, at yaong nagpapalakas sa kaniya sa mga panahong iyon. 7 At ang isang nagmula sa sibol ng mga ugat ng babae ay tatayo sa kaniyang posisyon, at siya ay paroroon sa hukbong militar at paroroon laban sa tanggulan ng hari ng hilaga at kikilos laban sa kanila at mananaig. 8 At paroroon din siya sa Ehipto taglay ang kanilang mga diyos, taglay ang kanilang mga binubong imahen, taglay ang kanilang mga kanais-nais na kagamitang pilak at ginto, at dala ang mga bihag. At siya mismo sa loob ng ilang taon ay mananatiling nakalayo mula sa hari ng hilaga.

9 “At siya ay papasok nga sa kaharian ng hari ng timog at babalik sa kaniyang sariling lupa.

10 “Kung tungkol naman sa kaniyang mga anak, sila ay magpapakabagabag at magtitipon nga ng isang pulutong ng malalaking hukbong militar. At sa pagdating siya ay tiyak na darating at aapaw at lalampas. Ngunit babalik siya, at siya ay magpapakabagabag hanggang sa kaniyang tanggulan.

11 “At papapaitin ng hari ng timog ang kaniyang loob at hahayo at makikipaglaban sa kaniya, samakatuwid ay sa hari ng hilaga; at patatayuin niya ang isang malaking pulutong, at ang pulutong ay ibibigay sa kamay ng isang iyon. 12 At ang pulutong ay tatangayin. Ang kaniyang puso ay magmamalaki, at siya ay magpapabuwal nga ng sampu-sampung libo; ngunit hindi niya gagamitin ang kaniyang malakas na posisyon.

13 “At ang hari ng hilaga ay babalik at maghahanda ng isang pulutong na mas malaki kaysa sa una; at sa kawakasan ng mga panahon, mga ilang taon, siya ay paroroon, na ginagawa iyon kasama ang isang malaking hukbong militar at taglay ang maraming pag-aari. 14 At sa mga panahong iyon ay marami ang tatayo laban sa hari ng timog.

“At ang mga anak ng mga magnanakaw sa iyong bayan, sa ganang kanila, ay madadala upang tangkaing magkatotoo ang isang pangitain; at sila nga ay matitisod.

15 “At ang hari ng hilaga ay paroroon at magtitindig ng muralyang pangubkob at bibihagin nga ang isang lunsod na may mga kuta. At kung tungkol sa mga bisig ng timog, ang mga iyon ay hindi makatatayo, ni ang bayan man ng kaniyang mga pinili; at hindi magkakaroon ng kapangyarihan upang manatiling nakatayo. 16 At ang isang dumarating laban sa kaniya ay gagawa nang ayon sa kaniyang kalooban, at walang sinumang makatatayo sa harap niya. At tatayo siya sa lupain ng Kagayakan, at magkakaroon ng paglipol mula sa kaniyang kamay. 17 At itutuon niya ang kaniyang mukha na pumaroon taglay ang puwersa ng kaniyang buong kaharian, at magkakaroon ng marapat na pakikipagkasundo sa kaniya; at siya ay kikilos sa mabisang paraan. At kung tungkol sa anak na babae ng kababaihan, ipauubaya sa kaniya na ipahamak ito. At ito ay hindi tatayo, at hindi ito mananatiling kaniya. 18 At ibabaling niya ang kaniyang mukha sa mga baybaying lupain at bibihag nga ng marami. At patitigilin ng isang kumandante ang pandurusta mula sa kaniya para sa kaniyang sarili, upang ang kaniyang pandurusta ay mawala na. Ibabaling niya ito sa isang iyon. 19 At ibabaling niya ang kaniyang mukha sa mga tanggulan ng kaniyang sariling lupain, at siya ay tiyak na matitisod at mabubuwal, at hindi siya masusumpungan.

20 “At tatayo sa kaniyang posisyon ang isang nagpaparaan ng tagakuha ng pataw sa marilag na kaharian, at sa ilang araw ay wawasakin siya, ngunit hindi sa galit ni sa pakikidigma man.

21 “At tatayo sa kaniyang posisyon ang isa na marapat hamakin, at hindi nila ibibigay sa kaniya ang dangal ng kaharian; at darating siya sa panahong malaya sa alalahanin at susunggaban ang kaharian sa pamamagitan ng kadulasan. 22 At kung tungkol sa mga bisig ng baha, ang mga iyon ay aapawan dahil sa kaniya, at ang mga iyon ay babaliin; gayundin ang Lider ng tipan. 23 At dahil sa kanilang pakikipag-alyado sa kaniya, siya ay magsasagawa ng panlilinlang at aahon nga at magiging malakas sa pamamagitan ng isang maliit na bansa. 24 Sa panahong malaya sa alalahanin, maging sa katabaan ng nasasakupang distrito ay papasok siya at gagawin nga niya yaong hindi ginawa ng kaniyang mga ama at ng mga ama ng kaniyang mga ama. Ang dinambong at samsam at pag-aari ay ipangangalat niya sa gitna nila; at laban sa mga nakukutaang dako ay magpapakana siya ng kaniyang mga pakana, ngunit hanggang sa isang panahon lamang.

25 “At pupukawin niya ang kaniyang kapangyarihan at ang kaniyang puso laban sa hari ng timog kasama ang isang malaking hukbong militar; at ang hari ng timog, sa ganang kaniya, ay magpapakabagabag para sa digmaan kasama ang isang lubhang malaki at makapangyarihang hukbong militar. At hindi siya tatayo, sapagkat sila ay magpapakana laban sa kaniya ng mga pakana. 26 At mismong ang mga kumakain ng kaniyang masasarap na pagkain ang magpapasapit ng kaniyang pagkawasak.

“At kung tungkol sa kaniyang hukbong militar, iyon ay tatangayin ng baha, at marami ang mabubuwal na patay.

27 “At kung tungkol sa dalawang haring ito, ang kanilang puso ay kikiling sa paggawa ng masama, at sa isang mesa ay kasinungalingan ang patuloy nilang sasalitain. Ngunit walang anumang magtatagumpay, sapagkat ang kawakasan ay ukol pa sa panahong itinakda.

28 “At babalik siya sa kaniyang lupain taglay ang napakaraming pag-aari, at ang kaniyang puso ay magiging laban sa banal na tipan. At siya ay kikilos sa mabisang paraan at babalik sa kaniyang lupain.

29 “Sa panahong itinakda ay babalik siya, at siya ay paroroon laban sa timog; ngunit hindi mangyayari sa huli ang gaya ng sa una. 30 At paroroon laban sa kaniya ang mga barko ng Kitim, at siya ay malulumbay.

“At siya ay babalik at magpupukol ng mga pagtuligsa laban sa banal na tipan at kikilos sa mabisang paraan; at babalik siya at isasaalang-alang niya yaong mga nagpapabaya sa banal na tipan. 31 At may mga bisig na tatayo, na nanggagaling sa kaniya; at lalapastanganin ng mga ito ang santuwaryo, ang tanggulan, at aalisin ang palagiang handog.

“At ilalagay nila ang kasuklam-suklam na bagay na sanhi ng pagkatiwangwang.

32 “At yaong mga gumagawi nang may kabalakyutan laban sa tipan ay aakayin niya sa apostasya sa pamamagitan ng madudulas na salita. Ngunit kung tungkol sa bayan na nakakakilala sa kanilang Diyos, sila ay mananaig at kikilos sa mabisang paraan. 33 At kung tungkol doon sa mga may kaunawaan sa gitna ng bayan, sila ay magbibigay ng unawa sa marami. At sila ay ibubuwal sa pamamagitan ng tabak at ng liyab, ng pagkabihag at ng pandarambong, sa loob ng ilang araw. 34 Ngunit kapag sila ay nabubuwal, tutulungan sila ng kaunting tulong; at marami ang lalakip nga sa kanila sa pamamagitan ng kadulasan. 35 At ang iba sa mga may kaunawaan ay mabubuwal, upang magsagawa ng pagdadalisay dahil sa kanila at magsagawa ng paglilinis at magsagawa ng pagpapaputi, hanggang sa panahon ng kawakasan; sapagkat iyon ay ukol pa sa panahong itinakda.

36 “At gagawin nga ng hari ang ayon sa kaniyang sariling kalooban, at itataas niya ang kaniyang sarili at dadakilain ang kaniyang sarili nang higit kaysa sa bawat diyos; at laban sa Diyos ng mga diyos ay magsasalita siya ng mga kamangha-manghang bagay. At tiyak na magiging matagumpay siya hanggang sa ang pagtuligsa ay dumating na sa katapusan; sapagkat ang bagay na naipasiya ay dapat na isagawa. 37 At ang Diyos ng kaniyang mga ama ay hindi niya isasaalang-alang; at ang ninanasa ng mga babae at ang lahat ng iba pang diyos ay hindi niya isasaalang-alang, kundi dadakilain niya ang kaniyang sarili nang higit kaysa sa lahat. 38 Ngunit sa diyos ng mga tanggulan, sa kaniyang posisyon ay magbibigay siya ng kaluwalhatian; at sa isang diyos na hindi nakilala ng kaniyang mga ama ay magbibigay siya ng kaluwalhatian sa pamamagitan ng ginto at ng pilak at ng mahalagang bato at ng mga kanais-nais na bagay. 39 At siya ay kikilos sa mabisang paraan laban sa mga moog na lubhang nakukutaan, kasama ng isang banyagang diyos. Ang sinumang kumikilala sa kaniya ay pasasaganain niya sa kaluwalhatian, at pamamahalain nga niya sila sa marami; at ang lupain ay hahati-hatiin niya ukol sa isang halaga.

40 “At sa panahon ng kawakasan ang hari ng timog ay makikipagtulakan sa kaniya, at laban sa kaniya ang hari ng hilaga ay dadaluhong na may mga karo at mga mangangabayo at maraming barko; at siya ay papasok sa mga lupain at aapaw at lalampas. 41 Siya rin ay papasok sa lupain ng Kagayakan, at maraming lupain ang mabubuwal. Ngunit ang mga ito ang siyang makatatakas mula sa kaniyang kamay, ang Edom at ang Moab at ang pangunahing bahagi ng mga anak ni Ammon. 42 At patuloy niyang iuunat ang kaniyang kamay laban sa mga lupain; at kung tungkol sa lupain ng Ehipto, hindi siya magiging takas. 43 At siya ay mamamahala nga sa mga nakatagong kayamanan na ginto at pilak at sa lahat ng kanais-nais na mga bagay ng Ehipto. At ang mga taga-Libya at ang mga Etiope ay susunod sa kaniyang mga hakbang.

44 “Ngunit may mga ulat na liligalig sa kaniya, mula sa sikatan ng araw at mula sa hilaga, at siya ay tiyak na hahayo sa matinding pagngangalit upang lumipol at magtalaga ng marami sa pagkapuksa. 45 At itatayo niya ang kaniyang malapalasyong mga tolda sa pagitan ng malaking dagat at ng banal na bundok ng Kagayakan; at siya ay darating hanggang sa kaniyang kawakasan, at walang tutulong sa kaniya.

Daniel  12 : 1 - 13

12 “At sa panahong iyon ay tatayo si Miguel, ang dakilang prinsipe na nakatayo alang-alang sa mga anak ng iyong bayan. At magkakaroon nga ng isang panahon ng kabagabagan na hindi pa nangyayari magbuhat nang magkaroon ng bansa hanggang sa panahong iyon. At sa panahong iyon ay makatatakas ang iyong bayan, ang bawat isa na masumpungang nakasulat sa aklat. 2 At marami sa mga natutulog sa lupang alabok ang magigising, ang mga ito tungo sa buhay na namamalagi nang walang takda at ang mga iyon tungo sa kadustaan at tungo sa pagkamuhi na namamalagi nang walang takda.

3 “At silang may kaunawaan ay sisikat na gaya ng ningning ng kalawakan; at silang nagdadala ng marami tungo sa katuwiran, tulad ng mga bituin hanggang sa panahong walang takda, magpakailan-kailanman.

4 “At kung tungkol sa iyo, O Daniel, ilihim mo ang mga salita at tatakan mo ang aklat, hanggang sa panahon ng kawakasan. Marami ang magpaparoo’t parito, at ang tunay na kaalaman ay sasagana.”

5 At nakita ko, akong si Daniel, at, narito! may dalawa pang nakatayo, ang isa ay sa pampang ng ilog sa dako rito at ang isa ay sa pampang ng ilog sa dako roon. 6 At ang isa ay nagsabi sa lalaking nadaramtan ng lino, na nasa ibabaw ng tubig ng ilog: “Hanggang kailan pa ang kawakasan ng mga kamangha-manghang bagay?” 7 At narinig ko ang lalaking nadaramtan ng lino, na nasa ibabaw ng tubig ng ilog, habang itinataas niya ang kaniyang kanang kamay at ang kaniyang kaliwang kamay sa langit at sumusumpa sa pamamagitan ng Isa na buháy sa panahong walang takda: “Iyon ay magiging sa isang takdang panahon, mga takdang panahon at kalahati. At kapag natapos na ang pagdurog sa kapangyarihan ng banal na bayan, ang lahat ng bagay na ito ay darating sa kanilang katapusan.”

8 Sa ganang akin naman, narinig ko, ngunit hindi ko maunawaan; kaya sinabi ko: “O panginoon ko, ano ang magiging huling bahagi ng mga bagay na ito?”

9 At sinabi niya: “Yumaon ka, Daniel, sapagkat ang mga salita ay inilihim at tinatakan hanggang sa panahon ng kawakasan. 10 Marami ang maglilinis ng kanilang sarili at magpapaputi ng kanilang sarili at mapadadalisay. At ang mga balakyot ay tiyak na gagawi nang may kabalakyutan, at walang sinumang balakyot ang makauunawa; ngunit silang may kaunawaan ay makauunawa.

11 “At mula sa panahon na ang palagiang handog ay alisin at maganap ang paglalagay ng kasuklam-suklam na bagay na sanhi ng pagkatiwangwang, magkakaroon ng isang libo dalawang daan at siyamnapung araw.

12 “Maligaya siya na patuloy na naghihintay at darating sa isang libo tatlong daan tatlumpu’t limang araw!

13 “At ikaw naman, yumaon ka patungo sa kawakasan; at magpapahinga ka, ngunit tatayo ka para sa iyong kahinatnan sa kawakasan ng mga araw.”

Oseas  6 : 1 - 11

6 “Halikayo, at manumbalik tayo kay Jehova, sapagkat siya mismo ay nanluray ngunit pagagalingin niya tayo. Siya ay nananakit, ngunit bibigkisan niya tayo. 2 Bubuhayin niya tayo pagkaraan ng dalawang araw. Sa ikatlong araw ay ibabangon niya tayo, at mabubuhay tayo sa harap niya. 3 At makikilala natin, patuloy nating makikilala si Jehova. Gaya ng bukang-liwayway, ang kaniyang paglabas ay matibay na nakatatag. At darating siya sa atin na gaya ng bumubuhos na ulan; gaya ng ulan sa tagsibol na bumabasa sa lupa.”

4 “Ano ang gagawin ko sa iyo, O Efraim? Ano ang gagawin ko sa iyo, O Juda, yamang ang maibiging-kabaitan ninyo ay parang mga ulap sa umaga at parang hamog na maagang naglalaho? 5 Kaya naman dapat ko silang putulin sa pamamagitan ng mga propeta; dapat ko silang patayin sa pamamagitan ng mga pananalita ng aking bibig. At ang mga kahatulan sa iyo ay magiging gaya ng liwanag na sumisinag. 6 Sapagkat sa maibiging-kabaitan ako nalulugod, at hindi sa hain; at sa kaalaman sa Diyos sa halip na sa mga buong handog na sinusunog. 7 Ngunit sila, tulad ng makalupang tao, ay lumabag sa tipan. Doon sila nakitungo sa akin nang may kataksilan. 8 Ang Gilead ay bayan ng mga manggagawa ng bagay na nakapipinsala; ang mga bakas ng kanilang mga paa ay dugo. 9 At gaya ng sa pag-aabang sa isang tao, ang samahan ng mga saserdote ay mga pangkat ng mandarambong. Sa tabing-daan ay pumapaslang sila sa Sikem, sapagkat wala silang ginagawa maliban sa mahalay na paggawi. 10 Sa sambahayan ng Israel ay nakakita ako ng kakila-kilabot na bagay. Doon ay may pakikiapid ng Efraim. Ang Israel ay nagpakarungis. 11 Karagdagan pa, O Juda, isang pag-aani ang itinakda para sa iyo, kapag tinipon kong muli ang mga nabihag sa aking bayan.”

Oseas  8 : 1 - 14

8 “Sa iyong bibig—isang tambuli! Ang isa ay dumarating na gaya ng agila laban sa bahay ni Jehova, sa dahilang nilabag nila ang aking tipan, at laban sa aking kautusan ay nagkasala sila. 2 Sa akin ay patuloy silang sumisigaw, ‘O Diyos ko, kami, ang Israel, ay nakakakilala sa iyo.’

3 “Itinakwil ng Israel ang mabuti. Tugisin siya ng isang kaaway. 4 Sila ay nagtalaga ng mga hari, ngunit hindi dahil sa akin. Nagtalaga sila ng mga prinsipe, ngunit hindi ko iyon nalaman. Ang kanilang pilak at ang kanilang ginto ay ginawa nilang mga idolo para sa kanilang sarili, upang sila ay malipol. 5 Ang iyong guya ay itinakwil, O Samaria. Ang aking galit ay nag-init laban sa kanila. Hanggang kailan sila hindi mananatiling walang-sala? 6 Sapagkat mula nga ito sa Israel. Isang bihasang manggagawa lamang ang gumawa niyaon, at hindi iyon Diyos; sapagkat ang guya ng Samaria ay magkakapira-piraso.

7 “Sapagkat hangin ang palagi nilang inihahasik, at bagyong hangin ang gagapasin nila. Walang anumang nagtataglay ng nakatayong halamang butil. Walang sibol ang nagbibigay ng harina. Kung mayroon mang makapagbibigay, mga taga-ibang bayan ang lalamon nito.

8 “Ang Israel ay lalamunin. Ngayon ay mapapasama sila sa mga bansa, tulad ng sisidlang hindi kinalulugdan. 9 Sapagkat sila ay umahon sa Asirya, gaya ng isang sebra na nag-iisa. Kung tungkol sa Efraim, umupa sila ng mga mangingibig. 10 Gayundin, bagaman patuloy silang umuupa sa kanila sa gitna ng mga bansa, titipunin ko ngayon sila; at sa kaunting panahon ay daranas sila ng matitinding kirot dahil sa pasanin ng hari at mga prinsipe.

11 “Sapagkat ang Efraim ay nagparami ng mga altar upang magkasala. Siya ay nagkaroon ng mga altar upang magkasala. 12 Sumulat ako para sa kaniya ng maraming bagay tungkol sa aking kautusan; ang mga iyon ay itinuring na parang bagay na kakatwa. 13 Palagi silang naghahain ng karne bilang mga haing kaloob sa akin, at palagi nilang kinakain yaong hindi kinalulugdan ni Jehova. Ngayon ay aalalahanin niya ang kanilang kamalian at hihingi ng pagsusulit dahil sa kanilang mga kasalanan. Sa Ehipto ay bumalik sila. 14 At ang Israel ay nagsimulang lumimot sa kaniyang Maylikha at nagtayo ng mga templo; at ang Juda, sa ganang kaniya, ay nagparami ng mga nakukutaang lunsod. At magsusugo nga ako ng apoy sa kaniyang mga lunsod at lalamunin nito ang mga tirahang tore ng bawat isa.”

Oseas  10 : 1 - 15

10 “Ang Israel ay punong ubas na nabubulok. Patuloy siyang nagluluwal ng bunga para sa kaniyang sarili. Kung gaano karami ang kaniyang bunga ay gayon niya pinarami ang kaniyang mga altar. Kung gaano kabuti ang kaniyang lupain ay gayon sila nagtayo ng maiinam na haligi. 2 Ang kanilang puso ay naging mapagpaimbabaw; ngayon ay masusumpungan silang may-sala.

“May isa na sisira ng kanilang mga altar; sasamsaman niya ang kanilang mga haligi. 3 Sapagkat ngayon ay sasabihin nila, ‘Wala kaming hari, sapagkat hindi kami natatakot kay Jehova. At kung tungkol sa hari, ano ang gagawin niya para sa amin?’

4 “Sila ay nagsasalita ng mga salita, sumusumpa ng mga kabulaanan, nakikipagtipan; at ang kahatulan ay sumibol na gaya ng nakalalasong halaman sa mga tudling ng malawak na parang. 5 Dahil sa guyang idolo ng Bet-aven ay matatakot ang mga tumatahan sa Samaria; sapagkat ito ay ipagdadalamhati ng bayan nito, gayundin ng mga saserdote nito ng mga banyagang diyos na dating nagagalak dahil dito, dahilan sa kaluwalhatian nito, sapagkat yayaon ito sa pagkatapon mula roon. 6 Ito man ay dadalhin sa Asirya bilang kaloob sa isang dakilang hari. Kahihiyan ang matatamo ng Efraim, at ikahihiya ng Israel ang payo nito. 7 Ang Samaria at ang kaniyang hari ay patatahimikin, gaya ng pinutol na sanga na nasa ibabaw ng tubig. 8 At ang matataas na dako ng Bet-aven, ang kasalanan ng Israel, ay wawasakin. Mga tinik at mga dawag ang sisibol sa ibabaw ng kanilang mga altar. At sasabihin nga ng mga tao sa mga bundok, ‘Takpan ninyo kami!’ at sa mga burol, ‘Mahulog kayo sa amin!’

9 “Mula nang mga araw ng Gibeah ay nagkasala ka, O Israel. Doon ay tumigil sila. Sa Gibeah ang digmaan laban sa mga anak ng kalikuan ay hindi nakaabot sa kanila. 10 Kapag hinangad ko ay didisiplinahin ko rin sila. At laban sa kanila ay tiyak na matitipon ang mga bayan kapag isiningkaw sila sa kanilang dalawang kamalian.

11 “At ang Efraim ay isang sinanay na dumalagang baka na maibigin sa paggiik; at pinaraanan ko naman ang kaniyang magandang leeg. Pinasasakyan ko ang Efraim. Ang Juda ay nag-aararo; ang Jacob ay nagsusuyod para sa kaniya. 12 Maghasik kayo ng binhi sa katuwiran para sa inyong sarili; gumapas kayo ayon sa maibiging-kabaitan. Magbungkal kayo ng sakahang lupain para sa inyong sarili, habang may panahon upang hanapin si Jehova hanggang sa dumating siya at magbigay sa inyo ng tagubilin sa katuwiran.

13 “Nag-araro kayo ng kabalakyutan. Kalikuan ang ginapas ninyo. Kinain ninyo ang mga bunga ng panlilinlang, sapagkat nagtiwala ka sa iyong lakad, sa karamihan ng iyong mga makapangyarihan. 14 At isang kaguluhan ang bumangon sa gitna ng iyong bayan, at ang iyong mga nakukutaang lunsod ay sasamsamang lahat, gaya ng pananamsam ni Salman sa bahay ni Arbel, noong araw ng pagbabaka nang pagluray-lurayin ang ina kasama ng kaniyang sariling mga anak. 15 May isang gagawa nga nito sa inyo sa ganitong paraan, O Bethel, dahil sa inyong sukdulang kasamaan. Sa pagbubukang-liwayway ay lubos na patatahimikin ang hari ng Israel.”

Joel  2 : 1 - 32

2 “Hipan ninyo ang tambuli sa Sion, at sumigaw kayo ng hiyaw ng digmaan sa aking banal na bundok. Maligalig ang lahat ng tumatahan sa lupain; sapagkat ang araw ni Jehova ay dumarating, sapagkat iyon ay malapit na! 2 Iyon ay araw ng kadiliman at karimlan, araw ng mga ulap at ng makapal na karimlan, gaya ng liwanag ng bukang-liwayway na nakalatag sa mga bundok.

“May isang bayan na malaki at makapangyarihan; ang isang katulad nito ay hindi pa umiral mula noong nakalipas na panahong walang takda, at pagkatapos nito ay hindi na muling magkakaroon sa mga taon ng sali’t salinlahi. 3 Sa unahan nito ay may apoy na nanlalamon, at sa likuran nito ay may liyab na tumutupok. Katulad ng hardin ng Eden ang lupain sa unahan nito; ngunit ang nasa likuran nito ay ilang na tiwangwang, at wala ring anumang nakatatakas mula rito.

4 “Ang anyo nito ay gaya ng anyo ng mga kabayo, at gaya ng sa mga kabayong pandigma ang paraan ng kanilang pagtakbo. 5 Patuloy silang nagluluksuhan na waring may ingay ng mga karo sa mga taluktok ng mga bundok, waring may ingay ng nagliliyab na apoy na lumalamon ng pinaggapasan. Ito ay gaya ng isang makapangyarihang bayan, na nakahanay sa pagbabaka. 6 Dahil dito, ang mga bayan ay daranas ng matitinding kirot. Tungkol naman sa lahat ng mukha, ang mga iyon ay tiyak na magkakaroon ng ningas ng pagkabagabag.

7 “Tumatakbo silang gaya ng makapangyarihang mga lalaki. Sumasampa sila sa pader na gaya ng mga lalaking mandirigma. At humahayo sila bawat isa sa kani-kaniyang mga lakad, at hindi sila nagbabago ng kanilang mga landas. 8 At hindi sila nagtutulakan sa isa’t isa. Gaya ng matipunong lalaki sa kaniyang landas, sila ay patuloy na humahayo; at kung may mabuwal man maging sa gitna ng mga suligi, ang iba ay hindi lumilihis ng landas.

9 “Sa loob ng lunsod ay dumadaluhong sila. Sa ibabaw ng pader ay tumatakbo sila. Sa ibabaw ng mga bahay ay sumasampa sila. Sa mga bintana ay pumapasok silang gaya ng magnanakaw. 10 Sa harap nito ay naligalig ang lupain, ang langit ay umuga. Ang araw at ang buwan ay nagdilim, at ang mismong mga bituin ay nagkait ng kanilang liwanag. 11 At si Jehova ay tiyak na maglalakas ng kaniyang tinig sa harap ng kaniyang hukbong militar, sapagkat ang kaniyang kampo ay napakalaki. Sapagkat siya na tumutupad ng kaniyang salita ay makapangyarihan; sapagkat ang araw ni Jehova ay dakila at lubhang kakila-kilabot, at sino ang makatatagal dito?”

12 “At ngayon din,” ang sabi ni Jehova, “manumbalik kayo sa akin nang inyong buong puso, at may pag-aayuno at may pagtangis at may paghagulhol. 13 At hapakin ninyo ang inyong mga puso, at hindi ang inyong mga kasuutan; at manumbalik kayo kay Jehova na inyong Diyos, sapagkat siya ay magandang-loob at maawain, mabagal sa pagkagalit at sagana sa maibiging-kabaitan, at tiyak na ikalulungkot niya ang kapahamakan. 14 Sino ang nakaaalam kung siya nga ba ay manunumbalik at talagang malulungkot at mag-iiwan ng isang pagpapala pagkatapos nito, isang handog na mga butil at isang handog na inumin para kay Jehova na inyong Diyos?

15 “Hipan ninyo ang tambuli sa Sion. Magpabanal kayo ng panahon ng pag-aayuno. Tumawag kayo ng isang kapita-pitagang kapulungan. 16 Tipunin ninyo ang bayan. Magpabanal kayo ng isang kongregasyon. Pisanin ninyo ang matatandang lalaki. Tipunin ninyo ang mga bata at yaong mga sumususo sa mga suso. Palabasin ang kasintahang lalaki mula sa kaniyang loobang silid, at ang kasintahang babae mula sa kaniyang silid-pangkasalan.

17 “Sa pagitan ng beranda at ng altar ay manangis ang mga saserdote, ang mga lingkod ni Jehova, at magsabi, ‘Maawa ka sa iyong bayan, O Jehova, at huwag mong gawing kadustaan ang iyong mana, anupat pamamahalaan sila ng mga bansa. Bakit nga nila sasabihin sa gitna ng mga bayan: “Nasaan ang kanilang Diyos?” ’ 18 At si Jehova ay magiging masigasig alang-alang sa kaniyang lupain at mahahabag sa kaniyang bayan. 19 At si Jehova ay sasagot at magsasabi sa kaniyang bayan, ‘Narito, ipadadala ko sa inyo ang butil at ang bagong alak at ang langis, at tiyak na mabubusog kayo roon; at hindi ko na kayo gagawing kadustaan sa gitna ng mga bansa. 20 At ang taga-hilaga ay ilalayo ko sa inyo, at ipananabog ko nga siya sa isang lupaing walang tubig at nakatiwangwang na kaguhuan, habang ang kaniyang mukha ay tungo sa silanganing dagat at ang kaniyang hulihang bahagi ay tungo sa kanluraning dagat. At ang baho mula sa kaniya ay paiilanlang, at ang alingasaw mula sa kaniya ay patuloy na paiilanlang; sapagkat Siya ay gagawa ng isang dakilang bagay sa Kaniyang ginagawa.’

21 “Huwag kang matakot, O lupa. Magalak ka at magsaya; sapagkat si Jehova ay gagawa ng isang dakilang bagay sa Kaniyang ginagawa. 22 Huwag kayong matakot, kayong mga hayop sa malawak na parang, sapagkat ang mga pastulan sa ilang ay tiyak na magiging luntian. Sapagkat ang punungkahoy ay magbibigay nga ng mga bunga nito. Ang puno ng igos at ang punong ubas ay magbibigay ng kanilang kalakasan. 23 At kayong mga anak ng Sion ay magalak at magsaya kay Jehova na inyong Diyos; sapagkat ibibigay niya sa inyo ang ulan sa taglagas sa tamang sukat, at palalagpakin niya sa inyo ang buhos ng ulan, ulan sa taglagas at ulan sa tagsibol, gaya noong una. 24 At ang mga giikan ay mapupuno ng nalinisang butil, at ang mga pisaang tangke ay aapawan ng bagong alak at langis. 25 At isasauli ko sa inyo ang mga taon na ipinanginain ng balang, ng gumagapang na balang na walang pakpak, at ng ipis at ng higad, na aking malaking hukbong militar na isinugo ko sa gitna ninyo. 26 At tiyak na kakain kayo, na kumakain at nabubusog, at pupurihin ninyo ang pangalan ni Jehova na inyong Diyos, na gumawa para sa inyo sa lubhang kamangha-manghang paraan; at ang aking bayan ay hindi mapapahiya hanggang sa panahong walang takda. 27 At inyo ngang malalaman na ako ay nasa gitna ng Israel, at na ako ay si Jehova na inyong Diyos at wala nang iba pa. At ang aking bayan ay hindi mapapahiya hanggang sa panahong walang takda.

28 “At pagkatapos nito ay mangyayari nga na ibubuhos ko ang aking espiritu sa bawat uri ng laman, at ang inyong mga anak na lalaki at ang inyong mga anak na babae ay tiyak na manghuhula. Kung tungkol sa inyong matatandang lalaki, mananaginip sila ng mga panaginip. Kung tungkol sa inyong mga kabataang lalaki, makakakita sila ng mga pangitain. 29 At maging sa mga alilang lalaki at sa mga alilang babae sa mga araw na iyon ay ibubuhos ko ang aking espiritu.

30 “At ako ay magbibigay ng mga palatandaan sa mga langit at sa lupa, dugo at apoy at mga haliging usok. 31 Ang araw mismo ay magiging kadiliman, at ang buwan ay magiging dugo, bago dumating ang dakila at kakila-kilabot na araw ni Jehova. 32 At mangyayari nga na ang bawat isa na tumatawag sa pangalan ni Jehova ay makaliligtas; sapagkat sa Bundok Sion at sa Jerusalem ay doroon ang mga nakatakas, gaya ng sinabi ni Jehova, at kasama ng mga nakaligtas, yaong mga tinatawag ni Jehova.”

Amos  4 : 1 - 13

4 “Dinggin ninyo ang salitang ito, kayong mga baka ng Basan, na nasa bundok ng Samaria, na nandaraya sa mga maralita, na naniniil sa mga dukha, na nagsasabi sa kanilang mga panginoon, ‘Magdala kayo, at uminom tayo!’ 2 Ang Soberanong Panginoong Jehova ay sumumpa sa pamamagitan ng kaniyang kabanalan, ‘ “Narito! Dumarating sa inyo ang mga araw, at tiyak na ibibitin niya kayo sa pamamagitan ng mga pangawit ng matadero at ang huling bahagi naman ninyo sa pamamagitan ng mga kawil. 3 At sa mga butas ay lalabas kayo, bawat isa ay deretso sa unahan; at tiyak na itatapon kayo sa Harmon,” ang sabi ni Jehova.’

4 “ ‘Pumaroon kayo sa Bethel at kayo ay sumalansang. Sa Gilgal ay dalasan ninyo ang pagsalansang, at dalhin ninyo ang inyong mga hain sa umaga; sa ikatlong araw, ang inyong mga ikasampung bahagi. 5 At mula sa bagay na may lebadura ay magpausok kayo ng haing pasasalamat, at magtanyag kayo ng mga kusang-loob na handog; ipahayag ninyo iyon, sapagkat gayon ang ibig ninyo, O mga anak ni Israel,’ ang sabi ng Soberanong Panginoong Jehova.

6 “ ‘At ako rin, sa ganang akin, ay nagbigay sa inyo ng kalinisan ng mga ngipin sa lahat ng inyong mga lunsod at ng kakapusan sa tinapay sa lahat ng inyong mga dako; ngunit hindi kayo nanumbalik sa akin,’ ang sabi ni Jehova.

7 “ ‘At tungkol naman sa akin, ipinagkait ko rin sa inyo ang ulan gayong tatlong buwan pa bago ang pag-aani; at nagpaulan ako sa isang lunsod, ngunit sa isa pang lunsod ay hindi ako nagpapaulan. May isang lupain na inuulanan, ngunit ang lupain na hindi ko pinauulanan ay natutuyo. 8 At dalawa o tatlong lunsod ang sumuray-suray patungo sa isang lunsod upang uminom ng tubig, at hindi sila nasisiyahan; ngunit hindi kayo nanumbalik sa akin,’ ang sabi ni Jehova.

9 “ ‘Sinaktan ko kayo ng pagkatuyot at amag. May pagpaparami ng inyong mga hardin at ng inyong mga ubasan, ngunit ang inyong mga puno ng igos at ang inyong mga punong olibo ay nilalamon ng higad; gayunma’y hindi kayo nanumbalik sa akin,’ ang sabi ni Jehova.

10 “ ‘Nagpasapit ako sa inyo ng salot na kauri niyaong sa Ehipto. Sa pamamagitan ng tabak ay pinatay ko ang inyong mga kabataang lalaki, kasama ng pagbihag sa inyong mga kabayo. At patuloy kong pinailanlang sa mga butas ng inyong ilong ang baho ng inyong mga kampo; ngunit hindi kayo nanumbalik sa akin,’ ang sabi ni Jehova.

11 “ ‘Nagpasapit ako ng pagkagiba sa gitna ninyo, tulad ng paggiba ng Diyos sa Sodoma at Gomorra. At kayo ay naging gaya ng isang kahoy na inagaw sa pagkasunog; ngunit hindi kayo nanumbalik sa akin,’ ang sabi ni Jehova.

12 “Kaya iyan ang gagawin ko sa iyo, O Israel. Sa dahilang gagawin ko sa iyo ang bagay na ito, humanda kang harapin ang iyong Diyos, O Israel. 13 Sapagkat, narito! ang Tagapag-anyo ng mga bundok at ang Maylalang ng hangin, at ang Isa na nagsasabi sa makalupang tao kung ano ang nasa kaniyang isipan, ang Isa na nagpapangyaring maging dilim ang bukang-liwayway, at ang Isa na yumayapak sa matataas na dako sa lupa, Jehova na Diyos ng mga hukbo ang kaniyang pangalan.”

Amos  6 : 1 - 14

6 “Sa aba niyaong mga panatag sa Sion at niyaong mga nagtitiwala sa bundok ng Samaria! Sila ang mga kilala sa pangunahing bahagi ng mga bansa, at sa kanila ay pumaroon ang sambahayan ng Israel. 2 Magtungo kayo sa Calne, at tingnan ninyo; at mula roon ay magpunta kayo sa mataong Hamat, at lumusong kayo sa Gat ng mga Filisteo. Mas mabuti ba ang mga iyon kaysa sa mga kahariang ito, o mas malaki ba ang kanilang teritoryo kaysa sa inyong teritoryo? 3 Inaalis ba ninyo sa inyong isipan ang kapaha-pahamak na araw, at inilalapit ba ninyo ang tahanan ng karahasan? 4 Kayong mga nakahiga sa mga higaang garing at nakahilata sa kanilang mga kama, at kumakain ng mga barakong tupa mula sa kawan at ng mga guyang toro mula sa mga pinatabang guya; 5 na kumakatha-katha ayon sa tunog ng panugtog na de-kuwerdas; na tulad ni David ay gumawa para sa kanilang sarili ng mga panugtog para sa pag-awit; 6 na umiinom mula sa mga mangkok ng alak, at sa pamamagitan ng mga pinakapiling langis ay ginagawa ang kanilang pagpapahid, at hindi nagkasakit dahil sa kasakunaan ng Jose.

7 “Kaya ngayon ay yayaon sila sa pagkatapon sa unahan niyaong mga yumayaon sa pagkatapon, at ang walang-taros na pagsasaya niyaong mga nakahilata ay maglalaho.

8 “ ‘Ang Soberanong Panginoong Jehova ay sumumpa sa pamamagitan ng kaniyang sariling kaluluwa,’ ang sabi ni Jehova na Diyos ng mga hukbo, ‘ “Ako ay nasusuklam sa pagmamapuri ng Jacob, at ang kaniyang mga tirahang tore ay kinapopootan ko, at ibibigay ko ang lunsod at ang lahat ng naroroon. 9 At mangyayari nga na kung sampung lalaki ang matira sa isang bahay, sila rin ay mamamatay. 10 At bubuhatin silang isa-isa ng kapatid na lalaki ng kaniyang ama, at susunugin silang isa-isa, upang mailabas ang mga buto mula sa bahay. At sasabihin niya sa sinumang nasa mga kaloob-loobang bahagi ng bahay, ‘May kasama ka pa ba?’ At tiyak na sasabihin niya, ‘Wala na!’ At sasabihin niya, ‘Tumahimik ka! Sapagkat hindi ito ang pagkakataon upang banggitin ang pangalan ni Jehova.’ ”

11 “ ‘Sapagkat narito, nag-uutos si Jehova, at tiyak na pababagsakin niya ang malaking bahay upang maging kaguhuan at ang maliit na bahay upang maging pira-pirasong labí.

12 “ ‘Sa ibabaw ba ng malaking bato ay tatakbo ang mga kabayo, o mag-aararo ba roon ang isa sa pamamagitan ng mga baka? Sapagkat ginawa ninyong nakalalasong halaman ang katarungan, at ahenho ang bunga ng katuwiran, 13 kayo na nagsasaya sa isang bagay na wala; na nagsasabi: “Hindi ba sa aming lakas ay kumuha kami ng mga sungay para sa aming sarili?” 14 Narito! Ibabangon ko laban sa inyo, O sambahayan ng Israel,’ ang sabi ni Jehova na Diyos ng mga hukbo, ‘ang isang bansa, at sisiilin nila kayo mula sa pagpasok sa Hamat hanggang sa agusang libis ng Araba.’ ”

Jonas  1 : 1 - 17

Jonas

1 At ang salita ni Jehova ay nagsimulang dumating kay Jonas na anak ni Amitai, na nagsasabi: 2 “Bumangon ka, pumaroon ka sa Nineve na dakilang lunsod, at ihayag mo laban sa kaniya na ang kanilang kasamaan ay umabot sa harap ko.”

3 At si Jonas ay bumangon at tumakas patungo sa Tarsis mula sa harap ni Jehova; at nang maglaon ay bumaba siya sa Jope at nakasumpong ng isang barko na papunta sa Tarsis. Kaya nagbayad siya ng pasahe nito at lumulan doon, upang sumama sa kanila sa Tarsis mula sa harap ni Jehova.

4 At si Jehova ay nagpabugso ng isang malakas na hangin sa dagat, at nagkaroon ng malakas na unos sa dagat; at kung tungkol sa barko, iyon ay malapit nang magiba. 5 At ang mga marinero ay nagsimulang matakot at humingi ng saklolo, bawat isa ay sa kaniyang diyos. At inihagis nila sa dagat ang mga kagamitang nasa barko, upang makapagpagaan ito sa kanila. Ngunit si Jonas ay bumaba sa kaloob-loobang bahagi ng sasakyang may kubyerta, at siya ay humiga at nakatulog nang mahimbing. 6 Nang maglaon ay lumapit sa kaniya ang kapitan ng barko at nagsabi sa kaniya: “Ano ang nangyayari sa iyo, matutulugin? Bumangon ka, tumawag ka sa iyong diyos! Baka sakaling magmalasakit sa atin ang tunay na Diyos, at hindi tayo mamamatay.”

7 At nagsimula silang magsabi sa isa’t isa: “Halikayo, at magpalabunutan tayo, upang malaman natin kung sino ang dahilan kung bakit napasaatin ang kapahamakang ito.” At patuloy silang nagpalabunutan, at nang dakong huli ay nahulog kay Jonas ang palabunot. 8 Kaya sinabi nila sa kaniya: “Sabihin mo sa amin, pakisuyo, sino ang dahilan kung bakit napasaatin ang kapahamakang ito? Ano ang iyong gawain, at saan ka nanggaling? Ano ang iyong bansa, at aling bayan ang pinagmulan mo?”

9 Sa gayon ay sinabi niya sa kanila: “Ako ay isang Hebreo, at si Jehova na Diyos ng langit ang kinatatakutan ko, ang Isa na gumawa ng dagat at ng tuyong lupa.”

10 At ang mga lalaki ay nagsimulang matakot nang lubha, at sinabi nila sa kaniya: “Ano itong ginawa mo?” Sapagkat nalaman ng mga lalaki na tumatakas siya mula sa harap ni Jehova, sapagkat sinabi niya sa kanila. 11 Sa kalaunan ay sinabi nila sa kaniya: “Ano ang dapat naming gawin sa iyo, upang ang dagat ay pumayapa para sa atin?” Sapagkat ang dagat ay lalo pang nagiging maunos. 12 Kaya sinabi niya sa kanila: “Buhatin ninyo ako at ihagis ninyo ako sa dagat, at ang dagat ay papayapa para sa inyo; sapagkat batid ko na dahil sa akin kung kaya ang malakas na unos na ito ay sumapit sa inyo.” 13 Ngunit ang mga lalaki ay nagsikap nang puspusan, upang maibalik ang barko sa tuyong lupa; gayunma’y hindi nila magawa, sapagkat ang dagat ay lalo pang nagiging maunos laban sa kanila.

14 At sila ay tumawag kay Jehova at nagsabi: “Ah, O Jehova, pakisuyo, huwag nawa kaming mamatay dahil sa kaluluwa ng lalaking ito! At huwag kang magpataw sa amin ng dugong walang-sala, yamang ginagawa mo, O Jehova, ang ayon sa iyong kinalulugdan!” 15 Pagkatapos ay binuhat nila si Jonas at inihagis nila siya sa dagat; at ang dagat ay nagsimulang tumigil sa pagngangalit nito. 16 At ang mga lalaki ay nagsimulang matakot na lubha kay Jehova, kaya sila ay naghandog ng hain kay Jehova at nanata.

17 At itinalaga ni Jehova ang isang malaking isda upang lulunin si Jonas, anupat si Jonas ay napasa mga panloob na bahagi ng isda nang tatlong araw at tatlong gabi.

Jonas  3 : 1 - 10

3 At dumating kay Jonas ang salita ni Jehova sa ikalawang pagkakataon, na nagsasabi: 2 “Bumangon ka, pumaroon ka sa Nineve na dakilang lunsod, at ihayag mo sa kaniya ang kapahayagan na sinasalita ko sa iyo.”

3 Sa gayon, si Jonas ay bumangon at pumaroon sa Nineve ayon sa salita ni Jehova. At ang Nineve ay isang lunsod na dakila sa Diyos, na may layong nilalakad nang tatlong araw. 4 Nang dakong huli si Jonas ay nagsimulang pumasok sa lunsod sa layong nilalakad nang isang araw, at siya ay patuloy na naghahayag at nagsasabi: “Apatnapung araw na lamang, at ang Nineve ay gigibain.”

5 At ang mga tao ng Nineve ay nagsimulang manampalataya sa Diyos, at sila ay naghayag ng pag-aayuno at nagsuot ng telang-sako, mula sa pinakadakila sa kanila at maging hanggang sa pinakamababa sa kanila. 6 Nang ang salita ay umabot sa hari ng Nineve, siya ay tumindig mula sa kaniyang trono at naghubad ng kaniyang opisyal na kasuutan at nagdamit ng telang-sako at umupo sa abo. 7 Bukod diyan, nagpalabas siya ng panawagan, at ipinasabi niya iyon sa Nineve, ayon sa batas ng hari at ng kaniyang mga dakila, na nagsasabi:

“Walang tao at walang alagang hayop, walang bakahan at walang kawan, ang titikim ng anuman. Walang sinumang kakain. Kahit tubig ay huwag silang uminom. 8 At magdamit sila ng telang-sako, ang tao at ang alagang hayop; at tumawag sila sa Diyos nang malakas at manumbalik, ang bawat isa mula sa kaniyang masamang lakad at mula sa karahasan na nasa kanilang mga kamay. 9 Sino ang nakaaalam kung ang tunay na Diyos ay manunumbalik at talagang malulungkot at tatalikuran ang kaniyang nag-aapoy na galit, upang hindi tayo malipol?”

10 At nakita ng tunay na Diyos ang kanilang mga gawa, na tinalikuran nila ang kanilang masamang lakad; sa gayon ay ikinalungkot ng tunay na Diyos ang kapahamakan na sinalita niyang pangyayarihin sa kanila; at hindi niya iyon pinangyari.

Jonas  4 : 1 - 11

4 Gayunman ay lubhang di-kalugud-lugod iyon kay Jonas, at siya ay nag-init sa galit. 2 Kaya siya ay nanalangin kay Jehova at nagsabi: “Ah, O Jehova, hindi ba ito ang aking ikinababahala, habang ako noon ay nasa aking sariling lupa? Iyan ang dahilan kung bakit ako yumaon at tumakas patungo sa Tarsis; sapagkat alam ko na ikaw ay Diyos na magandang-loob at maawain, mabagal sa pagkagalit at sagana sa maibiging-kabaitan, at nalulungkot sa kapahamakan. 3 At ngayon, O Jehova, pakisuyo, kunin mo sa akin ang aking kaluluwa, sapagkat ang aking kamatayan ay mas mabuti kaysa sa aking pagiging buháy.”

4 Sinabi naman ni Jehova: “Tama bang mag-init ka sa galit?”

5 Sa gayon ay lumabas si Jonas mula sa lunsod at umupo sa dakong silangan ng lunsod; at sa kalaunan ay gumawa siya roon ng isang kubol para sa kaniyang sarili, upang makaupo siya sa ilalim nito sa lilim hanggang sa makita niya kung ano ang mangyayari sa lunsod. 6 At ang Diyos na Jehova ay nagtalaga ng isang halamang upo, upang ito ay tumubo sa ibabaw ni Jonas, nang sa gayon ay maging lilim sa ibabaw ng kaniyang ulo, upang iligtas siya sa kaniyang kapaha-pahamak na kalagayan. At si Jonas ay lubhang nagsaya dahil sa halamang upo.

7 Ngunit ang tunay na Diyos ay nagtalaga ng isang uod sa pagbubukang-liwayway nang sumunod na araw, upang saktan nito ang halamang upo; at iyon ay unti-unting natuyo. 8 At nangyari nga, nang sumikat ang araw, ang Diyos ay nagtalaga rin ng nakatitigang na hanging silangan, at patuloy na tinatamaan ng araw ang ulo ni Jonas, anupat siya ay hinihimatay; at patuloy niyang hinihiling na mamatay na ang kaniyang kaluluwa, at paulit-ulit niyang sinabi: “Ang aking kamatayan ay mas mabuti kaysa sa aking pagiging buháy.”

9 At sinabi ng Diyos kay Jonas: “Tama bang mag-init ka sa galit dahil sa halamang upo?”

Sa gayon ay sinabi niya: “Tama nga na mag-init ako sa galit, hanggang sa kamatayan.” 10 Ngunit sinabi ni Jehova: “Ikaw, sa ganang iyo, ay nanghinayang sa halamang upo, na hindi mo pinagpagalan o pinalaki, na isa lamang sibol sa gabi at naglahong gaya lamang ng isang sibol sa gabi. 11 At, sa ganang akin, hindi ba ako dapat manghinayang sa Nineve na dakilang lunsod, kung saan may mahigit sa isang daan at dalawampung libong tao na hindi man lamang nakakakilala ng pagkakaiba ng kanilang kanang kamay sa kanilang kaliwa, bukod pa sa maraming alagang hayop?”

Mikas  1 : 1 - 16

Mikas

1 Ang salita ni Jehova na dumating kay Mikas ng Moreset, nang mga araw nina Jotam, Ahaz, Hezekias, na mga hari ng Juda, na nakita niya sa pangitain may kinalaman sa Samaria at Jerusalem:

2 “Dinggin ninyong lahat na mga bayan; magbigay-pansin ka, O lupa at ang lahat ng naririyan sa iyo, at ang Soberanong Panginoong Jehova nawa ay maging saksi laban sa inyo, si Jehova mula sa kaniyang banal na templo. 3 Sapagkat, narito! si Jehova ay lumalabas mula sa kaniyang dako, at siya ay tiyak na bababa at yayapak sa matataas na dako sa lupa. 4 At ang mga bundok ay matutunaw sa ilalim niya, at ang mabababang kapatagan ay mabibiyak, gaya ng pagkit dahil sa apoy, gaya ng tubig na ibinubuhos sa isang dakong matarik.

5 “Dahil sa pagsalansang ng Jacob kung kaya nangyayari ang lahat ng ito, dahil nga sa mga kasalanan ng sambahayan ng Israel. Ano ang pagsalansang ng Jacob? Hindi ba ang Samaria? At ano ang matataas na dako ng Juda? Hindi ba ang Jerusalem? 6 At ang Samaria ay gagawin kong isang bunton ng mga guho sa parang, ang mga dakong taniman ng ubasan; at ibubuhos ko sa libis ang kaniyang mga bato, at ang kaniyang mga pundasyon ay ihahantad ko. 7 At ang lahat ng kaniyang mga nililok na imahen ay pagdudurug-durugin, at ang lahat ng mga kaloob na ibinigay sa kaniya bilang kaniyang upa ay susunugin sa apoy; at ang lahat ng kaniyang mga idolo ay gagawin kong tiwangwang na kaguhuan. Sapagkat mula sa mga bagay na ibinigay bilang upa sa isang patutot ay tinipon niya ang mga iyon, at sa bagay na ibinigay bilang upa sa isang patutot ay babalik ang mga iyon.”

8 Dahil dito ay hahagulhol ako at magpapalahaw; lalakad ako nang nakatapak at hubad. Ako ay hahagulhol na gaya ng mga chakal, at magdadalamhating gaya ng mga babaing avestruz. 9 Sapagkat ang sugat niya ay wala nang paggaling; sapagkat nakarating iyon hanggang sa Juda, ang salot hanggang sa pintuang-daan ng aking bayan, hanggang sa Jerusalem.

10 “Sa Gat ay huwag ninyong ipahayag iyon; huwag nga kayong tumangis.

“Sa bahay ng Apra ay gumumon ka sa mismong alabok. 11 Magdaan ka na nasa kahiya-hiyang kahubaran, O babaing tumatahan sa Sapir. Ang babaing tumatahan sa Zaanan ay hindi lumabas. Kukunin sa inyo ng paghagulhol ng Bet-ezel ang kinatatayuan nito. 12 Sapagkat ang babaing tumatahan sa Marot ay naghintay ng kabutihan, ngunit yaong masama ang bumaba mula kay Jehova hanggang sa pintuang-daan ng Jerusalem. 13 Isingkaw mo ang karo sa pulutong ng mga kabayo, O babaing tumatahan sa Lakis. Siya ang naging pasimula ng kasalanan para sa anak na babae ng Sion, sapagkat sa iyo nasumpungan ang mga pagsalansang ng Israel. 14 Kaya magbibigay ka ng pamamaalam na mga kaloob sa Moreset-gat. Ang mga bahay ng Aczib ay naging gaya ng bagay na mapanlinlang sa mga hari ng Israel. 15 Ang tagapagtaboy ay dadalhin ko pa sa iyo, O babaing tumatahan sa Maresa. Hanggang sa Adulam ay darating ang kaluwalhatian ng Israel. 16 Magpakalbo ka, at gupitin mo ang iyong buhok dahil sa iyong mga anak ng masidhing kaluguran. Palaparin mo ang iyong pagkakalbo na gaya ng sa agila, sapagkat lumisan na sila mula sa iyo tungo sa pagkatapon.”

Mikas  3 : 1 - 12

3 At sinabi ko: “Dinggin ninyo, pakisuyo, kayong mga ulo ng Jacob at kayong mga kumandante ng sambahayan ng Israel. Hindi ba tungkulin ninyo ang makaalam ng katarungan? 2 Kayong napopoot sa mabuti at maibigin sa kasamaan, na bumabakbak ng kanilang balat mula sa mga tao at ng kanilang laman mula sa kanilang mga buto; 3 kayo na siyang kumakain din ng laman ng aking bayan, at tumutuklap ng kanila mismong balat mula sa kanila, at bumabali ng kanila mismong mga buto, at dumudurog sa kanila na gaya niyaong nasa palayok na maluwang ang bibig at gaya ng karne sa loob ng palayok. 4 Sa panahong iyon ay hihingi sila ng saklolo kay Jehova, ngunit hindi niya sila sasagutin. At ikukubli niya ang kaniyang mukha mula sa kanila sa panahong iyon, ayon sa kasamaang ginawa nila sa kanilang mga pakikitungo.

5 “Ito ang sinabi ni Jehova laban sa mga propeta na nagliligaw sa aking bayan, na ipinangkakagat ang kanilang mga ngipin at sumisigaw, ‘Kapayapaan!’ na kapag may sinumang hindi naglagay ng anuman sa kanilang mga bibig ay nagpapabanal din ng digmaan laban sa kaniya, 6 ‘Kaya magkakaroon kayo ng gabi, anupat hindi magkakaroon ng pangitain; at magkakaroon kayo ng kadiliman, upang hindi makapanghula. At lulubugan ng araw ang mga propeta, at ang araw ay magdidilim sa kanila. 7 At ang mga tagapangitain ay mapapahiya, at ang mga manghuhula ay mabibigo. At tatakpan nila ang bigote, nilang lahat, sapagkat walang sagot mula sa Diyos.’ ”

8 At, sa kabilang dako, ako naman ay napuspos ng kapangyarihan, sa pamamagitan ng espiritu ni Jehova, at ng katarungan at kalakasan, upang sabihin sa Jacob ang kaniyang pagsalansang at sa Israel ang kaniyang kasalanan.

9 Dinggin ninyo ito, pakisuyo, kayong mga pangulo ng sambahayan ni Jacob at kayong mga kumandante ng sambahayan ng Israel, na mga nasusuklam sa katarungan at gumagawang liko sa lahat nga ng bagay na tuwid; 10 na nagtatayo ng Sion sa pamamagitan ng mga pagbububo ng dugo at ng Jerusalem sa pamamagitan ng kalikuan. 11 Ang kaniyang mga pangulo ay humahatol dahil lamang sa suhol, at ang kaniyang mga saserdote ay nagtuturo kapalit lamang ng isang halaga, at ang kaniyang mga propeta ay nanghuhula dahil lamang sa salapi; gayunma’y patuloy silang sumasandig kay Jehova, na sinasabi: “Hindi ba si Jehova ay nasa gitna natin? Walang kapahamakang darating sa atin.” 12 Kaya dahil sa inyo ang Sion ay aararuhing gaya lamang ng isang bukid, at ang Jerusalem ay magiging mga bunton lamang ng mga guho, at ang bundok ng bahay ay magiging gaya ng matataas na dako ng kagubatan.

Mikas  4 : 1 - 13

4 At mangyayari sa huling bahagi ng mga araw na ang bundok ng bahay ni Jehova ay matibay na matatatag na mataas pa sa taluktok ng mga bundok, at iyon ay mátataás pa nga sa mga burol; at doon ay huhugos ang mga bayan. 2 At maraming bansa ang yayaon nga at magsasabi: “Halikayo, at umahon tayo sa bundok ni Jehova at sa bahay ng Diyos ni Jacob; at tuturuan niya tayo tungkol sa kaniyang mga daan, at lalakad tayo sa kaniyang mga landas.” Sapagkat mula sa Sion ay lalabas ang kautusan, at ang salita ni Jehova mula sa Jerusalem. 3 At siya ay maggagawad ng kahatulan sa gitna ng maraming bayan, at magtutuwid ng mga bagay-bagay may kinalaman sa makapangyarihang mga bansa sa malayo. At pupukpukin nila ang kanilang mga tabak upang maging mga sudsod at ang kanilang mga sibat upang maging mga karit na pampungos. Sila ay hindi magtataas ng tabak, bansa laban sa bansa, ni mag-aaral pa man sila ng pakikipagdigma. 4 At uupo sila, ang bawat isa sa ilalim ng kaniyang punong ubas at sa ilalim ng kaniyang puno ng igos, at walang sinumang magpapanginig sa kanila; sapagkat ang mismong bibig ni Jehova ng mga hukbo ang nagsalita nito.

5 Sapagkat ang lahat ng mga bayan, sa ganang kanila, ay lalakad bawat isa sa pangalan ng kaniyang diyos; ngunit tayo, sa ganang atin, ay lalakad sa pangalan ni Jehova na ating Diyos hanggang sa panahong walang takda, magpakailan-kailanman.

6 “Sa araw na iyon,” ang sabi ni Jehova, “titipunin ko siya na umiika-ika; at siya na nanabog ay pipisanin ko, siya nga na pinakitunguhan ko nang masama. 7 At siya na umiika-ika ay tiyak na gagawin kong isang nalabi, at siya na dinala sa malayo ay gagawin kong makapangyarihang bansa; at si Jehova ay mamamahala bilang hari sa kanila sa Bundok Sion, mula ngayon at hanggang sa panahong walang takda.

8 “At kung tungkol sa iyo, O tore ng kawan, ang gulod ng anak na babae ng Sion, darating iyon hanggang sa iyo, oo, ang unang pamunuan ay tiyak na darating, ang kaharian na nauukol sa anak na babae ng Jerusalem.

9 “Ngayon ay bakit ka patuloy na sumisigaw nang malakas? Wala bang hari sa iyo, o naglaho ba ang iyong tagapayo, anupat pinanaigan ka ng mga hapdi na gaya ng sa babaing nanganganak? 10 Dumanas ka ng matitinding kirot at magluwal ka, O anak na babae ng Sion, gaya ng babaing nanganganak, sapagkat ngayon ay lalabas ka mula sa isang bayan, at tatahan ka sa parang. At makararating ka hanggang sa Babilonya. Doon ay ililigtas ka. Doon ay tutubusin ka ni Jehova mula sa palad ng iyong mga kaaway.

11 “At ngayon ay tiyak na matitipon laban sa iyo ang maraming bansa, yaong mga nagsasabi, ‘Marumhan siya, at mamasdan nawa ng ating mga mata ang Sion.’ 12 Ngunit kung tungkol sa kanila, hindi nila nalalaman ang mga kaisipan ni Jehova, at hindi nila nauunawaan ang kaniyang layunin; sapagkat pipisanin niya sila sa giikan na gaya ng isang hanay ng kapuputol na uhay.

13 “Bumangon ka at gumiik, O anak na babae ng Sion; sapagkat ang iyong sungay ay gagawin kong bakal, at ang iyong mga kuko ay gagawin kong tanso, at dudurugin mo ang maraming bayan; at sa pamamagitan ng pagbabawal ay itatalaga mo nga kay Jehova ang kanilang di-tapat na pakinabang, at ang kanilang yaman, sa tunay na Panginoon ng buong lupa.”

Mikas  5 : 1 - 15

5 “Sa pagkakataong ito ay naghihiwa ka sa iyong sarili, O anak na babae ng pagsalakay; isang pagkubkob ang inihanda niya laban sa atin. Sa pamamagitan ng tungkod ay hahampasin nila sa pisngi ang hukom ng Israel.

2 “At ikaw, O Betlehem Eprata, na napakaliit upang mapabilang sa libu-libo ng Juda, mula sa iyo ay lalabas para sa akin ang isa na magiging tagapamahala sa Israel, na ang pinanggalingan ay mula noong unang mga panahon, mula nang mga araw ng panahong walang takda.

3 “Kaya pababayaan niya sila hanggang sa panahon na siya na nanganganak ay talagang manganak na. At ang iba pa sa kaniyang mga kapatid ay babalik sa mga anak ni Israel.

4 “At siya ay tatayo at magpapastol dahil sa lakas ni Jehova, sa kadakilaan ng pangalan ni Jehova na kaniyang Diyos. At patuloy silang tatahan, sapagkat ngayon ay magiging dakila siya hanggang sa mga dulo ng lupa. 5 At ang isang ito ay magiging kapayapaan. Kung tungkol sa Asiryano, kapag pumasok siya sa ating lupain at kapag niyapakan niya ang ating mga tirahang tore, kailangan din tayong magbangon laban sa kaniya ng pitong pastol, oo, walong duke mula sa mga tao. 6 At papastulan nga nila ang lupain ng Asirya sa pamamagitan ng tabak, at ang lupain ni Nimrod sa mga pasukan nito. At magdadala siya ng kaligtasan mula sa Asiryano, kapag pumasok siya sa ating lupain at kapag niyapakan niya ang ating teritoryo.

7 “At ang mga nalalabi sa Jacob ay magiging tulad ng hamog mula kay Jehova sa gitna ng maraming bayan, tulad ng saganang ulan sa pananim, na hindi umaasa sa tao o naghihintay sa mga anak ng makalupang tao. 8 At sa gitna ng mga bansa, sa gitna ng maraming bayan, ang mga nalalabi sa Jacob ay magiging tulad ng isang leon sa gitna ng mga hayop sa kagubatan, tulad ng isang may-kilíng na batang leon sa gitna ng mga kawan ng mga tupa, na kapag dumaraan ito ay kapuwa nanyuyurak at nanluluray; at wala ngang tagapagligtas. 9 Ang iyong kamay ay mátataás sa ibabaw ng iyong mga kalaban, at ang lahat ng mga kaaway mo ay malilipol.”

10 “At mangyayari sa araw na iyon,” ang sabi ni Jehova, “na lilipulin ko ang iyong mga kabayo mula sa gitna mo at wawasakin ko ang iyong mga karo. 11 At lilipulin ko ang mga lunsod sa iyong lupain at gigibain ko ang lahat ng iyong nakukutaang dako. 12 At lilipulin ko ang mga panggagaway mula sa iyong kamay, at hindi ka na magkakaroon ng mga mahiko. 13 At lilipulin ko ang iyong mga nililok na imahen at ang iyong mga haligi mula sa gitna mo, at hindi ka na yuyukod pa sa gawa ng iyong mga kamay. 14 At bubunutin ko ang iyong mga sagradong poste mula sa gitna mo at gigibain ko ang iyong mga lunsod. 15 At sa galit at sa pagngangalit ay maglalapat ako ng paghihiganti sa mga bansa na hindi sumusunod.”

Mikas  6 : 1 - 16

6 Dinggin ninyo, pakisuyo, kung ano ang sinasabi ni Jehova. Bumangon ka, magharap ka sa mga bundok ng isang usapin sa batas, at dinggin nawa ng mga burol ang iyong tinig. 2 Dinggin ninyo, O kayong mga bundok, ang usapin ni Jehova sa batas, kayo ring mga bagay na matibay, kayong mga pundasyon ng lupa; sapagkat si Jehova ay may usapin sa batas laban sa kaniyang bayan, at sa Israel siya makikipagtalo:

3 “O bayan ko, ano ba ang ginawa ko sa iyo? At sa anong paraan kita pinagod? Magpatotoo ka laban sa akin. 4 Sapagkat iniahon kita mula sa lupain ng Ehipto, at mula sa bahay ng mga alipin ay tinubos kita; at isinugo ko sa unahan mo si Moises, si Aaron at si Miriam. 5 O bayan ko, alalahanin mo, pakisuyo, kung ano ang ipinayo ni Balak na hari ng Moab, at kung ano ang isinagot sa kaniya ni Balaam na anak ni Beor. Mula iyon sa Sitim, hanggang sa Gilgal, sa layon na malaman ang matuwid na mga gawa ni Jehova.”

6 Ano ang ihaharap ko kay Jehova? Ano ang dadalhin ko sa aking pagyukod sa harap ng Diyos na nasa kaitaasan? Ako ba ay maghaharap sa kaniya ng mga buong handog na sinusunog, ng mga guya na isang taóng gulang? 7 Malulugod ba si Jehova sa libu-libong barakong tupa, sa sampu-sampung libong ilog ng langis? Ibibigay ko ba ang panganay kong anak na lalaki dahil sa aking pagsalansang, ang bunga ng aking tiyan dahil sa kasalanan ng aking kaluluwa? 8 Sinabi niya sa iyo, O makalupang tao, kung ano ang mabuti. At ano ang hinihingi sa iyo ni Jehova kundi ang magsagawa ng katarungan at ibigin ang kabaitan at maging mahinhin sa paglakad na kasama ng iyong Diyos?

9 Sa lunsod ay tumatawag ang mismong tinig ni Jehova, at ang taong may praktikal na karunungan ay matatakot sa iyong pangalan. Dinggin ninyo ang tungkod at kung sino ang nagtakda nito. 10 Naroon pa ba sa bahay ng balakyot ang mga kayamanan ng kabalakyutan, at ang kulang na takal ng epa na tinutuligsa? 11 Maaari ba akong maging malinis sa moral taglay ang balakyot na timbangan at taglay ang supot ng mga batong panimbang na may daya? 12 Sapagkat ang kaniyang mga taong mayaman ay punô ng karahasan, at ang mga tumatahan sa kaniya ay nagsasalita ng kabulaanan, at ang kanilang dila ay mapandaya sa kanilang bibig.

13 “At sa ganang akin ay pagkakasakitin din kita sa pamamagitan ng pananakit sa iyo; gagawin kang kaaba-aba, dahil sa iyong mga kasalanan. 14 Ikaw, sa ganang iyo, ay kakain at hindi mabubusog, at ang iyong pagkagutom ay mapapasagitna mo. At aalisin mo ang mga bagay-bagay, ngunit hindi mo madadalang ligtas ang mga iyon; at anumang madala mong ligtas ay ibibigay ko sa tabak. 15 Ikaw, sa ganang iyo, ay maghahasik ng binhi, ngunit hindi ka gagapas. Ikaw, sa ganang iyo, ay magpipisa ng mga olibo, ngunit hindi ka magpapahid ng langis sa iyong sarili; gayundin ng matamis na alak, ngunit hindi ka iinom ng alak. 16 At ang mga batas ni Omri at ang lahat ng gawa ng sambahayan ni Ahab ay iniingatan, at lumalakad kayo sa kanilang mga payo; upang gawin kitang bagay na panggigilalasan at ang mga tumatahan naman sa kaniya ay bagay na sisipulan; at ang pandurusta ng mga bayan ay inyong papasanin.”

Nahum  2 : 1 - 13

2 Ang isa na nagpapangalat ay sumampa sa harap ng iyong mukha. Ingatan ang nakukutaang dako. Bantayan mo ang daan. Palakasin mo ang mga balakang. Patibayin mong mabuti ang kalakasan.

2 Sapagkat titipunin ni Jehova ang pagmamapuri ng Jacob, tulad ng pagmamapuri ng Israel, sapagkat inalisan sila ng laman niyaong mga nag-aalis ng laman; at ang kanilang mga supang ay sinira nila.

3 Ang kalasag ng kaniyang makapangyarihang mga lalaki ay tinina sa pula; ang kaniyang mga lalaking may kalakasan ay nadaramtan ng telang krimson. May apoy ng mga piyesang bakal ang karong pandigma sa araw ng kaniyang paghahanda, at ang mga sibat na yari sa puno ng enebro ay pinanginginig. 4 Sa mga lansangan ay patuloy na humahagibis ang mga karong pandigma. Ang mga ito ay patuloy na rumaragasa nang paaho’t palusong sa mga liwasan. Ang kaanyuan ng mga ito ay gaya ng mga sulo. Patuloy na tumatakbo ang mga ito na parang mga kidlat.

5 Aalalahanin niya ang kaniyang mga taong mariringal. Matitisod sila sa kanilang paglakad. Magmamadali sila patungo sa kaniyang pader, at ang barikada ay kailangang itayo nang matibay. 6 Ang mga pintuang-daan ng mga ilog ay tiyak na mabubuksan, at ang palasyo mismo ay mapupugnaw. 7 At iyon ay itinatag; siya ay inilantad; siya ay tiyak na dadalhin, at ang kaniyang mga aliping babae ay hahalinghing, gaya ng huni ng mga kalapati, na paulit-ulit na dinadagukan ang kanilang mga puso. 8 At ang Nineve, mula noong mga araw na umiral siya, ay tulad ng tipunan ng mga tubig; ngunit sila ay tumatakas. “Tumigil kayo! Tumigil kayo!” Ngunit walang sinumang lumilingon.

9 Mandambong kayo ng pilak; mandambong kayo ng ginto; sapagkat walang takda ang dami ng mga bagay na nakaayos. Pagkarami-rami ng lahat ng uri ng kanais-nais na kagamitan.

10 Kawalang-laman at kahungkagan, at isang lunsod na iginuho! At ang puso ay natutunaw, at may pangangatog ng mga tuhod, at ang matitinding kirot ay sumasalahat ng mga balakang; at kung tungkol sa mga mukha nilang lahat, ang mga iyon ay nagkaroon ng ningas ng pagkabagabag. 11 Nasaan ang tirahan ng mga leon, at ang yungib ng mga may-kilíng na batang leon, na nilakaran at pinasukan ng leon, na dating kinaroroonan ng anak ng leon, at walang sinumang nagpapanginig sa kanila? 12 Ang leon ay nanlalapa ng sapat para sa kaniyang mga anak, at nananakmal para sa kaniyang mga babaing leon. At pinananatili niyang punô ng nasila ang kaniyang mga lungga at ng mga hayop na nilapa ang kaniyang mga taguang dako.

13 “Narito! Ako ay laban sa iyo,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo, “at susunugin ko sa usok ang kaniyang karong pandigma. At lalamunin ng tabak ang iyong mga may-kilíng na batang leon. At lilipulin ko mula sa lupa ang iyong nasila, at hindi na maririnig pa ang tinig ng iyong mga mensahero.”

Nahum  3 : 1 - 19

3 Sa aba ng lunsod ng pagbububo ng dugo. Siya ay punung-punô ng panlilinlang at ng pagnanakaw. Ang panghuhuli ay hindi tumitigil! 2 Naroon ang haginit ng panghagupit at ang ugong ng pagkalampag ng gulong, at ang kumakaripas na kabayo at ang lumuluksong karo. 3 Ang nakasakay na mangangabayo, at ang liyab ng tabak, at ang kidlat ng sibat, at ang karamihan ng mga napatay, at ang malaking bunton ng mga bangkay; at walang katapusan ang mga bangkay. Palagi silang natitisod sa kanilang mga bangkay; 4 dahil sa dami ng mga pagpapatutot ng patutot, na kaakit-akit sa kagandahan, isang babaing dalubhasa sa panggagaway, siya na naninilo ng mga bansa sa pamamagitan ng kaniyang mga pagpapatutot at ng mga pamilya sa pamamagitan ng kaniyang mga panggagaway.

5 “Narito! Ako ay laban sa iyo,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo, “at ilililis ko ang panakip ng iyong laylayan sa iyong mukha, at ipakikita ko sa mga bansa ang iyong kahubaran, at sa mga kaharian ang iyong kasiraang-puri. 6 At maghahagis ako sa iyo ng mga kasuklam-suklam na bagay, at gagawin kitang kaaba-aba; at gagawin kitang isang panoorin. 7 At mangyayari nga na ang lahat ng makakakita sa iyo ay tatakas mula sa iyo at magsasabi, ‘Ang Nineve ay sinamsaman! Sino ang makikiramay sa kaniya?’ Saan ako hahanap ng mga mang-aaliw para sa iyo? 8 Mas mabuti ka pa ba kaysa sa No-amon, na nakaupo sa tabi ng mga kanal ng Nilo? Ang tubig ay nasa buong palibot niya, na ang kaniyang yaman ay ang dagat, na ang kaniyang pader ay mula sa dagat. 9 Ang Etiopia ay kaniyang buong kalakasan, ang Ehipto rin; at walang hangganan iyan. Ang Put at ang mga taga-Libya ay nakatulong sa iyo. 10 Siya rin ay naukol sa pagkatapon; yumaon siya sa pagkabihag. Ang kaniya ring sariling mga anak ay pinagluray-luray sa bukana ng lahat ng lansangan; at ang kaniyang mga taong maluwalhati ay pinagpalabunutan nila, at ang lahat ng kaniyang mga dakila ay iginapos ng mga pangaw.

11 “Ikaw man ay malalasing din; ikaw ay matatago. Maghahanap ka rin ng moog laban sa kaaway. 12 Ang lahat ng iyong nakukutaang dako ay gaya ng mga puno ng igos na may mga unang hinog na bunga, na kapag nayugyog ay tiyak na mahuhulog sa bibig ng kumakain.

13 “Narito! Ang iyong bayan ay mga babae sa gitna mo. Sa iyong mga kaaway ay walang pagsalang mabubuksan ang mga pintuang-daan ng iyong lupain. Lalamunin ng apoy ang iyong mga halang. 14 Sumalok ka ng tubig para sa pagkubkob para sa iyong sarili. Patibayin mo ang iyong mga nakukutaang dako. Lumusong ka sa lusak, at yumurak ka sa luwad; hawakan mo ang hulmahan ng laryo. 15 Doon man ay lalamunin ka ng apoy. Lilipulin ka ng tabak. Lalamunin ka nito na gaya ng uring balang. Magparami kang gaya ng uring balang; magparami kang gaya ng balang. 16 Pinarami mo ang iyong mga negosyante nang higit kaysa sa mga bituin sa langit.

“Kung tungkol sa uring balang, nagpapalit ito ng kaniyang balat; pagkatapos ay lumilipad na ito. 17 Ang iyong mga tagapagbantay ay gaya ng balang, at ang iyong mga tagapangalap na opisyal ay gaya ng kulupon ng balang. Nagkakampo sila sa mga kural na bato kung araw na maginaw. Sumikat lamang ang araw, at sila ay lilipad na; at wala ngang nakaaalam ng dakong kinaroroonan nila.

18 “Ang iyong mga pastol ay nag-antok, O hari ng Asirya; ang iyong mga taong mariringal ay namamalagi sa kanilang mga tahanan. Ang iyong bayan ay nangalat sa ibabaw ng mga bundok, at hindi sila tinitipon ninuman. 19 Walang kaginhawahan sa iyong kasakunaan. Ang iyong sugat ay wala nang paggaling. Ang lahat ng makaririnig ng ulat tungkol sa iyo ay tiyak na magpapalakpak ng kanilang mga kamay sa iyo; sapagkat sino nga ba ang hindi palaging dinaraanan noon ng iyong kasamaan?”

Habakuk  2 : 1 - 20

2 Sa aking bahay-tanod ay mananatili akong nakatayo, at mananatili akong nakapuwesto sa balwarte; at ako ay magbabantay, upang tingnan kung ano ang sasalitain niya sa pamamagitan ko at kung ano ang itutugon ko sa pagsaway sa akin.

2 At si Jehova ay sumagot sa akin at nagsabi: “Isulat mo ang pangitain, at iukit mo nang malinaw sa mga tapyas, upang ang bumabasa nito nang malakas ay magawa iyon nang may katatasan. 3 Sapagkat ang pangitain ay sa takdang panahon pa, at iyon ay patuloy na nagmamadali patungo sa kawakasan, at hindi iyon magsisinungaling. Kung iyon man ay magluwat, patuloy mong hintayin iyon; sapagkat iyon ay walang pagsalang magkakatotoo. Hindi iyon maaantala.

4 “Narito! Ang kaniyang kaluluwa ay nagmamalaki; hindi iyon naging matapat sa loob niya. Ngunit kung tungkol sa matuwid, sa pamamagitan ng kaniyang katapatan ay mananatili siyang buháy. 5 At, tunay nga, dahil ang alak ay nakikitungo nang may kataksilan, ang matipunong lalaki ay mapagmapuri sa sarili; at hindi niya mararating ang kaniyang tunguhin, siya na nagpaluwang ng kaniyang kaluluwa na gaya ng Sheol, at siya na gaya ng kamatayan at walang kasiyahan. At patuloy niyang tinitipon sa kaniyang sarili ang lahat ng mga bansa at pinipisan sa kaniyang sarili ang lahat ng mga bayan. 6 Hindi ba ang mga ito mismo, silang lahat, ay magbabangon laban sa kaniya ng kasabihan at ng parunggit na pananalita, ng mga pasaring sa kaniya? At may magsasabi,

“ ‘Sa aba niya na nagpaparami ng hindi kaniya—O hanggang kailan!—at nagpapabigat ng utang laban sa kaniyang sarili! 7 Hindi ba biglang titindig yaong mga sumisingil sa iyo ng patubo, at gigising yaong mga yumuyugyog sa iyo nang malakas, at sa kanila ikaw ay tiyak na magiging bagay na madarambong? 8 Dahil ikaw mismo ay nanamsam sa maraming bansa, sasamsaman ka ng lahat ng nalalabi sa mga bayan, dahil sa pagbububo ng dugo ng mga tao at sa pandarahas sa lupa, sa bayan at sa lahat ng tumatahan doon.

9 “ ‘Sa aba niyaong nagtitipon ng masamang pakinabang para sa kaniyang sambahayan, upang mailagay ang kaniyang pugad sa mataas na dako, upang maligtas mula sa abot ng bagay na kapaha-pahamak! 10 Ikaw ay nagpanukala ng kahiya-hiyang bagay sa iyong sambahayan, ang paglipol sa maraming bayan; at ang iyong kaluluwa ay nagkakasala. 11 Sapagkat mula sa pader ay hihiyaw ang bato nang may paghihinagpis, at mula sa kayariang kahoy ay sasagutin ito ng tahilan.

12 “ ‘Sa aba niyaong nagtatayo ng lunsod sa pamamagitan ng pagbububo ng dugo, at matibay na nagtatag ng bayan sa pamamagitan ng kalikuan! 13 Narito! Hindi ba dahil kay Jehova ng mga hukbo kung kaya ang mga bayan ay magpapagal para lamang sa apoy, at kung kaya ang mga liping pambansa ay magpapakapagod na wala namang kabuluhan? 14 Sapagkat ang lupa ay mapupuno ng kaalaman sa kaluwalhatian ni Jehova kung paanong ang tubig ay tumatakip sa dagat.

15 “ ‘Sa aba niyaong nagbibigay sa kaniyang mga kasamahan ng maiinom, na isinasama roon ang iyong pagngangalit at galit, upang lasingin sila, sa layuning masdan ang kanilang mga bahaging ikinahihiya. 16 Tiyak na malilipos ka ng kasiraang-puri sa halip na kaluwalhatian. Uminom ka rin, ikaw mismo, at maituring na di-tuli. Ang kopa ng kanang kamay ni Jehova ay babalik sa iyo, at ang kadustaan ay mapapasaiyong kaluwalhatian; 17 sapagkat ang karahasang ginawa sa Lebanon ang siyang tatakip sa iyo, at ang pagkaganid sa mga hayop na sumisindak sa kanila, dahil sa pagbububo ng dugo ng mga tao at sa karahasang ginawa sa lupa, sa bayan at sa lahat ng tumatahan doon. 18 Ano ang naging pakinabang sa inukit na imahen, nang ito ay ukitin ng tagapag-anyo nito, isang binubong estatuwa, at tagapagturo ng kabulaanan? nang ang tagapag-anyo ng anyo nito ay magtiwala rito, anupat gumawa ng walang-silbing mga diyos na pipi?

19 “ ‘Sa aba niyaong nagsasabi sa piraso ng kahoy: “Gumising ka!” sa isang batong pipi: “Gising na! Ito mismo ay magbibigay ng tagubilin”! Narito! Ito ay nababalutan ng ginto at pilak, at walang hininga sa loob nito. 20 Ngunit si Jehova ay nasa kaniyang banal na templo. Tumahimik ka sa harap niya, buong lupa!’ ”

Habakuk  3 : 1 - 19

3 Ang panalangin ni Habakuk na propeta na may mga panambitan: 2 O Jehova, narinig ko ang ulat tungkol sa iyo. Natakot ako, O Jehova, sa iyong gawa.

Sa gitna ng mga taon O buhayin mo nawa iyon! Sa gitna ng mga taon ay ipaalam mo nawa iyon. Sa panahon ng kaligaligan, ang pagpapakita ng awa ay iyo nawang maalaala.

3 Ang Diyos mismo ay nanggaling sa Teman, ang isa ngang Banal mula sa Bundok Paran. Selah.

Ang kaniyang dangal ay tumakip sa langit; at napuno ng kaniyang kapurihan ang lupa.

4 Kung tungkol sa kaniyang kaningningan, naging gaya iyon ng liwanag. Mayroon siyang dalawang sinag na lumalabas sa kaniyang kamay, at doon nakatago ang kaniyang lakas.

5 Sa unahan niya ay patuloy na yumayaon ang salot, at ang nag-aapoy na lagnat ay lumalabas sa kaniyang mga paa.

6 Tumigil siya, upang mayanig niya ang lupa. Tumingin siya, at napalukso ang mga bansa.

At ang mga bundok na walang hanggan ay nagkadurug-durog; ang mga burol na namamalagi nang walang takda ay yumukod. Ang mga lakad noong sinaunang panahon ay kaniya.

7 Sa ilalim ng bagay na nakasasakit ay nakita ko ang mga tolda ng Cusan. Ang mga telang pantolda ng lupain ng Midian ay nagsimulang maligalig.

8 Laban ba sa mga ilog, O Jehova, laban ba sa mga ilog ang pag-iinit ng iyong galit, o ang iyo bang poot ay laban sa dagat? Sapagkat sumakay ka sa iyong mga kabayo; ang iyong mga karo ay kaligtasan.

9 Sa kahubaran nito ay nalantad ang iyong busog. Ang mga ipinanatang sumpa ng mga tribo ay siyang bagay na sinabi. Selah. Sa pamamagitan ng mga ilog ay biniyak mo ang lupa.

10 Nakita ka ng mga bundok; dumanas sila ng matitinding kirot. Isang makulog na bagyo ng tubig ang dumaan. Inilakas ng matubig na kalaliman ang kaniyang ugong. Sa kaitaasan ay itinaas nito ang kaniyang mga kamay.

11 Ang araw—ang buwan—ay tumigil, sa marangal na tahanan nila. Patuloy na yumayaong gaya ng liwanag ang iyong mga palaso. Ang kidlat ng iyong sibat ay nagdulot ng kaningningan.

12 Humayo ka sa lupa taglay ang pagtuligsa. Sa galit ay giniik mo ang mga bansa.

13 At ikaw ay lumabas ukol sa kaligtasan ng iyong bayan, upang iligtas ang iyong pinahiran. Pinagdurug-durog mo ang pangulo mula sa bahay ng balakyot. Inihantad ang pundasyon, hanggang sa leeg. Selah.

14 Sa pamamagitan ng kaniyang sariling mga tungkod ay inulos mo ang ulo ng kaniyang mga mandirigma nang kumilos sila nang may kapusukan upang ipangalat ako. Ang kanilang matinding galak ay gaya niyaong sa mga masidhing naghahangad na lumamon ng isang napipighati sa kubling dako.

15 Sa dagat ay idinaan mo ang iyong mga kabayo, sa bunton ng malalawak na tubig.

16 Narinig ko, at ang aking tiyan ay nagsimulang maligalig; dahil sa ingay ay nanginig ang aking mga labi; ang kabulukan ay nagsimulang pumasok sa aking mga buto; at sa aking kalagayan ay naligalig ako, upang hintayin ko nang tahimik ang araw ng kabagabagan, ang kaniyang pag-ahon sa bayan, upang lusubin niya sila.

17 Bagaman ang puno ng igos ay hindi mamulaklak, at hindi magkaroon ng aanihin sa mga punong ubas; ang bunga ng punong olibo ay maaaring magmintis, at ang hagdan-hagdang lupain ay hindi magbibigay ng pagkain; ang kawan ay maaaring mahiwalay sa kural, at hindi magkakaroon ng bakahan sa mga kulungan;

18 Gayunman, sa ganang akin, magbubunyi ako kay Jehova; magagalak ako sa Diyos ng aking kaligtasan.

19 Si Jehova na Soberanong Panginoon ay aking kalakasan; at ang aking mga paa ay gagawin niyang tulad ng sa mga babaing usa, at sa aking matataas na dako ay palalakarin niya ako.

Sa tagapangasiwa, sa aking mga panugtog na de-kuwerdas.

Hagai  1 : 1 - 15

Hagai

1 Nang ikalawang taon ni Dario na hari, nang ikaanim na buwan, noong unang araw ng buwan, ang salita ni Jehova ay dumating sa pamamagitan ni Hagai na propeta kay Zerubabel na anak ni Sealtiel, na gobernador ng Juda, at kay Josue na anak ni Jehozadak na mataas na saserdote, na nagsasabi:

2 “Ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, ‘Kung tungkol sa bayang ito, sinabi nila: “Ang panahon ay hindi pa dumarating, ang panahon ng bahay ni Jehova, upang iyon ay itayo.” ’ ”

3 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa pamamagitan ni Hagai na propeta, na nagsasabi: 4 “Ito ba ang panahon upang tumahan kayo sa inyong mga bahay na may mga entrepanyo, samantalang ang bahay na ito ay giba? 5 At ngayon ay ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, ‘Ituon ninyo ang inyong puso sa inyong mga lakad. 6 Naghasik kayo ng maraming binhi, ngunit ang ipinapasok ay kakaunti. May kainan, ngunit hindi hanggang sa mabusog. May inuman, ngunit hindi hanggang sa malango. May pagsusuot ng mga damit, ngunit walang sinumang umiinit; at siya na nagpapaupa ay nagpapaupa kapalit ng isang supot na may mga butas.’ ”

7 “Ito ang sinabi ni Jehova ng mga hukbo, ‘Ituon ninyo ang inyong puso sa inyong mga lakad.’

8 “ ‘Umahon kayo sa bundok, at kumuha kayo ng kahoy. At itayo ninyo ang bahay, upang kalugdan ko iyon at ako ay luwalhatiin,’ ang sabi ni Jehova.”

9 “ ‘Humanap ng marami, ngunit narito, kakaunti lamang; at dinala ninyo iyon sa loob ng bahay, at hinipan ko iyon—sa anong dahilan?’ ang sabi ni Jehova ng mga hukbo. ‘Dahilan sa aking bahay na giba, samantalang kayo ay tumatakbo, bawat isa para sa kaniyang sariling bahay. 10 Kaya sa inyo ay pinigilan ng langit ang kaniyang hamog, at pinigilan ng lupa ang kaniyang ani. 11 At patuloy akong tumawag ng katuyuan sa lupa, at sa mga bundok, at sa butil, at sa bagong alak, at sa langis, at sa anumang isisibol ng lupa, at sa makalupang tao, at sa alagang hayop, at sa lahat ng pinagpapagalan ng mga kamay.’ ”

12 At si Zerubabel na anak ni Sealtiel, at si Josue na anak ni Jehozadak na mataas na saserdote, at ang lahat ng mga nalalabi sa bayan ay nagsimulang makinig sa tinig ni Jehova na kanilang Diyos, at sa mga salita ni Hagai na propeta, ayon sa pagkakasugo sa kaniya ni Jehova na kanilang Diyos; at ang bayan ay nagsimulang matakot dahil kay Jehova.

13 At si Hagai na mensahero ni Jehova ay nagsabi sa bayan ayon sa atas ng mensahero mula kay Jehova, na sinasabi: “ ‘Ako ay sumasainyo,’ ang sabi ni Jehova.”

14 At pinukaw ni Jehova ang espiritu ni Zerubabel na anak ni Sealtiel, na gobernador ng Juda, at ang espiritu ni Josue na anak ni Jehozadak na mataas na saserdote, at ang espiritu ng lahat ng mga nalalabi sa bayan; at nagsimula silang pumasok at ginawa ang gawain sa bahay ni Jehova ng mga hukbo na kanilang Diyos. 15 Ito ay noong ikadalawampu’t apat na araw ng ikaanim na buwan nang ikalawang taon ni Dario na hari.

Zacarias  4 : 1 - 14

4 At bumalik ang anghel na nakikipag-usap sa akin at ginising ako, gaya ng isang tao na ginising mula sa kaniyang pagkakatulog. 2 Pagkatapos ay sinabi niya sa akin: “Ano ang nakikita mo?”

Kaya sinabi ko: “Nakita ko, at, narito! may isang kandelero, ang kabuuan nito ay ginto, na may isang mangkok sa ibabaw nito. At ang pitong lampara nito ay nasa ibabaw nito, pito nga; at ang mga lampara na nasa ibabaw nito ay may pitong tubo. 3 At may dalawang punong olibo sa tabi nito, isa sa dakong kanan ng mangkok at isa sa dakong kaliwa nito.”

4 At ako ay sumagot at nagsabi sa anghel na nakikipag-usap sa akin, na sinasabi: “Ano ang kahulugan ng mga bagay na ito, panginoon ko?” 5 Kaya ang anghel na nakikipag-usap sa akin ay sumagot at nagsabi sa akin: “Talaga bang hindi mo alam kung ano ang kahulugan ng mga bagay na ito?”

Sinabi ko naman: “Hindi, panginoon ko.”

6 Sa gayon ay sumagot siya at nagsabi sa akin: “Ito ang salita ni Jehova kay Zerubabel, na nagsasabi, ‘ “Hindi sa pamamagitan ng hukbong militar, ni sa pamamagitan man ng kapangyarihan, kundi sa pamamagitan ng aking espiritu,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo. 7 Sino ka, O malaking bundok? Sa harap ni Zerubabel ay magiging patag na lupain ka. At tiyak na ilalabas niya ang pangulong-bato. Magkakaroon ng hiyawan para roon: “Kahali-halina! Kahali-halina!” ’ ”

8 At ang salita ni Jehova ay patuloy na dumating sa akin, na nagsasabi: 9 “Ang mismong mga kamay ni Zerubabel ang naglatag ng pundasyon ng bahay na ito, at ang kaniyang sariling mga kamay ang tatapos nito. At iyo ngang malalaman na si Jehova ng mga hukbo ang nagsugo sa akin sa inyo. 10 Sapagkat sino ang humamak sa araw ng maliliit na bagay? At tiyak na magsasaya sila at makikita nila ang hulog sa kamay ni Zerubabel. Ang pitong ito ay mga mata ni Jehova. Ang mga ito ay nagpaparoo’t parito sa buong lupa.”

11 At ako ay sumagot at nagsabi sa kaniya: “Ano ang kahulugan ng dalawang punong olibong ito sa dakong kanan ng kandelero at sa dakong kaliwa nito?” 12 Pagkatapos ay sumagot ako sa ikalawang pagkakataon at nagsabi sa kaniya: “Ano ang dalawang kumpol ng maliliit na sanga ng mga punong olibo na sa pamamagitan ng dalawang ginintuang tubo ay nagpapadaloy ng ginintuang likido?”

13 Kaya sinabi niya sa akin: “Talaga bang hindi mo alam kung ano ang kahulugan ng mga bagay na ito?”

Sinabi ko naman: “Hindi, panginoon ko.”

14 Sa gayon ay sinabi niya: “Ito ang dalawang pinahiran na nakatayo sa tabi ng Panginoon ng buong lupa.”

Zacarias  5 : 1 - 11

5 Pagkatapos ay itiningin kong muli ang aking mga mata at nakita ko; at, narito! isang lumilipad na balumbon. 2 Kaya sinabi niya sa akin: “Ano ang nakikita mo?”

Sinabi ko naman: “Ako ay nakakakita ng isang lumilipad na balumbon, na ang haba ay dalawampung siko, at ang lapad ay sampung siko.”

3 At sinabi niya sa akin: “Ito ang sumpa na lumalabas sa ibabaw ng buong lupa, sapagkat ang lahat ng nagnanakaw, ayon doon sa panig na ito, ay nakaligtas sa kaparusahan; at ang lahat ng nananata ng sumpa, ayon doon sa panig na iyon, ay nakaligtas sa kaparusahan. 4 ‘Pinalabas ko iyon,’ ang sabi ni Jehova ng mga hukbo, ‘at iyon ay papasok sa bahay ng magnanakaw at sa bahay ng nananata ng sumpa sa aking pangalan nang may kabulaanan; at iyon ay manunuluyan sa loob ng kaniyang bahay at wawasakin ito at ang mga tabla nito at ang mga bato nito.’ ”

5 At ang anghel na nakikipag-usap sa akin ay lumabas at nagsabi sa akin: “Itingin mo ang iyong mga mata, pakisuyo, at tingnan mo kung ano itong lumalabas.”

6 Kaya sinabi ko: “Ano iyon?”

Sinabi naman niya: “Ito ang takal ng epa na lumalabas.” At sinabi pa niya: “Ito ang kanilang anyo sa buong lupa.” 7 At, narito! ang pabilog na takip na tingga ay iniangat; at ito ay isang babae na nakaupo sa loob ng epa. 8 Kaya sinabi niya: “Ito ang Kabalakyutan.” At inihagis niya siya upang mabalik sa loob ng epa, pagkatapos ay inihagis niya sa bunganga nito ang pabigat na tingga.

9 Pagkatapos ay itiningin ko ang aking mga mata at nakita ko, at narito, may dalawang babae na lumalabas, at may hangin sa kanilang mga pakpak. At sila ay may mga pakpak na gaya ng mga pakpak ng siguana. At unti-unti nilang itinaas ang epa sa pagitan ng lupa at ng langit. 10 Kaya sinabi ko sa anghel na nakikipag-usap sa akin: “Saan nila dinadala ang epa?”

11 Sinabi naman niya sa akin: “Upang ipagtayo siya ng bahay sa lupain ng Sinar; at iyon ay itatatag nang matibay, at ilalagay siya roon sa kaniyang wastong dako.”

Zacarias  9 : 1 - 17

9 Isang kapahayagan:

“Ang salita ni Jehova ay laban sa lupain ng Hadrac, at ang Damasco ang pahingahan nito; sapagkat si Jehova ay nakatingin sa makalupang tao at sa lahat ng tribo ng Israel. 2 At ang Hamat ay magiging kaniya ring hangganan; ang Tiro at ang Sidon, sapagkat napakarunong niya. 3 At ang Tiro ay nagtayo ng muralya para sa kaniyang sarili, at nag-imbak ng pilak na gaya ng alabok at ng ginto na gaya ng lusak sa mga lansangan. 4 Narito! Si Jehova ang magtataboy sa kaniya, at pababagsakin niya sa dagat ang kaniyang hukbong militar; at lalamunin siya ng apoy. 5 Makikita ng Askelon at matatakot; at kung tungkol sa Gaza, makadarama rin siya ng napakatitinding kirot; ang Ekron din, sapagkat ang kaniyang pinananaligang pag-asa ay daranas ng kahihiyan. At isang hari ang mamamatay mula sa Gaza, at ang Askelon man ay hindi tatahanan. 6 At isang anak sa ligaw ang uupo sa Asdod, at tiyak na puputulin ko ang pagmamapuri ng Filisteo. 7 At aalisin ko ang kaniyang mga bagay na may bahid ng dugo mula sa kaniyang bibig at ang kaniyang mga kasuklam-suklam na bagay mula sa pagitan ng kaniyang mga ngipin, at siya rin mismo ay maiiwan para sa ating Diyos; at siya ay magiging gaya ng isang shik sa Juda, at ang Ekron ay gaya ng Jebusita. 8 At ako ay magkakampong gaya ng isang himpilan para sa aking bahay, upang walang sinumang makaraan at walang sinumang makabalik; at wala nang tagapag-utos na daraan sa kanila, sapagkat ngayon ay tiningnan ko iyon ng aking mga mata.

9 “Magalak kang lubos, O anak na babae ng Sion. Sumigaw ka nang may pagbubunyi, O anak na babae ng Jerusalem. Narito! Ang iyong hari ay dumarating sa iyo. Siya ay matuwid, oo, ligtas; mapagpakumbaba, at nakasakay sa asno, isa ngang hustong-gulang na hayop na anak ng asnong babae. 10 At tiyak na lilipulin ko ang karong pandigma mula sa Efraim at ang kabayo mula sa Jerusalem. At ang busog para sa pagbabaka ay puputulin. At siya ay magsasalita ng kapayapaan sa mga bansa; at ang kaniyang pamamahala ay magiging sa dagat at dagat at mula sa Ilog hanggang sa mga dulo ng lupa.

11 “Gayundin, ikaw, O babae, sa pamamagitan ng dugo ng iyong tipan ay palalabasin ko ang iyong mga bilanggo mula sa hukay na walang tubig.

12 “Bumalik kayo sa moog, kayong mga bilanggo ng pag-asa.

“Gayundin, ngayon ay sinasabi ko sa iyo, ‘Ikaw, O babae, ay gagantihan ko ng dobleng bahagi. 13 Sapagkat yayapakan ko ang Juda bilang aking busog. Ang busog ay pupunuin ko ng Efraim, at gigisingin ko ang iyong mga anak, O Sion, laban sa iyong mga anak, O Gresya, at ikaw ay gagawin kong tabak ng makapangyarihang lalaki.’ 14 At si Jehova ay makikita sa itaas nila, at ang kaniyang palaso ay lalabas na parang kidlat. At sa tambuli ay hihihip ang Soberanong Panginoong Jehova, at tiyak na yayaon siyang kasama ng mga buhawi ng timog. 15 Ipagtatanggol sila ni Jehova ng mga hukbo, at lalamunin nila at susupilin ang mga batong panghilagpos. At sila ay tiyak na iinom —magiging maingay—na para bang may alak; at sila ay mapupunong gaya ng mangkok, gaya ng mga panulukan ng altar.

16 “At tiyak na ililigtas sila ni Jehova na kanilang Diyos sa araw na iyon gaya ng kawan ng kaniyang bayan; sapagkat sila ay magiging gaya ng mga bato ng isang diadema na kumikinang sa ibabaw ng kaniyang lupa. 17 Sapagkat O pagkalaki ng kaniyang kabutihan, at pagkatindi ng kaniyang kakisigan! Butil ang magpapalusog sa mga binata, at sa mga dalaga ay bagong alak.”

Zacarias  10 : 1 - 12

10 “Humiling kayo kay Jehova ng ulan sa panahon ng ulan sa tagsibol, kay Jehova nga na siyang gumagawa ng mga kaulapang-bagyo, at siyang nagbibigay ng buhos ng ulan sa kanila, sa bawat isa ay pananim sa parang. 2 Sapagkat ang mga terapim ay nagsalita niyaong mahiwaga; at ang mga manghuhula naman ay nagpangitain ng kabulaanan, at mga panaginip na walang saysay ang patuloy nilang sinasalita, at nagsisikap silang mang-aliw nang walang kabuluhan. Kaya naman lilisan nga silang gaya ng isang kawan; sila ay mapipighati, sapagkat walang pastol.

3 “Laban sa mga pastol ay nag-init ang aking galit, at laban sa mga tulad-kambing na lider ay hihingi ako ng pagsusulit; sapagkat ibinaling ni Jehova ng mga hukbo ang kaniyang pansin sa kaniyang kawan, sa sambahayan ni Juda, at ginawa niya silang tulad ng kaniyang maringal na kabayo sa pagbabaka. 4 Mula sa kaniya ang pangunahing tao, mula sa kaniya ang katulong na tagapamahala, mula sa kaniya ang busog para sa pagbabaka; mula sa kaniya ay lumalabas ang bawat tagapag-utos, magkakasamang lahat. 5 At sila ay magiging gaya ng makapangyarihang mga lalaki na yumayapak sa lusak ng mga lansangan sa pagbabaka. At sila ay makikipagbaka, sapagkat si Jehova ay sumasakanila; at ang mga nakasakay sa mga kabayo ay daranas ng kahihiyan. 6 At padadakilain ko ang sambahayan ni Juda, at ang sambahayan ni Jose ay ililigtas ko. At bibigyan ko sila ng tahanan, sapagkat pagpapakitaan ko sila ng awa; at sila ay magiging gaya niyaong mga hindi ko itinakwil; sapagkat ako ay si Jehova na kanilang Diyos, at sasagutin ko sila. 7 At yaong mga sa Efraim ay magiging gaya ng isang makapangyarihang lalaki, at ang kanilang puso ay magsasaya na para bang dahil sa alak. At makikita ng kanilang sariling mga anak at tiyak na magsasaya; ang kanilang puso ay magagalak kay Jehova.

8 “ ‘Sisipulan ko sila at titipunin sila; sapagkat tiyak na tutubusin ko sila, at sila ay darami, katulad niyaong mga dumami. 9 At pangangalatin ko silang parang binhi sa gitna ng mga bayan, at sa malalayong dako ay aalalahanin nila ako; at sila ay manunumbalik na kasama ng kanilang mga anak at babalik. 10 At ibabalik ko sila mula sa lupain ng Ehipto; at mula sa Asirya ay titipunin ko sila; at sa lupain ng Gilead at Lebanon ay dadalhin ko sila, at walang dakong masusumpungan para sa kanila. 11 At daraan siya sa dagat nang may kabagabagan; at sa dagat ay pababagsakin niya ang mga alon, at ang lahat ng mga kalaliman ng Nilo ay matutuyo. At ang pagmamapuri ng Asirya ay ibababa, at ang mismong setro ng Ehipto ay maglalaho. 12 At padadakilain ko sila kay Jehova, at sa kaniyang pangalan ay lalakad sila,’ ang sabi ni Jehova.”

Zacarias  12 : 1 - 14

12 Isang kapahayagan:

“Ang salita ni Jehova may kinalaman sa Israel,” ang sabi ni Jehova, ang Isa na nag-uunat ng langit at naglalatag ng pundasyon ng lupa at nag-aanyo ng espiritu ng tao sa loob nito. 2 “Narito, ang Jerusalem ay gagawin kong isang mangkok na sanhi ng pagsuray-suray ng lahat ng mga bayan sa palibot; at laban din sa Juda ay malalagay siya sa pangungubkob, laban nga sa Jerusalem. 3 At mangyayari sa araw na iyon na ang Jerusalem ay gagawin kong isang nakapagpapabigat na bato sa lahat ng mga bayan. Ang lahat ng bubuhat nito ay walang pagsalang magtatamo ng malulubhang gasgas sa kanilang sarili; at laban sa kaniya ay matitipon ang lahat ng mga bansa sa lupa. 4 Sa araw na iyon,” ang sabi ni Jehova, “pasasapitan ko ng kalituhan ang bawat kabayo at ng kabaliwan ang nakasakay rito; at sa sambahayan ni Juda ay ididilat ko ang aking mga mata, at ang bawat kabayo ng mga bayan ay pasasapitan ko ng pagkabulag. 5 At ang mga shik ng Juda ay magsasabi sa kanilang puso, ‘Ang mga tumatahan sa Jerusalem ay kalakasan sa akin dahil kay Jehova ng mga hukbo na kanilang Diyos.’ 6 Sa araw na iyon ang mga shik ng Juda ay gagawin kong gaya ng kaldero ng apoy sa gitna ng mga punungkahoy at gaya ng maapoy na sulo sa isang hanay ng kapuputol na uhay, at lalamunin nila sa dakong kanan at sa kaliwa ang lahat ng mga bayan sa palibot; at ang Jerusalem ay tatahanan pa sa kaniyang sariling dako, sa Jerusalem.

7 “At unang ililigtas ni Jehova ang mga tolda ng Juda, upang ang kagandahan ng sambahayan ni David at ang kagandahan ng mga tumatahan sa Jerusalem ay hindi lubhang dumakila kaysa sa Juda. 8 Sa araw na iyon si Jehova ay magiging tanggulan sa palibot ng mga tumatahan sa Jerusalem; at ang isa na nabubuwal sa gitna nila ay magiging gaya ni David sa araw na iyon, at ang sambahayan ni David ay magiging gaya ng Diyos, gaya ng anghel ni Jehova sa unahan nila. 9 At mangyayari sa araw na iyon na nanaisin kong lipulin ang lahat ng mga bansa na pumaparoon laban sa Jerusalem.

10 “At ibubuhos ko sa sambahayan ni David at sa mga tumatahan sa Jerusalem ang espiritu ng lingap at mga pamamanhik, at tiyak na titingin sila sa Isa na kanilang inulos, at tiyak na hahagulhulan nila Siya gaya ng paghagulhol sa kaisa-isang anak; at magkakaroon ng mapait na pananaghoy sa kaniya gaya ng mapait na pananaghoy sa panganay na anak. 11 Sa araw na iyon ay magiging matindi ang paghagulhol sa Jerusalem, gaya ng paghagulhol ng Hadadrimon sa kapatagang libis ng Megido. 12 At ang lupain ay tiyak na hahagulhol, bawat pamilya ay bukod; ang pamilya ng sambahayan ni David ay bukod, at ang kanilang mga babae ay bukod; ang pamilya ng sambahayan ni Natan ay bukod, at ang kanilang mga babae ay bukod; 13 ang pamilya ng sambahayan ni Levi ay bukod, at ang kanilang mga babae ay bukod; ang pamilya ng mga Simeita ay bukod, at ang kanilang mga babae ay bukod; 14 ang lahat ng mga pamilya na naiwan, bawat pamilya ay bukod, at ang kanilang mga babae ay bukod.

Zacarias  13 : 1 - 9

13 “Sa araw na iyon ay magkakaroon ng isang balon na nakabukas sa sambahayan ni David at sa mga tumatahan sa Jerusalem para sa kasalanan at para sa nakamumuhing bagay.

2 “At mangyayari sa araw na iyon,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo, “na papawiin ko ang mga pangalan ng mga idolo mula sa lupain, at hindi na sila aalalahanin pa; at ang mga propeta at ang espiritu ng karumihan ay palalayasin ko rin mula sa lupain. 3 At mangyayari nga na kung manghuhula pa ang isang tao, ang kaniyang ama at ang kaniyang ina, yaong mga nagpangyari ng kaniyang kapanganakan, ay magsasabi rin sa kaniya, ‘Hindi ka mabubuhay, sapagkat kabulaanan ang sinasalita mo sa pangalan ni Jehova.’ At uulusin siya ng kaniyang ama at ng kaniyang ina, niyaong mga nagpangyari ng kaniyang kapanganakan, dahil sa kaniyang panghuhula.

4 “At mangyayari sa araw na iyon na mahihiya ang mga propeta, ang bawat isa dahil sa kaniyang pangitain kapag siya ay nanghuhula; at hindi sila magbibihis ng opisyal na kasuutang balahibo sa layuning manlinlang. 5 At tiyak na sasabihin niya, ‘Ako ay hindi propeta. Ako ay isang taong nagsasaka ng lupa, sapagkat binili ako ng isang makalupang tao mula pa sa aking pagkabata.’ 6 At may magsasabi sa kaniya, ‘Ano itong mga sugat sa iyong katawan sa pagitan ng iyong mga kamay?’ At sasabihin niya, ‘Yaong mga isinugat sa akin sa bahay ng aking mga masidhing mangingibig.’ ”

7 “O tabak, gumising ka laban sa aking pastol, laban nga sa matipunong lalaki na aking kasamahan,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo. “Saktan mo ang pastol, at bayaang mangalat ang mga nasa kawan; at tiyak na ibabaling ko ang aking kamay doon sa mga walang-halaga.”

8 “At mangyayari sa buong lupain,” ang sabi ni Jehova, “na dalawang bahagi roon ang lilipulin at papanaw; at kung tungkol sa ikatlong bahagi, ito ay maiiwan doon. 9 At tiyak na pararaanin ko sa apoy ang ikatlong bahagi; at dadalisayin ko nga silang gaya ng pagdalisay sa pilak, at susuriin ko silang gaya ng pagsuri sa ginto. Iyon, sa ganang kaniya, ay tatawag sa aking pangalan, at ako, sa ganang akin, ay sasagot doon. Sasabihin ko, ‘Iyon ang aking bayan,’ at iyon naman ay magsasabi, ‘Si Jehova ang aking Diyos.’ ”

Malakias  2 : 1 - 17

2 “At ngayon, ang utos na ito ay sa inyo, O mga saserdote. 2 Kung hindi kayo makikinig, at kung hindi ninyo isasapuso na magbigay ng kaluwalhatian sa aking pangalan,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo, “tiyak na pasasapitin ko rin sa inyo ang sumpa, at isusumpa ko ang inyong mga pagpapala. Oo, isinumpa ko nga ang pagpapala, sapagkat hindi ninyo iyon isinasapuso.”

3 “Narito! Sasawayin ko dahil sa inyo ang inihasik na binhi, at kakalatan ko ng dumi ang inyong mga mukha, ng dumi ng inyong mga kapistahan; at may isang magdadala sa inyo roon. 4 At inyo ngang malalaman na ipinadala ko sa inyo ang utos na ito, upang ang aking tipan kay Levi ay magpatuloy,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo.

5 “Kung tungkol sa aking tipan, iyon ay sumakaniya, isa na ukol sa buhay at ukol sa kapayapaan, at patuloy kong ibinibigay ang mga iyon sa kaniya, na may pagkatakot. At patuloy niya akong kinatatakutan; oo, dahil sa aking pangalan ay nangilabot siya. 6 Ang mismong kautusan ng katotohanan ay nasa kaniyang bibig, at walang kalikuang masusumpungan sa kaniyang mga labi. Sa kapayapaan at sa katuwiran ay lumakad siyang kasama ko, at marami siyang ipinanumbalik mula sa kamalian. 7 Sapagkat ang mga labi ng saserdote ang siyang dapat mag-ingat ng kaalaman, at ang kautusan ang dapat na hanapin ng bayan mula sa kaniyang bibig; sapagkat siya ang mensahero ni Jehova ng mga hukbo.

8 “Ngunit kayo—lumihis kayo mula sa daan. Pinangyari ninyong matisod sa kautusan ang marami. Sinira ninyo ang tipan ni Levi,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo. 9 “At sa ganang akin naman, gagawin ko kayong hamak at mababa sa harap ng buong bayan, ayon sa hindi ninyo pag-iingat ng aking mga daan, kundi sa halip ay nagpapakita kayo ng pagtatangi sa kautusan.”

10 “Hindi ba tayong lahat ay may iisang ama? Hindi ba iisang Diyos ang lumalang sa atin? Bakit tayo nakikitungo sa isa’t isa nang may kataksilan, sa paglapastangan sa tipan ng ating mga ninuno? 11 Ang Juda ay nakitungo nang may kataksilan, at isang karima-rimarim na bagay ang ginawa sa Israel at sa Jerusalem; sapagkat nilapastangan ng Juda ang kabanalan ni Jehova, na Kaniyang iniibig, at inari niya ang anak na babae ng banyagang diyos bilang babaing pakakasalan. 12 Ihihiwalay ni Jehova ang bawat isa na gumagawa nito, ang gising at ang sumasagot, mula sa mga tolda ni Jacob, at ang nagdadala ng handog na kaloob kay Jehova ng mga hukbo.”

13 “At ito ang ikalawang bagay na ginagawa ninyo, na dahil dito ay natatakpan ng mga luha ang altar ni Jehova, ng pagtangis at pagbubuntunghininga, anupat hindi na binabalingan ang handog na kaloob o kinalulugdan ang anumang mula sa inyong kamay. 14 At sinabi ninyo, ‘Sa anong dahilan?’ Sa dahilang ito, na si Jehova mismo ay nagpatotoo sa pagitan mo at ng asawa ng iyong kabataan, na pinakitunguhan mo nang may kataksilan, bagaman siya ang iyong kapareha at ang asawa ng iyong tipan. 15 At may isang hindi gumawa nito, sapagkat taglay niya ang nalalabi sa espiritu. At ano ang hinahanap ng isang iyon? Ang binhi ng Diyos. At ingatan ninyo ang inyong sarili may kinalaman sa inyong espiritu, at sa asawa ng iyong kabataan ay wala nawang makitungo nang may kataksilan. 16 Sapagkat kinapopootan niya ang pagdidiborsiyo,” ang sabi ni Jehova na Diyos ng Israel; “at ang isa na nagtatakip ng karahasan sa kaniyang kasuutan,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo. “At ingatan ninyo ang inyong sarili may kinalaman sa inyong espiritu, at huwag kayong makitungo nang may kataksilan.

17 “Pinanghimagod ninyo si Jehova sa inyong mga salita, at sinabi ninyo, ‘Sa anong paraan namin siya pinanghimagod?’ Sa pagsasabi ninyo, ‘Ang lahat ng gumagawa ng masama ay mabuti sa paningin ni Jehova, at ang mga iyon ay kinalulugdan niya’; o, ‘Nasaan ang Diyos ng katarungan?’ ”

Malakias  3 : 1 - 18

3 “Narito! Isinusugo ko ang aking mensahero, at hahawanin niya ang daan sa harap ko. At biglang darating sa Kaniyang templo ang tunay na Panginoon, na hinahanap ninyo, at ang mensahero ng tipan na siyang kinalulugdan ninyo. Narito! Siya ay tiyak na darating,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo.

2 “Ngunit sino ang makatatagal sa araw ng kaniyang pagdating, at sino ang tatayo kapag nagpakita siya? Sapagkat siya ay magiging gaya ng apoy ng tagapagdalisay at gaya ng lihiya ng mga tagapaglaba. 3 At siya ay uupong gaya ng tagapagdalisay at tagapaglinis ng pilak at lilinisin niya ang mga anak ni Levi; at dadalisayin niya silang parang ginto at parang pilak, at kay Jehova sila ay magiging bayan na nagdadala ng isang handog na kaloob sa katuwiran. 4 At ang handog na kaloob ng Juda at ng Jerusalem ay magiging kasiya-siya kay Jehova, gaya ng mga araw noong sinaunang panahon at gaya ng mga taon noong unang panahon.

5 “At lalapit ako sa inyo ukol sa paghatol, at ako ay magiging mabilis na saksi laban sa mga manggagaway, at laban sa mga mangangalunya, at laban sa mga sumusumpa nang may kabulaanan, at laban sa mga gumagawi nang may pandaraya sa kabayaran ng bayarang manggagawa, sa babaing balo at sa batang lalaking walang ama, at sa mga nagtataboy sa naninirahang dayuhan, samantalang hindi nila ako kinatatakutan,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo.

6 “Sapagkat ako ay si Jehova; hindi ako nagbabago. At kayo ay mga anak ni Jacob; hindi pa kayo dumarating sa inyong katapusan. 7 Mula noong mga araw ng inyong mga ninuno ay nililihisan ninyo ang aking mga tuntunin at hindi ninyo tinutupad ang mga iyon. Manumbalik kayo sa akin, at manunumbalik ako sa inyo,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo.

At sinabi ninyo: “Sa anong paraan kami manunumbalik?”

8 “Pagnanakawan ba ng makalupang tao ang Diyos? Ngunit ninanakawan ninyo ako.”

At sinabi ninyo: “Sa anong paraan ka namin ninakawan?”

“Sa mga ikasampung bahagi at sa mga abuloy. 9 Sa pamamagitan ng sumpa ay isinusumpa ninyo ako, at ako ay ninanakawan ninyo—ang bansa sa kabuuan nito. 10 Dalhin ninyo sa kamalig ang lahat ng ikasampung bahagi, upang magkaroon ng pagkain sa aking bahay; at subukin ninyo ako sa bagay na ito, pakisuyo,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo, “kung hindi ko bubuksan sa inyo ang mga pintuan ng tubig sa langit at ibubuhos sa inyo ang isang pagpapala hanggang sa wala nang kakulangan.”

11 “At sasawayin ko para sa inyo yaong nanlalamon, at hindi nito sisirain sa inyo ang bunga ng lupa, ni ang punong ubas man sa bukid ay mawawalan ng bunga para sa inyo,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo.

12 “At ipahahayag kayong maligaya ng lahat ng mga bansa, sapagkat kayo ay magiging lupain ng kaluguran,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo.

13 “Matitindi ang inyong mga salita laban sa akin,” ang sabi ni Jehova.

At sinabi ninyo: “Ano ang sinalita namin sa isa’t isa laban sa iyo?”

14 “Sinabi ninyo, ‘Walang kabuluhan ang maglingkod sa Diyos. At ano ang pakinabang sa pagtupad natin ng katungkulan sa kaniya, at sa paglakad natin nang may lumbay dahil kay Jehova ng mga hukbo? 15 At sa kasalukuyan ay ipinahahayag nating maligaya ang mga taong pangahas. Gayundin, ang mga gumagawa ng kabalakyutan ay napatitibay. Gayundin, sinusubok nila ang Diyos at lagi silang nakatatakas.’ ”

16 Nang panahong iyon ay nagsalita sa isa’t isa yaong mga natatakot kay Jehova, bawat isa ay sa kaniyang kasamahan, at si Jehova ay patuloy na nagbigay-pansin at nakinig. At isang aklat ng alaala ang pinasimulang isulat sa harap niya para sa mga natatakot kay Jehova at para sa mga palaisip sa kaniyang pangalan.

17 “At sila ay tiyak na magiging akin,” ang sabi ni Jehova ng mga hukbo, “sa araw na ako ay maglalabas ng isang pantanging pag-aari. At mahahabag ako sa kanila, gaya ng pagkahabag ng isang tao sa kaniyang anak na naglilingkod sa kaniya. 18 At tiyak na makikita ninyong muli ang pagkakaiba sa pagitan ng matuwid at ng balakyot, sa pagitan ng isa na naglilingkod sa Diyos at ng isa na hindi naglilingkod sa kaniya.”

Mateo  4 : 1 - 25

4 Nang magkagayon ay inakay si Jesus ng espiritu patungo sa ilang upang tuksuhin ng Diyablo. 2 Pagkatapos niyang mag-ayuno nang apatnapung araw at apatnapung gabi, nang magkagayon ay nagutom siya. 3 Gayundin, ang Manunukso ay dumating at nagsabi sa kaniya: “Kung ikaw ay anak ng Diyos, sabihin mo sa mga batong ito na maging mga tinapay.” 4 Ngunit bilang tugon ay sinabi niya: “Nasusulat, ‘Ang tao ay mabubuhay, hindi sa tinapay lamang, kundi sa bawat pananalitang lumalabas sa bibig ni Jehova.’ ”

5 Nang magkagayon ay dinala siya ng Diyablo sa banal na lunsod, at inilagay niya siya sa ibabaw ng moog ng templo 6 at sinabi sa kaniya: “Kung ikaw ay anak ng Diyos, magpatihulog ka; sapagkat nasusulat, ‘Magbibigay siya ng utos sa kaniyang mga anghel may kinalaman sa iyo, at bubuhatin ka nila sa kanilang mga kamay, upang hindi mo kailanman maihampas sa bato ang iyong paa.’ ” 7 Sinabi ni Jesus sa kaniya: “Muli ay nasusulat, ‘Huwag mong ilalagay sa pagsubok si Jehova na iyong Diyos.’ ”

8 Muli ay dinala siya ng Diyablo sa isang bundok na lubhang mataas, at ipinakita sa kaniya ang lahat ng mga kaharian ng sanlibutan at ang kanilang kaluwalhatian, 9 at sinabi niya sa kaniya: “Lahat ng mga bagay na ito ay ibibigay ko sa iyo kung susubsob ka at gagawa ng isang gawang pagsamba sa akin.” 10 Nang magkagayon ay sinabi ni Jesus sa kaniya: “Lumayas ka, Satanas! Sapagkat nasusulat, ‘Si Jehova na iyong Diyos ang sasambahin mo, at sa kaniya ka lamang mag-uukol ng sagradong paglilingkod.’ ” 11 Nang magkagayon ay iniwan siya ng Diyablo, at, narito! dumating ang mga anghel at nagsimulang maglingkod sa kaniya.

12 Ngayon nang marinig niyang inaresto si Juan, siya ay umalis patungong Galilea. 13 Karagdagan pa, pagkalisan sa Nazaret, siya ay dumating at nanahanan sa Capernaum sa tabi ng dagat sa mga distrito ng Zebulon at Neptali, 14 upang matupad ang sinalita sa pamamagitan ni Isaias na propeta, na nagsasabi: 15 “O lupain ng Zebulon at lupain ng Neptali, sa kahabaan ng daan ng dagat, sa kabilang ibayo ng Jordan, Galilea ng mga bansa! 16 ang bayan na nakaupo sa kadiliman ay nakakita ng isang malaking liwanag, at para roon sa mga nakaupo sa pook ng dilim ng kamatayan, ang liwanag ay suminag sa kanila.” 17 Mula nang panahong iyon ay pinasimulan ni Jesus ang pangangaral at ang pagsasabing: “Magsisi kayo, sapagkat ang kaharian ng langit ay malapit na.”

18 Sa paglalakad sa tabi ng dagat ng Galilea ay nakita niya ang dalawang magkapatid, si Simon na tinatawag na Pedro at si Andres na kaniyang kapatid, na naghuhulog ng pangisdang lambat sa dagat, sapagkat sila ay mga mangingisda. 19 At sinabi niya sa kanila: “Sumunod kayo sa akin, at gagawin ko kayong mga mangingisda ng mga tao.” 20 Karaka-rakang iniwan ang mga lambat, sila ay sumunod sa kaniya. 21 Sa pagpapatuloy rin mula roon ay nakita niya ang dalawa pang magkapatid, si Santiago na anak ni Zebedeo at si Juan na kaniyang kapatid, na nasa bangka kasama ni Zebedeo na kanilang ama, na naghahayuma ng kanilang mga lambat, at tinawag niya sila. 22 Karaka-rakang iniwan ang bangka at ang kanilang ama, sila ay sumunod sa kaniya.

23 Nang magkagayon ay lumibot siya sa buong Galilea, na nagtuturo sa kanilang mga sinagoga at nangangaral ng mabuting balita ng kaharian at nagpapagaling ng bawat uri ng karamdaman at bawat uri ng kapansanan sa gitna ng mga tao. 24 At ang ulat tungkol sa kaniya ay lumaganap sa buong Sirya; at dinala nila sa kaniya ang lahat niyaong mga nasa masamang kalagayan, napipighati ng iba’t ibang karamdaman at mga pahirap, inaalihan ng demonyo at epileptiko at mga taong paralisado, at pinagaling niya sila. 25 Dahil dito malalaking pulutong ang sumunod sa kaniya mula sa Galilea at sa Decapolis at sa Jerusalem at sa Judea at mula sa kabilang ibayo ng Jordan.

Mateo  9 : 1 - 38

9 Kaya, paglulan sa bangka, siya ay tumawid at pumasok sa kaniyang sariling lunsod. 2 At, narito! dinala nila sa kaniya ang isang taong paralisado na nakahiga sa higaan. Sa pagkakita sa kanilang pananampalataya ay sinabi ni Jesus sa paralitiko: “Lakasan mo ang iyong loob, anak; ang iyong mga kasalanan ay pinatatawad na.” 3 At, narito! ang ilan sa mga eskriba ay nagsabi sa kanilang sarili: “Ang taong ito ay namumusong.” 4 At si Jesus, sa pagkaalam ng kanilang mga kaisipan, ay nagsabi: “Bakit kayo nag-iisip ng mga balakyot na bagay sa inyong mga puso? 5 Bilang halimbawa, alin ang mas madali, ang sabihing, Ang iyong mga kasalanan ay pinatatawad na, o ang sabihing, Bumangon ka at lumakad ka? 6 Gayunman, upang malaman ninyo na ang Anak ng tao ay may awtoridad sa lupa na magpatawad ng mga kasalanan—” nang magkagayon ay sinabi niya sa paralitiko: “Bumangon ka, buhatin mo ang iyong higaan, at umuwi ka sa iyong tahanan.” 7 At siya ay bumangon at umuwi sa kaniyang tahanan. 8 Sa pagkakita nito ang mga pulutong ay dinatnan ng takot, at niluwalhati nila ang Diyos, na nagbigay ng gayong awtoridad sa mga tao.

9 Kasunod nito, habang dumaraan mula roon, nakita ni Jesus ang isang tao na nagngangalang Mateo na nakaupo sa tanggapan ng buwis, at sinabi niya rito: “Maging tagasunod kita.” Sa gayon ay tumindig ito at sumunod sa kaniya. 10 Nang maglaon, habang nakahilig siya sa mesa sa bahay, narito! maraming mga maniningil ng buwis at mga makasalanan ang dumating at nagsimulang humilig na kasama ni Jesus at ng kaniyang mga alagad. 11 Ngunit sa pagkakita nito ay pinasimulang sabihin ng mga Pariseo sa kaniyang mga alagad: “Bakit nga ang inyong guro ay kumakain na kasama ng mga maniningil ng buwis at ng mga makasalanan?” 12 Sa pagkarinig sa kanila, sinabi niya: “Ang mga taong malusog ay hindi nangangailangan ng manggagamot, kundi ang mga may sakit. 13 Humayo kayo, kung gayon, at alamin kung ano ang kahulugan nito, ‘Ang ibig ko ay awa, at hindi hain.’ Sapagkat ako ay pumarito upang tawagin, hindi ang mga taong matuwid, kundi ang mga makasalanan.”

14 Nang magkagayon ay lumapit sa kaniya ang mga alagad ni Juan at nagtanong: “Bakit nga kami at ang mga Pariseo ay nagsasagawa ng pag-aayuno ngunit ang iyong mga alagad ay hindi nag-aayuno?” 15 Dahil dito ay sinabi ni Jesus sa kanila: “Ang mga kaibigan ng kasintahang lalaki ay walang dahilan upang magdalamhati hangga’t kasama nila ang kasintahang lalaki, hindi ba? Ngunit darating ang mga araw na kukunin sa kanila ang kasintahang lalaki, at kung magkagayon ay mag-aayuno sila. 16 Walang sinuman ang nagtatahi ng di-napaurong na telang panagpi sa isang lumang panlabas na kasuutan; sapagkat hahatakin ng buong lakas nito ang panlabas na kasuutan at ang punit ay magiging lalong malala. 17 Ang mga tao ay hindi rin naman naglalagay ng bagong alak sa mga lumang sisidlang balat; ngunit kapag ginawa nila, kung gayon ang mga sisidlang balat ay pumuputok at ang alak ay tumatapon at ang mga sisidlang balat ay nasisira. Kundi ang mga tao ay naglalagay ng bagong alak sa mga bagong sisidlang balat, at kapuwa naiingatan ang mga iyon.”

18 Habang sinasabi niya sa kanila ang mga bagay na ito, narito! isang tagapamahala na lumapit ang nagsimulang mangayupapa sa kaniya, na sinasabi: “Sa ngayon ay baka patay na ang aking anak na babae; ngunit halika at ipatong mo ang iyong kamay sa kaniya at mabubuhay siya.”

19 Sa gayon, pagtindig ay nagsimulang sumunod si Jesus sa kaniya; gayundin ang kaniyang mga alagad. 20 At, narito! isang babaing naghihirap nang labindalawang taon dahil sa pag-agas ng dugo ang lumapit sa likuran at humipo sa palawit ng kaniyang panlabas na kasuutan; 21 sapagkat patuloy niyang sinasabi sa kaniyang sarili: “Kung mahihipo ko lamang ang kaniyang panlabas na kasuutan ay gagaling ako.” 22 Si Jesus ay lumingon at nang mapansin siya ay nagsabi: “Lakasan mo ang iyong loob, anak; pinagaling ka ng iyong pananampalataya.” At mula nang oras na iyon ay gumaling ang babae.

23 Ngayon, nang dumating siya sa bahay ng tagapamahala at makita ang mga manunugtog ng plawta at ang pulutong na nagkakaingay, 24 si Jesus ay nagsimulang magsabi: “Lisanin ninyo ang dakong ito, sapagkat ang batang babae ay hindi namatay, kundi siya ay natutulog.” Dahil dito ay pinasimulan nila siyang pagtawanan nang may panlilibak. 25 Nang sandaling mapalabas ang pulutong, pumasok siya at hinawakan ang kamay nito, at ang batang babae ay bumangon. 26 Sabihin pa, ang usapan tungkol dito ay lumaganap sa buong pook na iyon.

27 Samantalang dumaraan si Jesus mula roon, dalawang lalaking bulag ang sumunod sa kaniya, na sumisigaw at nagsasabi: “Maawa ka sa amin, Anak ni David.” 28 Nang makapasok siya sa bahay, ang mga lalaking bulag ay lumapit sa kaniya, at tinanong sila ni Jesus: “May pananampalataya ba kayo na magagawa ko ito?” Sumagot sila sa kaniya: “Oo, Panginoon.” 29 Nang magkagayon ay hinipo niya ang kanilang mga mata, na sinasabi: “Ayon sa inyong pananampalataya ay mangyari nawa iyon sa inyo.” 30 At ang kanilang mga mata ay nagkaroon ng paningin. Isa pa, mahigpit silang inutusan ni Jesus, na sinasabi: “Tiyakin ninyo na walang sinuman ang makaaalam nito.” 31 Ngunit nang makalabas sila ay ipinamalita nila ang tungkol sa kaniya sa buong pook na iyon.

32 Ngayon samantalang papaalis sila, narito! dinala sa kaniya ng mga tao ang isang lalaking pipi na inaalihan ng demonyo; 33 at pagkatapos na mapalayas ang demonyo ay nagsalita ang lalaking pipi. Buweno, ang mga pulutong ay namangha at nagsabi: “Hindi pa kailanman nakita sa Israel ang anumang tulad nito.” 34 Ngunit ang mga Pariseo ay nagsimulang magsabi: “Nagpapalayas siya ng mga demonyo sa pamamagitan ng tagapamahala ng mga demonyo.”

35 At si Jesus ay humayo sa paglilibot sa lahat ng mga lunsod at mga nayon, na nagtuturo sa kanilang mga sinagoga at nangangaral ng mabuting balita ng kaharian at nagpapagaling ng bawat uri ng karamdaman at bawat uri ng kapansanan. 36 Pagkakita sa mga pulutong ay nahabag siya sa kanila, sapagkat sila ay nabalatan at naipagtabuyan kung saan-saan tulad ng mga tupang walang pastol. 37 Nang magkagayon ay sinabi niya sa kaniyang mga alagad: “Oo, ang aanihin ay marami, ngunit ang mga manggagawa ay kakaunti. 38 Kaya nga, magsumamo kayo sa Panginoon ng pag-aani na magpadala ng mga manggagawa sa kaniyang pag-aani.”

Mateo  10 : 1 - 42

10 Kaya tinawag niya ang kaniyang labindalawang alagad at binigyan sila ng awtoridad sa maruruming espiritu, upang palayasin ang mga ito at upang pagalingin ang bawat uri ng karamdaman at bawat uri ng kapansanan.

2 Ang mga pangalan ng labindalawang apostol ay ito: Una, si Simon, ang tinatawag na Pedro, at si Andres na kaniyang kapatid; at si Santiago na anak ni Zebedeo at si Juan na kaniyang kapatid; 3 si Felipe at si Bartolome; si Tomas at si Mateo na maniningil ng buwis; si Santiago na anak ni Alfeo, at si Tadeo; 4 si Simon na Cananeo, at si Hudas Iscariote, na nang maglaon ay nagkanulo sa kaniya.

5 Ang labindalawang ito ay isinugo ni Jesus, na binibigyan sila ng ganitong mga utos: “Huwag kayong pumaroon sa daan ng mga bansa, at huwag kayong pumasok sa isang Samaritanong lunsod; 6 kundi, sa halip, patuluyan kayong pumaroon sa nawawalang mga tupa ng sambahayan ng Israel. 7 Samantalang humahayo kayo, mangaral, na sinasabi, ‘Ang kaharian ng langit ay malapit na.’ 8 Magpagaling kayo ng mga taong may sakit, magbangon ng mga taong patay, gawing malinis ang mga ketongin, magpalayas ng mga demonyo. Tinanggap ninyo nang walang bayad, ibigay ninyo nang walang bayad. 9 Huwag kayong kumuha ng ginto o pilak o tanso para sa inyong mga pamigkis na supot, 10 o supot ng pagkain para sa paglalakbay, o dalawang pang-ilalim na kasuutan, o mga sandalyas o baston; sapagkat ang manggagawa ay karapat-dapat sa kaniyang pagkain.

11 “Sa anumang lunsod o nayon kayo pumasok, hanapin ninyo kung sino roon ang karapat-dapat, at manatili kayo roon hanggang sa kayo ay umalis. 12 Kapag kayo ay pumapasok sa bahay, batiin ninyo ang sambahayan; 13 at kung ang bahay ay karapat-dapat, hayaang ang kapayapaan na ninanais ninyo ay dumoon; ngunit kung hindi iyon karapat-dapat, hayaang ang kapayapaan mula sa inyo ay bumalik sa inyo. 14 Saanman na ang sinuman ay hindi tumatanggap sa inyo o nakikinig sa inyong mga salita, sa paglabas sa bahay na iyon o sa lunsod na iyon ay ipagpag ninyo ang alabok mula sa inyong mga paa. 15 Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Higit na mababata ng lupain ng Sodoma at Gomorra ang Araw ng Paghuhukom kaysa ng lunsod na iyon.

16 “Narito! Isinusugo ko kayong gaya ng mga tupa sa gitna ng mga lobo; kaya maging maingat kayong gaya ng mga serpiyente at gayunma’y walang muwang na gaya ng mga kalapati. 17 Maging mapagbantay kayo laban sa mga tao; sapagkat ibibigay nila kayo sa mga lokal na hukuman, at hahagupitin nila kayo sa kanilang mga sinagoga. 18 Aba, dadalhin kayo sa harap ng mga gobernador at mga hari dahil sa akin, bilang patotoo sa kanila at sa mga bansa. 19 Gayunman, kapag dinala nila kayo, huwag kayong mabalisa tungkol sa kung paano o kung ano ang inyong sasabihin; sapagkat ang inyong sasabihin ay ibibigay sa inyo sa oras na iyon; 20 sapagkat ang nagsasalita ay hindi lamang kayo, kundi ang espiritu ng inyong Ama ang nagsasalita sa pamamagitan ninyo. 21 Karagdagan pa, dadalhin ng kapatid ang kapatid sa kamatayan, at ng ama ang kaniyang anak, at ang mga anak ay titindig laban sa mga magulang at ipapapatay sila. 22 At kayo ay magiging mga tudlaan ng pagkapoot ng lahat ng mga tao dahil sa aking pangalan; ngunit siya na nakapagbata hanggang sa wakas ang siyang maliligtas. 23 Kapag pinag-uusig nila kayo sa isang lunsod, tumakas kayo patungo sa iba; sapagkat katotohanang sinasabi ko sa inyo, Hindi ninyo sa anumang paraan matatapos ang sirkito ng mga lunsod ng Israel hanggang sa dumating ang Anak ng tao.

24 “Ang isang alagad ay hindi nakahihigit sa kaniyang guro, ni ang isang alipin man ay nakahihigit sa kaniyang panginoon. 25 Sapat na para sa alagad ang maging gaya ng kaniyang guro, at sa alipin ang maging gaya ng kaniyang panginoon. Kung tinawag ng mga tao na Beelzebub ang may-bahay, lalo pa nga nilang tatawagin nang gayon ang kaniyang mga kasambahay? 26 Kaya nga huwag ninyo silang katakutan; sapagkat walang anumang natatakpan na hindi malalantad, at lihim na hindi malalaman. 27 Ang sinasabi ko sa inyo sa kadiliman, sabihin ninyo sa liwanag; at ang naririnig ninyong ibinubulong, ipangaral ninyo mula sa mga bubungan ng bahay. 28 At huwag kayong matakot doon sa mga pumapatay ng katawan ngunit hindi makapapatay ng kaluluwa; kundi sa halip ay matakot kayo sa kaniya na makapupuksa kapuwa sa kaluluwa at katawan sa Gehenna. 29 Hindi ba ang dalawang maya ay ipinagbibili sa isang barya na maliit ang halaga? Gayunma’y walang isa man sa kanila ang mahuhulog sa lupa nang hindi nalalaman ng inyong Ama. 30 Ngunit ang mismong mga buhok ng inyong ulo ay biláng na lahat. 31 Kaya nga huwag kayong matakot: nagkakahalaga kayo nang higit kaysa sa maraming maya.

32 “Bawat isa, kung gayon, na nagpapahayag na kaisa ko sa harap ng mga tao, magpapahayag din ako na kaisa niya sa harap ng aking Ama na nasa langit; 33 ngunit sinumang nagtatatwa sa akin sa harap ng mga tao, itatatwa ko rin siya sa harap ng aking Ama na nasa langit. 34 Huwag ninyong isipin na pumarito ako upang maglagay ng kapayapaan sa lupa; pumarito ako upang maglagay, hindi ng kapayapaan, kundi ng tabak. 35 Sapagkat pumarito ako upang magpangyari ng pagkakabaha-bahagi, ng lalaki laban sa kaniyang ama, at ng anak na babae laban sa kaniyang ina, at ng kabataang asawang babae laban sa kaniyang biyenang babae. 36 Tunay nga, ang magiging mga kaaway ng isang tao ay mga tao sa kaniyang sariling sambahayan. 37 Siya na may higit na pagmamahal sa ama o sa ina kaysa sa akin ay hindi karapat-dapat sa akin; at siya na may higit na pagmamahal sa anak na lalaki o sa anak na babae kaysa sa akin ay hindi karapat-dapat sa akin. 38 At sinumang hindi tumanggap sa kaniyang pahirapang tulos at sumunod sa akin ay hindi karapat-dapat sa akin. 39 Siya na nakasusumpong ng kaniyang kaluluwa ay mawawalan nito, at siya na nawawalan ng kaniyang kaluluwa alang-alang sa akin ay makasusumpong nito.

40 “Siya na tumatanggap sa inyo ay tumatanggap din sa akin, at siya na tumatanggap sa akin ay tumatanggap din sa kaniya na nagsugo sa akin. 41 Siya na tumatanggap sa isang propeta sapagkat siya ay propeta ay tatanggap ng gantimpala ng propeta, at siya na tumatanggap sa isang taong matuwid sapagkat siya ay taong matuwid ay tatanggap ng gantimpala ng taong matuwid. 42 At sinumang nagbibigay sa isa sa maliliit na ito ng kahit isang kopa lamang ng malamig na tubig na maiinom sapagkat siya ay isang alagad, katotohanang sinasabi ko sa inyo, sa anumang paraan ay hindi siya mawawalan ng kaniyang gantimpala.”

Mateo  17 : 1 - 27

17 Pagkaraan ng anim na araw ay isinama ni Jesus si Pedro at si Santiago at si Juan na kaniyang kapatid at dinala sila sa isang napakataas na bundok nang sila lamang. 2 At siya ay nagbagong-anyo sa harap nila, at ang kaniyang mukha ay suminag na gaya ng araw, at ang kaniyang mga panlabas na kasuutan ay nagningning na gaya ng liwanag. 3 At, narito! nagpakita sa kanila sina Moises at Elias, na nakikipag-usap sa kaniya. 4 Bilang tugon ay sinabi ni Pedro kay Jesus: “Panginoon, mabuti para sa atin ang dumito. Kung nais mo, magtatayo ako rito ng tatlong tolda, isa para sa iyo at isa para kay Moises at isa para kay Elias.” 5 Habang siya ay nagsasalita pa, narito! isang maliwanag na ulap ang lumilim sa kanila, at, narito! isang tinig mula sa ulap, na nagsasabi: “Ito ang aking Anak, ang minamahal, na aking sinang-ayunan; makinig kayo sa kaniya.” 6 Sa pagkarinig nito ay isinubsob ng mga alagad ang kanilang mga mukha at lubhang natakot. 7 Nang magkagayon ay lumapit si Jesus at paghipo sa kanila ay nagsabi: “Tumayo kayo at huwag matakot.” 8 Nang itingala nila ang kanilang mga mata, wala silang nakitang sinuman kundi si Jesus lamang. 9 At habang bumababa sila mula sa bundok, inutusan sila ni Jesus, na sinasabi: “Huwag ninyong sabihin ang pangitain sa kaninuman hanggang sa ang Anak ng tao ay ibangon mula sa mga patay.”

10 Gayunman, iniharap sa kaniya ng mga alagad ang tanong: “Bakit, kung gayon, sinasabi ng mga eskriba na kailangan munang dumating si Elias?” 11 Bilang tugon ay sinabi niya: “Si Elias ay talaga ngang darating at magsasauli ng lahat ng mga bagay. 12 Gayunman, sinasabi ko sa inyo na dumating na si Elias at hindi nila siya nakilala kundi ginawa sa kaniya ang mga bagay na nais nila. Sa ganitong paraan din ang Anak ng tao ay itinalagang magdusa sa kanilang mga kamay.” 13 Nang magkagayon ay naunawaan ng mga alagad na sinalita niya sa kanila ang tungkol kay Juan Bautista.

14 At nang dumating sila sa pulutong, isang tao ang lumapit sa kaniya, na lumuluhod sa kaniya at nagsasabi: 15 “Panginoon, maawa ka sa aking anak na lalaki, dahil siya ay isang epileptiko at may karamdaman, sapagkat bumabagsak siyang madalas sa apoy at madalas sa tubig; 16 at dinala ko siya sa iyong mga alagad, ngunit hindi nila magawang pagalingin siya.” 17 Bilang tugon ay sinabi ni Jesus: “O salinlahing walang pananampalataya at pilipit, hanggang kailan ko kayo pakikisamahan? Hanggang kailan ko kayo pagtitiisan? Dalhin ninyo siya rito sa akin.” 18 Nang magkagayon ay sinaway ito ni Jesus, at ang demonyo ay lumabas sa kaniya; at napagaling ang batang lalaki mula nang oras na iyon. 19 Sa gayon ang mga alagad ay lumapit kay Jesus nang sarilinan at nagsabi: “Bakit nga ba hindi namin iyon mapalayas?” 20 Sinabi niya sa kanila: “Dahil sa inyong kakaunting pananampalataya. Sapagkat katotohanang sinasabi ko sa inyo, Kung kayo ay may pananampalataya na kasinlaki ng butil ng mustasa, sasabihin ninyo sa bundok na ito, ‘Lumipat ka mula rito patungo roon,’ at lilipat ito, at walang magiging imposible para sa inyo.” 21 ——

22 Habang nagkakatipon sila noon sa Galilea ay sinabi ni Jesus sa kanila: “Ang Anak ng tao ay itinalagang ipagkanulo sa mga kamay ng mga tao, 23 at papatayin nila siya, at sa ikatlong araw ay ibabangon siya.” Dahil dito ay lubha silang napighati.

24 Pagdating nila sa Capernaum ang mga tao na naniningil ng [buwis na] dalawang drakma ay lumapit kay Pedro at nagsabi: “Hindi ba nagbabayad ang inyong guro ng [buwis na] dalawang drakma?” 25 Sinabi niya: “Oo.” Gayunman, nang pumasok siya sa bahay ay inunahan siya ni Jesus sa pagsasabing: “Ano sa palagay mo, Simon? Mula kanino tumatanggap ng mga impuwesto o pangulong buwis ang mga hari sa lupa? Mula sa kanilang mga anak o mula sa ibang mga tao?” 26 Nang sabihin niyang: “Mula sa ibang mga tao,” sinabi ni Jesus sa kaniya: “Kung gayon nga, ang mga anak ay libre sa buwis. 27 Ngunit upang hindi natin sila matisod, pumunta ka sa dagat, maghagis ka ng kawil, at kunin mo ang unang isda na lilitaw at, kapag ibinuka mo ang bibig nito, makasusumpong ka ng isang baryang estater. Kunin mo iyon at ibigay mo sa kanila para sa akin at sa iyo.”

Mateo  21 : 1 - 46

21 Buweno, nang malapit na sila sa Jerusalem at makarating sa Betfage sa Bundok ng mga Olibo, nang magkagayon ay nagsugo si Jesus ng dalawang alagad, 2 na sinasabi sa kanila: “Pumunta kayo sa nayon na abot-tanaw ninyo, at karaka-raka ninyong masusumpungan ang isang asnong nakatali, at ang isang bisirong kasama niya; kalagan ninyo sila at dalhin sa akin. 3 At kung may magsabi sa inyo ng anuman, sabihin ninyo, ‘Kailangan sila ng Panginoon.’ Sa gayon ay kaagad niya silang ipadadala.”

4 Ito ay talagang naganap upang matupad ang sinalita sa pamamagitan ng propeta, na nagsasabi: 5 “Sabihin ninyo sa anak na babae ng Sion, ‘Narito! Ang iyong Hari ay dumarating sa iyo, mahinahong-loob, at nakasakay sa asno, oo, sa isang bisiro, na supling ng hayop na pantrabaho.’ ”

6 Kaya ang mga alagad ay humayo at ginawa ang gaya ng iniutos ni Jesus sa kanila. 7 At dinala nila ang asno at ang bisiro nito, at ipinatong nila sa mga ito ang kanilang mga panlabas na kasuutan, at inupuan niya ang mga ito. 8 Inilatag ng karamihan sa pulutong ang kanilang mga panlabas na kasuutan sa daan, samantalang ang iba ay nagsimulang pumutol ng mga sanga mula sa mga punungkahoy at inilatag nila ang mga ito sa daan. 9 Kung tungkol sa mga pulutong, yaong mga nauuna sa kaniya at yaong mga sumusunod ay patuloy na sumisigaw: “Magligtas ka, aming dalangin, sa Anak ni David! Pinagpala siya na dumarating sa pangalan ni Jehova! Magligtas ka sa kaniya, aming dalangin, sa kaitaasan!”

10 Ngayon nang pumasok siya sa Jerusalem, ang buong lunsod ay nagkagulo, na nagsasabi: “Sino ito?” 11 Ang mga pulutong ay patuloy na nagsasabi: “Ito ang propetang si Jesus, mula sa Nazaret ng Galilea!”

12 At pumasok si Jesus sa templo at pinalayas ang lahat niyaong mga nagtitinda at bumibili sa templo, at itinaob ang mga mesa ng mga tagapagpalit ng salapi at ang mga bangkô niyaong mga nagtitinda ng mga kalapati. 13 At sinabi niya sa kanila: “Nasusulat, ‘Ang aking bahay ay tatawaging bahay-panalanginan,’ ngunit ginagawa ninyo itong yungib ng mga magnanakaw.” 14 Gayundin, ang mga taong bulag at pilay ay lumapit sa kaniya sa templo, at pinagaling niya sila.

15 Nang makita ng mga punong saserdote at mga eskriba ang mga kamangha-manghang bagay na ginawa niya at ang mga batang lalaki na sumisigaw sa templo at nagsasabi: “Magligtas ka, aming dalangin, sa Anak ni David!” sila ay nagalit 16 at nagsabi sa kaniya: “Naririnig mo ba ang sinasabi ng mga ito?” Sinabi ni Jesus sa kanila: “Oo. Hindi ba ninyo ito nabasa kailanman, ‘Mula sa bibig ng mga sanggol at mga pasusuhin ay naglaan ka ng papuri’?” 17 At pagkaiwan sa kanila ay lumabas siya ng lunsod patungong Betania at nagpalipas ng gabi roon.

18 Samantalang papabalik sa lunsod nang maaga sa kinaumagahan, siya ay nagutom. 19 At nakita niya ang isang puno ng igos sa tabi ng daan at nilapitan niya iyon, ngunit wala siyang nasumpungang anuman dito maliban lamang sa mga dahon, at sinabi niya rito: “Huwag ka nang panggalingan pa ng bunga magpakailanman.” At nalanta kaagad ang puno ng igos. 20 Ngunit nang makita ito ng mga alagad, nagtaka sila, na nagsasabi: “Paano ngang nalanta kaagad ang puno ng igos?” 21 Bilang sagot ay sinabi ni Jesus sa kanila: “Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Kung may pananampalataya lamang kayo at hindi nag-aalinlangan, hindi lamang ninyo magagawa ang ginawa ko sa puno ng igos, kundi gayundin kung sasabihin ninyo sa bundok na ito, ‘Mabuhat ka at mapahagis sa dagat,’ iyon ay mangyayari. 22 At lahat ng mga bagay na hihingin ninyo sa panalangin, taglay ang pananampalataya, ay tatanggapin ninyo.”

23 Ngayon pagkapasok niya sa templo, ang mga punong saserdote at ang matatandang lalaki ng bayan ay lumapit sa kaniya habang nagtuturo siya at nagsabi: “Sa anong awtoridad ginagawa mo ang mga bagay na ito? At sino ang nagbigay sa iyo ng awtoridad na ito?” 24 Bilang tugon ay sinabi ni Jesus sa kanila: “Tatanungin ko rin kayo ng isang bagay. Kung sasabihin ninyo iyon sa akin, sasabihin ko rin sa inyo kung sa anong awtoridad ginagawa ko ang mga bagay na ito: 25 Ang bautismo ni Juan, saan ba ito nagmula? Mula sa langit o mula sa mga tao?” Ngunit nagsimula silang mangatuwiran sa kani-kanilang sarili, na nagsasabi: “Kung sasabihin natin, ‘Mula sa langit,’ sasabihin niya sa atin, ‘Kung gayon, bakit hindi kayo naniwala sa kaniya?’ 26 Gayunman, kung sasabihin natin, ‘Mula sa mga tao,’ may pulutong tayong katatakutan, sapagkat itinuturing nilang lahat si Juan bilang isang propeta.” 27 Kaya bilang sagot kay Jesus ay sinabi nila: “Hindi namin alam.” Sinabi naman niya sa kanila: “Hindi ko rin naman sasabihin sa inyo kung sa anong awtoridad ginagawa ko ang mga bagay na ito.

28 “Ano sa palagay ninyo? Isang tao ang may dalawang anak. Paglapit sa una ay sinabi niya, ‘Anak, pumaroon ka ngayon at gumawa sa ubasan.’ 29 Bilang sagot ay sinabi ng isang ito, ‘Paroroon ako, ginoo,’ ngunit hindi siya pumaroon. 30 Sa paglapit sa ikalawa ay gayundin ang sinabi niya. Bilang tugon ay sinabi ng isang ito, ‘Hindi ako paroroon.’ Pagkatapos ay nagsisi siya at pumaroon. 31 Alin sa dalawa ang gumawa ng kalooban ng kaniyang ama?” Sinabi nila: “Ang huli.” Sinabi ni Jesus sa kanila: “Katotohanang sinasabi ko sa inyo na ang mga maniningil ng buwis at ang mga patutot ay nauuna na sa inyo sa kaharian ng Diyos. 32 Sapagkat si Juan ay dumating sa inyo sa daan ng katuwiran, ngunit hindi kayo naniwala sa kaniya. Gayunman, ang mga maniningil ng buwis at ang mga patutot ay naniwala sa kaniya, at kayo, bagaman nakita ninyo ito, ay hindi nagsisi pagkatapos upang maniwala sa kaniya.

33 “Pakinggan ninyo ang isa pang ilustrasyon: May isang tao, isang may-bahay, na nagtanim ng isang ubasan at naglagay ng bakod sa palibot nito at humukay roon ng isang pisaan ng ubas at nagtayo ng isang tore, at ipinaubaya ito sa mga tagapagsaka, at naglakbay sa ibang bayan. 34 Nang sumapit na ang kapanahunan ng mga bunga, isinugo niya ang kaniyang mga alipin sa mga tagapagsaka upang kunin ang kaniyang mga bunga. 35 Gayunman, kinuha ng mga tagapagsaka ang kaniyang mga alipin, at ang isa ay kanilang binugbog, ang isa pa ay kanilang pinatay, ang isa pa ay kanilang binato. 36 Muli ay nagsugo siya ng iba pang mga alipin, na higit pa kaysa sa una, ngunit gayundin ang ginawa nila sa mga ito. 37 Sa kahuli-hulihan ay isinugo niya sa kanila ang kaniyang anak, na sinasabi, ‘Igagalang nila ang aking anak.’ 38 Sa pagkakita sa anak ay sinabi ng mga tagapagsaka sa kani-kanilang sarili, ‘Ito ang tagapagmana; halikayo, patayin natin siya at kunin ang kaniyang mana!’ 39 Sa gayon ay kinuha nila siya at itinapon sa labas ng ubasan at pinatay siya. 40 Kaya nga, kapag dumating ang may-ari ng ubasan, ano ang gagawin niya sa mga tagapagsakang iyon?” 41 Sinabi nila sa kaniya: “Sa dahilang sila ay masasama, magpapasapit siya ng masamang pagkapuksa sa kanila at ipauubaya ang ubasan sa ibang mga tagapagsaka, na magbibigay sa kaniya ng mga bunga kapag kapanahunan na ng mga ito.”

42 Sinabi ni Jesus sa kanila: “Hindi ba ninyo kailanman nabasa sa Kasulatan, ‘Ang bato na itinakwil ng mga tagapagtayo ang siyang naging pangulong batong-panulok. Mula kay Jehova ay nangyari ito, at kagila-gilalas ito sa ating mga mata’? 43 Ito ang dahilan kung bakit ko sinasabi sa inyo, Ang kaharian ng Diyos ay kukunin sa inyo at ibibigay sa isang bansang nagluluwal ng mga bunga nito. 44 Gayundin, ang taong babagsak sa batong ito ay madudurog. Kung tungkol sa sinumang mababagsakan nito, pupulbusin siya nito.”

45 Ngayon nang marinig ng mga punong saserdote at ng mga Pariseo ang kaniyang mga ilustrasyon, napansin nila na siya ay nagsasalita tungkol sa kanila. 46 Ngunit, bagaman hinahangad nilang dakpin siya, natatakot sila sa mga pulutong, sapagkat itinuturing siya ng mga ito bilang isang propeta.

Mateo  22 : 1 - 46

22 Bilang karagdagang tugon ay muling naglahad si Jesus sa kanila ng mga ilustrasyon, na sinasabi: 2 “Ang kaharian ng langit ay naging tulad ng isang tao, isang hari, na naghanda ng isang piging ng kasalan para sa kaniyang anak na lalaki. 3 At isinugo niya ang kaniyang mga alipin upang tawagin yaong mga inanyayahan sa piging ng kasalan, ngunit ayaw nilang pumaroon. 4 Muli ay nagsugo siya ng iba pang mga alipin, na sinasabi, ‘Sabihin ninyo roon sa mga inanyayahan: “Narito! Inihanda ko na ang aking tanghalian, ang aking mga toro at mga pinatabang hayop ay pinatay na, at ang lahat ng mga bagay ay nakahanda na. Halikayo sa piging ng kasalan.” ’ 5 Ngunit walang pagkabahala silang umalis, ang isa sa kaniyang sariling bukid, ang isa pa sa kaniyang pangangalakal; 6 ngunit ang iba, pagkasunggab sa kaniyang mga alipin, ay nakitungo sa kanila nang walang pakundangan at pinatay sila.

7 “Ngunit napoot ang hari, at isinugo ang kaniyang mga hukbo at pinuksa ang mga mamamaslang na iyon at sinunog ang kanilang lunsod. 8 Nang magkagayon ay sinabi niya sa kaniyang mga alipin, ‘Ang piging ng kasalan ay talagang nakahanda na, ngunit yaong mga inanyayahan ay hindi karapat-dapat. 9 Kaya pumaroon kayo sa mga daan na papalabas ng lunsod, at sinumang masumpungan ninyo ay anyayahan ninyo sa piging ng kasalan.’ 10 Alinsunod dito ay lumabas ang mga aliping iyon sa mga daan at tinipon ang lahat ng kanilang nasumpungan, kapuwa ang balakyot at ang mabuti; at ang silid para sa mga seremonya ng kasal ay napuno niyaong mga nakahilig sa mesa.

11 “Nang pumasok ang hari upang siyasatin ang mga panauhin ay nakita niya roon ang isang taong hindi nadaramtan ng kasuutang pangkasal. 12 Kaya sinabi niya sa kaniya, ‘Kaibigan, paano ka nakapasok dito na hindi nakagayak ng kasuutang pangkasal?’ Hindi siya nakapagsalita. 13 Nang magkagayon ay sinabi ng hari sa kaniyang mga lingkod, ‘Gapusin ninyo siya sa kamay at paa at itapon siya sa kadiliman sa labas. Doon mangyayari ang kaniyang pagtangis at ang pagngangalit ng kaniyang mga ngipin.’

14 “Sapagkat marami ang inanyayahan, ngunit kakaunti ang pinili.”

15 Nang magkagayon ang mga Pariseo ay humayo at nagsanggunian upang hulihin siya sa kaniyang pananalita. 16 Kaya isinugo nila sa kaniya ang kanilang mga alagad, kasama ang mga tagasunod sa partido ni Herodes, na sinasabi: “Guro, alam naming ikaw ay tapat at nagtuturo ng daan ng Diyos sa katotohanan, at hindi ka nangingimi kaninuman, sapagkat hindi ka tumitingin sa panlabas na kaanyuan ng tao. 17 Kaya nga, sabihin mo sa amin, Ano sa palagay mo? Kaayon ba ng kautusan na magbayad ng pangulong buwis kay Cesar o hindi?” 18 Ngunit si Jesus, sa pagkaalam sa kanilang kabalakyutan, ay nagsabi: “Bakit ninyo ako inilalagay sa pagsubok, mga mapagpaimbabaw? 19 Ipakita ninyo sa akin ang barya ng pangulong buwis.” Dinalhan nila siya ng isang denario. 20 At sinabi niya sa kanila: “Kaninong larawan at sulat ito?” 21 Sinabi nila: “Kay Cesar.” Nang magkagayon ay sinabi niya sa kanila: “Kung gayon, ibayad ninyo kay Cesar ang mga bagay na kay Cesar, ngunit sa Diyos ang mga bagay na sa Diyos.” 22 Buweno, nang marinig nila iyon, sila ay namangha, at pagkaiwan sa kaniya ay umalis sila.

23 Nang araw na iyon ang mga Saduceo, na nagsasabing walang pagkabuhay-muli, ay lumapit sa kaniya at nagtanong sa kaniya: 24 “Guro, sinabi ni Moises, ‘Kung ang sinumang lalaki ay mamatay nang hindi nagkaroon ng anak, kukunin ng kaniyang kapatid na lalaki ang kaniyang asawa upang maging asawa at magbabangon ng supling para sa kaniyang kapatid.’ 25 Ngayon ay may pitong magkakapatid na lalaki sa amin; at ang una ay nag-asawa at namatay, at, sa hindi pagkakaroon ng supling, naiwan niya ang kaniyang asawa sa kaniyang kapatid na lalaki. 26 Gayundin ang nangyari sa ikalawa at sa ikatlo, hanggang sa lahat ng pito. 27 Kahuli-hulihan sa lahat ay namatay ang babae. 28 Dahil dito, sa pagkabuhay-muli, kanino sa pito siya magiging asawa? Sapagkat kinuha siya nilang lahat.”

29 Bilang tugon ay sinabi ni Jesus sa kanila: “Nagkakamali kayo, sapagkat hindi ninyo alam ang Kasulatan ni ang kapangyarihan ng Diyos; 30 sapagkat sa pagkabuhay-muli ay hindi mag-aasawa ang mga lalaki ni ibibigay man sa pag-aasawa ang mga babae, kundi sila ay gaya ng mga anghel sa langit. 31 Kung tungkol sa pagkabuhay-muli ng mga patay, hindi ba ninyo nabasa kung ano ang sinalita sa inyo ng Diyos, na nagsasabi, 32 ‘Ako ang Diyos ni Abraham at ang Diyos ni Isaac at ang Diyos ni Jacob’? Siya ang Diyos, hindi ng mga patay, kundi ng mga buháy.” 33 Sa pagkarinig niyaon, ang mga pulutong ay lubhang namangha sa kaniyang turo.

34 Pagkatapos na marinig ng mga Pariseo na napatahimik niya ang mga Saduceo, sila ay sama-samang pumaroon bilang isang pangkat. 35 At ang isa sa kanila, na bihasa sa Kautusan, ay nagtanong, na sinusubukan siya: 36 “Guro, alin ang pinakadakilang utos sa Kautusan?” 37 Sinabi niya sa kaniya: “ ‘Iibigin mo si Jehova na iyong Diyos nang iyong buong puso at nang iyong buong kaluluwa at nang iyong buong pag-iisip.’ 38 Ito ang pinakadakila at unang utos. 39 Ang ikalawa, na tulad niyaon, ay ito, ‘Iibigin mo ang iyong kapuwa gaya ng iyong sarili.’ 40 Sa dalawang utos na ito ay nakasalalay ang buong Kautusan, at ang mga Propeta.”

41 Ngayon samantalang natitipon ang mga Pariseo ay tinanong sila ni Jesus: 42 “Ano ang palagay ninyo tungkol sa Kristo? Kaninong anak siya?” Sinabi nila sa kaniya: “Kay David.” 43 Sinabi niya sa kanila: “Paano nga, kung gayon, na si David sa ilalim ng pagkasi ay tinatawag siyang ‘Panginoon,’ na sinasabi, 44 ‘Sinabi ni Jehova sa aking Panginoon: “Umupo ka sa aking kanan hanggang sa ilagay ko ang iyong mga kaaway sa ilalim ng iyong mga paa” ’? 45 Samakatuwid, kung si David ay tumatawag sa kaniya na ‘Panginoon,’ paanong siya ay kaniyang anak?” 46 At walang sinuman ang nakapagsabi ng isa mang salita bilang tugon sa kaniya, ni may sinumang nangahas mula nang araw na iyon na magtanong pa sa kaniya.

Mateo  24 : 1 - 51

24 Paglisan ngayon, si Jesus ay yumaon na mula sa templo, ngunit lumapit ang kaniyang mga alagad upang ipakita sa kaniya ang mga gusali ng templo. 2 Bilang tugon ay sinabi niya sa kanila: “Hindi ba ninyo nakikita ang lahat ng mga bagay na ito? Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Sa anumang paraan ay hindi maiiwan dito ang isang bato sa ibabaw ng kapuwa bato na hindi ibabagsak.”

3 Samantalang nakaupo siya sa Bundok ng mga Olibo, ang mga alagad ay lumapit sa kaniya nang sarilinan, na nagsasabi: “Sabihin mo sa amin, Kailan mangyayari ang mga bagay na ito, at ano ang magiging tanda ng iyong pagkanaririto at ng katapusan ng sistema ng mga bagay?”

4 At bilang sagot ay sinabi ni Jesus sa kanila: “Mag-ingat kayo na walang sinuman ang magligaw sa inyo; 5 sapagkat marami ang darating salig sa aking pangalan, na nagsasabi, ‘Ako ang Kristo,’ at ililigaw ang marami. 6 Makaririnig kayo ng mga digmaan at mga ulat ng mga digmaan; tiyakin ninyo na hindi kayo masindak. Sapagkat ang mga bagay na ito ay kailangang maganap, ngunit hindi pa ang wakas.

7 “Sapagkat ang bansa ay titindig laban sa bansa at ang kaharian laban sa kaharian, at magkakaroon ng mga kakapusan sa pagkain at mga lindol sa iba’t ibang dako. 8 Ang lahat ng mga bagay na ito ay pasimula ng mga hapdi ng kabagabagan.

9 “Kung magkagayon ay ibibigay kayo ng mga tao sa kapighatian at papatayin kayo, at kayo ay magiging mga tudlaan ng pagkapoot ng lahat ng mga bansa dahil sa aking pangalan. 10 Kung magkagayon, marami rin ang matitisod at magkakanulo sa isa’t isa at mapopoot sa isa’t isa. 11 At maraming bulaang propeta ang babangon at magliligaw ng marami; 12 at dahil sa paglago ng katampalasanan ang pag-ibig ng nakararami ay lalamig. 13 Ngunit siya na nakapagbata hanggang sa wakas ang siyang maliligtas. 14 At ang mabuting balitang ito ng kaharian ay ipangangaral sa buong tinatahanang lupa bilang patotoo sa lahat ng mga bansa; at kung magkagayon ay darating ang wakas.

15 “Kaya nga, kapag nakita ninyo ang kasuklam-suklam na bagay na sanhi ng pagkatiwangwang, na tinukoy sa pamamagitan ni Daniel na propeta, na nakatayo sa isang dakong banal, (gumamit ng kaunawaan ang mambabasa,) 16 kung magkagayon yaong mga nasa Judea ay magsimula nang tumakas patungo sa mga bundok. 17 Ang tao na nasa bubungan ng bahay ay huwag bumaba upang kunin ang mga pag-aari mula sa kaniyang bahay; 18 at ang tao na nasa bukid ay huwag bumalik sa bahay upang kunin ang kaniyang panlabas na kasuutan. 19 Sa aba ng mga babaing nagdadalang-tao at niyaong mga nagpapasuso ng sanggol sa mga araw na iyon! 20 Patuloy na manalangin na ang pagtakas ninyo ay huwag mangyari sa panahon ng taglamig, ni sa araw ng sabbath; 21 sapagkat kung magkagayon ay magkakaroon ng malaking kapighatian gaya ng hindi pa nangyayari mula nang pasimula ng sanlibutan hanggang sa ngayon, hindi, ni mangyayari pang muli. 22 Sa katunayan, malibang paikliin ang mga araw na iyon, walang laman ang maliligtas; ngunit dahil sa mga pinili ay paiikliin ang mga araw na iyon.

23 “Kung magkagayon kung ang sinuman ay magsabi sa inyo, ‘Narito! Naririto ang Kristo,’ o, ‘Naroroon!’ huwag ninyo itong paniwalaan. 24 Sapagkat ang mga bulaang Kristo at ang mga bulaang propeta ay babangon at magbibigay ng mga dakilang tanda at mga kababalaghan upang iligaw, kung maaari, maging ang mga pinili. 25 Narito! Patiuna ko na kayong binabalaan. 26 Kaya nga, kung ang mga tao ay magsabi sa inyo, ‘Narito! Siya ay nasa ilang,’ huwag kayong lumabas; ‘Narito! Siya ay nasa pinakaloob na mga silid,’ huwag ninyo itong paniwalaan. 27 Sapagkat kung paanong ang kidlat ay lumalabas mula sa mga silanganing bahagi at nagliliwanag hanggang sa mga kanluraning bahagi, magiging gayon ang pagkanaririto ng Anak ng tao. 28 Kung saan naroon ang bangkay, doon matitipon ang mga agila.

29 “Kaagad pagkatapos ng kapighatian sa mga araw na iyon ang araw ay magdidilim, at ang buwan ay hindi magbibigay ng kaniyang liwanag, at ang mga bituin ay mahuhulog mula sa langit, at ang mga kapangyarihan ng mga langit ay mayayanig. 30 At kung magkagayon ang tanda ng Anak ng tao ay lilitaw sa langit, at kung magkagayon ay dadagukan ng lahat ng mga tribo sa lupa ang kanilang sarili sa pananaghoy, at makikita nila ang Anak ng tao na dumarating na nasa mga ulap sa langit taglay ang kapangyarihan at dakilang kaluwalhatian. 31 At isusugo niya ang kaniyang mga anghel na may malakas na tunog ng trumpeta, at titipunin nila ang kaniyang mga pinili mula sa apat na hangin, mula sa isang dulo ng langit hanggang sa kabilang dulo nito.

32 “Ngayon ay matuto kayo ng puntong ito mula sa puno ng igos bilang ilustrasyon: Sa sandaling ang mga bagong sanga nito ay tumutubong murà at nagsisibol ito ng mga dahon, alam ninyo na malapit na ang tag-araw. 33 Gayundin naman kayo, kapag nakita ninyo ang lahat ng mga bagay na ito, alamin ninyo na siya ay malapit na at nasa mga pintuan na. 34 Katotohanang sinasabi ko sa inyo na ang salinlahing ito ay hindi lilipas sa anumang paraan hanggang sa maganap ang lahat ng mga bagay na ito. 35 Ang langit at lupa ay lilipas, ngunit ang aking mga salita ay hindi sa anumang paraan lilipas.

36 “May kinalaman sa araw at oras na iyon ay walang sinuman ang nakaaalam, kahit ang mga anghel sa mga langit kahit ang Anak, kundi ang Ama lamang. 37 Sapagkat kung paano ang mga araw ni Noe, magiging gayon ang pagkanaririto ng Anak ng tao. 38 Sapagkat gaya nila noong mga araw na iyon bago ang baha, na kumakain at umiinom, ang mga lalaki ay nag-aasawa at ang mga babae ay ibinibigay sa pag-aasawa, hanggang sa araw na pumasok si Noe sa arka; 39 at hindi sila nagbigay-pansin hanggang sa dumating ang baha at tinangay silang lahat, magiging gayon ang pagkanaririto ng Anak ng tao. 40 Kung magkagayon dalawang lalaki ang mapapasabukid: ang isa ay kukunin at ang isa naman ay iiwan; 41 dalawang babae ang maggigiling sa gilingang pangkamay: ang isa ay kukunin at ang isa naman ay iiwan. 42 Patuloy kayong magbantay, kung gayon, dahil hindi ninyo alam kung anong araw darating ang inyong Panginoon.

43 “Ngunit alamin ninyo ang bagay na ito, na kung nalaman lamang ng may-bahay kung sa anong pagbabantay darating ang magnanakaw, nanatili sana siyang gising at hindi pumayag na malooban ang kaniyang bahay. 44 Dahil dito ay maging handa rin kayo, sapagkat sa oras na hindi ninyo iniisip, ang Anak ng tao ay darating.

45 “Sino talaga ang tapat at maingat na alipin na inatasan ng kaniyang panginoon sa kaniyang mga lingkod ng sambahayan, upang magbigay sa kanila ng kanilang pagkain sa tamang panahon? 46 Maligaya ang aliping iyon kung sa pagdating ng kaniyang panginoon ay masumpungan siyang gayon ang ginagawa! 47 Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Aatasan niya siya sa lahat ng kaniyang mga pag-aari.

48 “Ngunit kung sakaling ang masamang aliping iyon ay magsabi sa kaniyang puso, ‘Ang aking panginoon ay nagluluwat,’ 49 at magsimulang mambugbog ng kaniyang mga kapuwa alipin at kumain at uminom na kasama ng mga kilaláng lasenggo, 50 ang panginoon ng aliping iyon ay darating sa araw na hindi niya inaasahan at sa oras na hindi niya nalalaman, 51 at parurusahan siya nang napakatindi at itatakda sa kaniya ang kaniyang bahagi na kasama ng mga mapagpaimbabaw. Doon mangyayari ang kaniyang pagtangis at ang pagngangalit ng kaniyang mga ngipin.

Mateo  25 : 1 - 46

25 “Kung magkagayon ang kaharian ng langit ay magiging tulad ng sampung dalaga na kumuha ng kanilang mga lampara at lumabas upang salubungin ang kasintahang lalaki. 2 Ang lima sa kanila ay mga mangmang, at ang lima ay maiingat. 3 Sapagkat dinala ng mga mangmang ang kanilang mga lampara ngunit hindi sila nagdala ng langis, 4 samantalang ang maiingat ay nagdala ng langis sa kanilang mga lalagyan kasama ng kanilang mga lampara. 5 Habang ang kasintahang lalaki ay nagluluwat, silang lahat ay inantok at nakatulog. 6 Nang mismong kalagitnaan na ng gabi ay may bumangong sigaw, ‘Narito na ang kasintahang lalaki! Lumabas kayo upang salubungin siya.’ 7 Nang magkagayon ay tumindig ang lahat ng mga dalagang iyon at inayos ang kanilang mga lampara. 8 Ang mga mangmang ay nagsabi sa maiingat, ‘Bigyan ninyo kami ng ilang bahagi ng inyong langis, dahil ang aming mga lampara ay malapit nang mamatay.’ 9 Ang maiingat ay sumagot sa mga salitang, ‘Baka hindi makasapat para sa amin at sa inyo. Sa halip, pumaroon kayo sa mga nagtitinda niyaon at bumili kayo para sa inyo.’ 10 Samantalang sila ay pumaparoon upang bumili, ang kasintahang lalaki ay dumating, at ang mga dalagang nakahanda ay pumasok na kasama niya sa piging ng kasalan; at isinara ang pinto. 11 Pagkatapos ang iba sa mga dalaga ay dumating din, na nagsasabi, ‘Ginoo, ginoo, pagbuksan mo kami!’ 12 Bilang sagot ay sinabi niya, ‘Sinasabi ko sa inyo ang katotohanan, Hindi ko kayo kilala.’

13 “Patuloy kayong magbantay, kung gayon, sapagkat hindi ninyo alam ang araw ni ang oras.

14 “Sapagkat iyon ay gaya ng isang tao, na nang maglalakbay na sa ibang bayan ay ipinatawag ang kaniyang mga alipin at ipinagkatiwala sa kanila ang kaniyang mga pag-aari. 15 At sa isa ay nagbigay siya ng limang talento, sa isa naman ay dalawa, sa isa pa ay isa, sa bawat isa ayon sa kaniyang sariling kakayahan, at siya ay pumaroon sa ibang lupain. 16 Kaagad na humayo ang isa na tumanggap ng limang talento at ipinangalakal ang mga iyon at nagtamo ng lima pa. 17 Sa gayunding paraan ang isa na tumanggap ng dalawa ay nagtamo ng dalawa pa. 18 Ngunit ang isa na tumanggap ng isa lamang ay umalis, at humukay sa lupa at itinago ang salaping pilak ng kaniyang panginoon.

19 “Pagkatapos ng mahabang panahon ang panginoon ng mga aliping iyon ay dumating at nakipagtuos ng mga kuwenta sa kanila. 20 Kaya ang isa na tumanggap ng limang talento ay lumapit at nagdala ng limang karagdagang talento, na nagsasabi, ‘Panginoon, ipinagkatiwala mo ang limang talento sa akin; tingnan mo, nagtamo ako ng lima pang talento.’ 21 Sinabi ng kaniyang panginoon sa kaniya, ‘Mahusay, mabuti at tapat na alipin! Naging tapat ka sa kaunting bagay. Aatasan kita sa maraming bagay. Pumasok ka sa kagalakan ng iyong panginoon.’ 22 Kasunod nito ang isa na tumanggap ng dalawang talento ay lumapit at nagsabi, ‘Panginoon, ipinagkatiwala mo sa akin ang dalawang talento; tingnan mo, nagtamo ako ng dalawa pang talento.’ 23 Sinabi ng kaniyang panginoon sa kaniya, ‘Mahusay, mabuti at tapat na alipin! Naging tapat ka sa kaunting bagay. Aatasan kita sa maraming bagay. Pumasok ka sa kagalakan ng iyong panginoon.’

24 “Sa wakas ang isa na tumanggap ng isang talento ay lumapit at nagsabi, ‘Panginoon, kilala kita bilang isang taong mahigpit, na gumagapas kung saan hindi ka naghasik at nagtitipon kung saan hindi ka nagtahip. 25 Kaya ako ay natakot at umalis at itinago ko ang iyong talento sa lupa. Narito, mapasaiyo ang sa iyo.’ 26 Bilang tugon ay sinabi ng kaniyang panginoon sa kaniya, ‘Balakyot at makupad na alipin, alam mo, hindi ba, na gumagapas ako kung saan hindi ako naghasik at nagtitipon kung saan hindi ako nagtahip? 27 Kung gayon nga, dapat ay inilagak mo ang aking mga salaping pilak sa mga bangkero, at sa pagdating ko ay tatanggapin ko ang sa akin na may patubo.

28 “ ‘Kaya nga kunin ninyo sa kaniya ang talento at ibigay ito sa kaniya na may sampung talento. 29 Sapagkat sa bawat isa na mayroon, higit pa ang ibibigay at magkakaroon siya ng sagana; ngunit para sa kaniya na wala, maging ang nasa kaniya ay kukunin sa kaniya. 30 At itapon ninyo ang walang-kabuluhang alipin sa kadiliman sa labas. Doon mangyayari ang kaniyang pagtangis at ang pagngangalit ng kaniyang mga ngipin.’

31 “Kapag ang Anak ng tao ay dumating sa kaniyang kaluwalhatian, at ang lahat ng mga anghel na kasama niya, kung magkagayon ay uupo siya sa kaniyang maluwalhating trono. 32 At ang lahat ng mga bansa ay titipunin sa harap niya, at pagbubukud-bukurin niya ang mga tao sa isa’t isa, kung paanong ibinubukod ng pastol ang mga tupa mula sa mga kambing. 33 At ilalagay niya ang mga tupa sa kaniyang kanan, ngunit ang mga kambing sa kaniyang kaliwa.

34 “Kung magkagayon ay sasabihin ng hari doon sa mga nasa kaniyang kanan, ‘Halikayo, kayo na mga pinagpala ng aking Ama, manahin ninyo ang kahariang inihanda para sa inyo mula sa pagkakatatag ng sanlibutan. 35 Sapagkat ako ay nagutom at binigyan ninyo ako ng makakain; ako ay nauhaw at binigyan ninyo ako ng maiinom. Ako ay naging taga-ibang bayan at magiliw ninyo akong tinanggap; 36 hubad, at dinamtan ninyo ako. Ako ay nagkasakit at inalagaan ninyo ako. Ako ay nasa bilangguan at pinuntahan ninyo ako.’ 37 Kung magkagayon ang mga matuwid ay sasagot sa kaniya sa mga salitang, ‘Panginoon, kailan ka namin nakitang gutóm at pinakain ka, o uháw, at binigyan ka ng maiinom? 38 Kailan ka namin nakitang naging taga-ibang bayan at magiliw kang tinanggap, o hubad, at dinamtan ka? 39 Kailan ka namin nakitang may sakit o nasa bilangguan at pinaroonan ka?’ 40 At bilang tugon ay sasabihin ng hari sa kanila, ‘Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Kung paanong ginawa ninyo iyon sa isa sa pinakamababa sa mga ito na aking mga kapatid, ginawa ninyo iyon sa akin.’

41 “Kung magkagayon ay sasabihin naman niya doon sa mga nasa kaniyang kaliwa, ‘Lumayo kayo sa akin, kayo na mga isinumpa, patungo sa walang-hanggang apoy na inihanda para sa Diyablo at sa kaniyang mga anghel. 42 Sapagkat ako ay nagutom, ngunit wala kayong ibinigay sa akin na makakain, at ako ay nauhaw, ngunit wala kayong ibinigay sa akin na maiinom. 43 Ako ay naging taga-ibang bayan, ngunit hindi ninyo ako magiliw na tinanggap; hubad, ngunit hindi ninyo ako dinamtan; may sakit at nasa bilangguan, ngunit hindi ninyo ako inalagaan.’ 44 Kung magkagayon ay sasagot din sila sa mga salitang, ‘Panginoon, kailan ka namin nakitang gutóm o uháw o naging taga-ibang bayan o hubad o may sakit o nasa bilangguan at hindi ka namin pinaglingkuran?’ 45 Kung magkagayon ay sasagot siya sa kanila sa mga salitang, ‘Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Kung paanong hindi ninyo iyon ginawa sa isa sa mga ito na pinakamababa, hindi ninyo iyon ginawa sa akin.’ 46 At ang mga ito ay magtutungo sa walang-hanggang pagkalipol, ngunit ang mga matuwid ay sa buhay na walang hanggan.”

Mateo  26 : 1 - 75

26 Ngayon nang matapos na ni Jesus ang lahat ng mga pananalitang ito, sinabi niya sa kaniyang mga alagad: 2 “Alam ninyo na dalawang araw mula ngayon ay magaganap ang paskuwa, at ang Anak ng tao ay ibibigay upang ibayubay.”

3 Nang magkagayon ay nagtipon ang mga punong saserdote at ang matatandang lalaki ng bayan sa looban ng mataas na saserdote na tinatawag na Caifas, 4 at nagsanggunian upang dakpin si Jesus sa pamamagitan ng tusong pakana at patayin siya. 5 Gayunman, patuloy nilang sinasabi: “Huwag sa kapistahan, upang walang kaguluhang bumangon sa gitna ng mga tao.”

6 Samantalang si Jesus ay nasa Betania sa bahay ni Simon na ketongin, 7 isang babae na may sisidlang alabastro ng mamahaling mabangong langis ang lumapit sa kaniya, at pinasimulan niyang ibuhos ito sa kaniyang ulo habang siya ay nakahilig sa mesa. 8 Sa pagkakita nito ang mga alagad ay nagalit at nagsabi: “Bakit may ganitong pag-aaksaya? 9 Sapagkat maipagbibili sana ito sa malaking halaga at maibibigay sa mga taong dukha.” 10 Sa pagkabatid nito, sinabi ni Jesus sa kanila: “Bakit ninyo ginugulo ang babae? Sapagkat gumawa siya ng isang mainam na gawa sa akin. 11 Sapagkat lagi ninyong kasama ang mga dukha, ngunit hindi ninyo ako laging makakasama. 12 Sapagkat nang ilagay ng babaing ito ang mabangong langis na ito sa aking katawan, ginawa niya iyon sa paghahanda sa akin para sa libing. 13 Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Saanman ipangaral ang mabuting balitang ito sa buong sanlibutan, ang ginawa ng babaing ito ay sasabihin din bilang pag-alaala sa kaniya.”

14 Nang magkagayon ang isa sa labindalawa, ang tinatawag na Hudas Iscariote, ay pumaroon sa mga punong saserdote 15 at nagsabi: “Ano ang ibibigay ninyo sa akin upang ipagkanulo siya sa inyo?” Nagtakda sila sa kaniya ng tatlumpung pirasong pilak. 16 Kaya mula noon ay patuloy siyang naghahanap ng mabuting pagkakataon upang ipagkanulo siya.

17 Nang unang araw ng mga tinapay na walang pampaalsa ang mga alagad ay lumapit kay Jesus, na nagsasabi: “Saan mo ibig na maghanda kami upang makakain ka ng paskuwa?” 18 Sinabi niya: “Pumaroon kayo sa lunsod kay Ganoon-at-ganito at sabihin ninyo sa kaniya, Sinasabi ng Guro, ‘Ang aking takdang panahon ay malapit na; ipagdiriwang ko ang paskuwa kasama ng aking mga alagad sa iyong tahanan.’ ” 19 At ginawa ng mga alagad ang ayon sa iniutos ni Jesus sa kanila, at inihanda nila ang mga bagay-bagay para sa paskuwa.

20 Ngayon, nang gumabi na, siya ay nakahilig sa mesa na kasama ang labindalawang alagad. 21 Samantalang kumakain sila, sinabi niya: “Katotohanang sinasabi ko sa inyo, Isa sa inyo ang magkakanulo sa akin.” 22 Palibhasa’y lubhang napighati dahil dito, ang bawat isa sa kanila ay nagpasimulang magsabi sa kaniya: “Panginoon, hindi ako iyon, hindi ba?” 23 Bilang tugon ay sinabi niya: “Siya na kasabay kong nagsasawsaw ng kaniyang kamay sa mangkok ang siyang magkakanulo sa akin. 24 Totoo, ang Anak ng tao ay aalis, gaya ng nasusulat may kinalaman sa kaniya, ngunit sa aba ng taong iyon na sa pamamagitan niya ay ipinagkakanulo ang Anak ng tao! Mas mainam pa sana sa kaniya kung ang taong iyon ay hindi na ipinanganak.” 25 Bilang tugon si Hudas, na magkakanulo na sa kaniya, ay nagsabi: “Hindi ako iyon, hindi ba, Rabbi?” Sinabi niya sa kaniya: “Ikaw mismo ang nagsabi nito.”

26 Habang nagpapatuloy sila sa pagkain, kumuha si Jesus ng tinapay at, pagkatapos bumigkas ng pagpapala, pinagputul-putol niya ito at, nang ibinibigay sa mga alagad, sinabi niya: “Kunin ninyo, kainin ninyo. Ito ay nangangahulugan ng aking katawan.” 27 Gayundin, kumuha siya ng isang kopa at, nang makapagpasalamat, ibinigay niya ito sa kanila, na sinasabi: “Uminom kayo mula rito, kayong lahat; 28 sapagkat ito ay nangangahulugan ng aking ‘dugo ng tipan,’ na siyang ibubuhos alang-alang sa marami ukol sa kapatawaran ng mga kasalanan. 29 Ngunit sinasabi ko sa inyo, Mula ngayon ay hindi na ako iinom pa ng alinman sa bungang ito ng punong ubas hanggang sa araw na iyon kapag iinumin ko ito nang panibago na kasama ninyo sa kaharian ng aking Ama.” 30 Sa wakas, pagkatapos na umawit ng mga papuri, sila ay lumabas patungo sa Bundok ng mga Olibo.

31 Nang magkagayon ay sinabi ni Jesus sa kanila: “Lahat kayo ay matitisod may kaugnayan sa akin sa gabing ito, sapagkat nasusulat, ‘Sasaktan ko ang pastol, at ang mga tupa ng kawan ay mangangalat.’ 32 Ngunit pagkatapos na maibangon ako, mauuna ako sa inyo sa Galilea.” 33 Ngunit si Pedro, bilang sagot, ay nagsabi sa kaniya: “Bagaman ang lahat ng iba pa ay matisod may kaugnayan sa iyo, kailanman ay hindi ako matitisod!” 34 Sinabi ni Jesus sa kaniya: “Katotohanang sinasabi ko sa iyo, Sa gabing ito, bago tumilaok ang tandang, itatatwa mo ako nang tatlong ulit.” 35 Sinabi ni Pedro sa kaniya: “Kahit na kailangan akong mamatay na kasama mo, hindi kita sa anumang paraan itatatwa.” Lahat ng iba pang alagad ay nagsabi rin ng gayunding bagay.

36 Nang magkagayon ay pumaroon si Jesus na kasama sila sa lugar na tinatawag na Getsemani, at sinabi niya sa mga alagad: “Umupo kayo rito habang ako ay pumupunta roon at nananalangin.” 37 At nang maisama si Pedro at ang dalawang anak ni Zebedeo, siya ay nagsimulang mapighati at lubhang mabagabag. 38 Nang magkagayon ay sinabi niya sa kanila: “Ang aking kaluluwa ay lubhang napipighati, maging hanggang sa kamatayan. Manatili kayo rito at patuloy na magbantay na kasama ko.” 39 At pagparoon nang bahagya sa unahan, isinubsob niya ang kaniyang mukha, na nananalangin at nagsasabi: “Ama ko, kung maaari, palampasin mo sa akin ang kopang ito. Gayunman, hindi ayon sa kalooban ko, kundi ayon sa kalooban mo.”

40 At lumapit siya sa mga alagad at nasumpungan silang natutulog, at sinabi niya kay Pedro: “Hindi ba ninyo magagawang magbantay kahit man lamang isang oras na kasama ko? 41 Patuloy kayong magbantay at manalangin nang patuluyan, upang hindi kayo pumasok sa tukso. Sabihin pa, ang espiritu ay sabik, ngunit ang laman ay mahina.” 42 Muli, sa ikalawang pagkakataon, siya ay umalis at nanalangin, na sinasabi: “Ama ko, kung hindi ito maaaring palampasin malibang inumin ko ito, maganap nawa ang iyong kalooban.” 43 At muli siyang lumapit at nasumpungan silang natutulog, sapagkat ang kanilang mga mata ay mabigat. 44 Kaya pagkaiwan sa kanila, siya ay muling umalis at nanalangin sa ikatlong pagkakataon, na sinasabi nang minsan pa ang gayunding salita. 45 Nang magkagayon ay lumapit siya sa mga alagad at sinabi sa kanila: “Sa oras na gaya nito ay natutulog kayo at nagpapahinga! Narito! Malapit na ang oras upang ang Anak ng tao ay ipagkanulo sa mga kamay ng mga makasalanan. 46 Tumindig kayo, humayo na tayo. Narito! Ang magkakanulo sa akin ay papalapit na.” 47 At habang siya ay nagsasalita pa, narito! si Hudas, na isa sa labindalawa, ay dumating at kasama niya ang isang malaking pulutong na may mga tabak at mga pamalo mula sa mga punong saserdote at matatandang lalaki ng bayan.

48 Ngayon ang magkakanulo sa kaniya ay nagbigay sa kanila ng isang tanda, na sinasabi: “Ang sinumang halikan ko, siya iyon; dakpin ninyo siya.” 49 At paglapit nang tuluy-tuloy kay Jesus ay sinabi niya: “Magandang araw, Rabbi!” at hinalikan siya nang napakagiliw. 50 Ngunit sinabi ni Jesus sa kaniya: “Kaibigan, sa anong layunin naririto ka?” Nang magkagayon ay lumapit sila at isinunggab ang mga kamay kay Jesus at dinakip siya. 51 Ngunit, narito! iniunat ng isa sa mga kasama ni Jesus ang kaniyang kamay at hinugot ang kaniyang tabak at tinaga ang alipin ng mataas na saserdote at tinagpas ang kaniyang tainga. 52 Nang magkagayon ay sinabi ni Jesus sa kaniya: “Ibalik mo ang iyong tabak sa kinalalagyan nito, sapagkat ang lahat niyaong humahawak ng tabak ay malilipol sa pamamagitan ng tabak. 53 O iniisip mo ba na hindi ako makahihiling sa aking Ama na paglaanan ako sa sandaling ito ng mahigit sa labindalawang hukbo ng mga anghel? 54 Kung magkagayon, paano matutupad ang Kasulatan na dapat itong maganap sa ganitong paraan?” 55 Nang oras na iyon ay sinabi ni Jesus sa mga pulutong: “Kayo ba ay lumabas na may mga tabak at mga pamalo na waring laban sa isang magnanakaw upang arestuhin ako? Sa araw-araw ay umuupo ako noon sa templo na nagtuturo, at gayunma’y hindi ninyo ako dinakip. 56 Ngunit ang lahat ng ito ay naganap upang matupad ang mga kasulatan ng mga propeta.” Nang magkagayon ay iniwan siya ng lahat ng mga alagad at tumakas.

57 Si Jesus ay dinala niyaong mga dumakip sa kaniya kay Caifas na mataas na saserdote, kung saan natitipon ang mga eskriba at ang matatandang lalaki. 58 Ngunit si Pedro ay patuloy na sumusunod sa kaniya sa malayo, hanggang sa looban ng mataas na saserdote, at, pagpasok sa loob, umupo siyang kasama ng mga tagapaglingkod sa bahay upang makita ang kalalabasan.

59 Samantala ang mga punong saserdote at ang buong Sanedrin ay naghahanap ng bulaang patotoo laban kay Jesus upang patayin siya, 60 ngunit wala silang nasumpungan, bagaman maraming bulaang saksi ang humarap. Nang maglaon ay dalawa ang humarap 61 at nagsabi: “Sinabi ng taong ito, ‘Maibabagsak ko ang templo ng Diyos at maitatayo ito sa tatlong araw.’ ” 62 Dahil dito ang mataas na saserdote ay tumayo at nagsabi sa kaniya: “Wala ka bang isasagot? Ano itong pinatototohanan ng mga ito laban sa iyo?” 63 Ngunit si Jesus ay nanatiling tahimik. Kaya sinabi ng mataas na saserdote sa kaniya: “Sa harap ng Diyos na buháy ay pinanunumpa kita na sabihin sa amin kung ikaw ang Kristo na Anak ng Diyos!” 64 Sinabi ni Jesus sa kaniya: “Ikaw mismo ang nagsabi nito. Gayunma’y sinasabi ko sa inyo, Mula ngayon ay makikita ninyo ang Anak ng tao na nakaupo sa kanan ng kapangyarihan at dumarating na nasa mga ulap sa langit.” 65 Nang magkagayon ay hinapak ng mataas na saserdote ang kaniyang mga panlabas na kasuutan, na sinasabi: “Siya ay namusong! Ano’t nangangailangan pa tayo ng mga saksi? Tingnan ninyo! Ngayon ay narinig ninyo ang pamumusong. 66 Ano sa palagay ninyo?” Sumagot sila: “Nararapat siyang mamatay.” 67 Nang magkagayon ay dinuraan nila siya sa mukha at sinuntok siya. Sinampal siya ng iba sa mukha, 68 na sinasabi: “Manghula ka sa amin, ikaw na Kristo. Sino ang humampas sa iyo?”

69 Ngayon ay nakaupo si Pedro sa labas doon sa looban; at isang alilang babae ang lumapit sa kaniya, na sinasabi: “Ikaw rin ay kasama ni Jesus na taga-Galilea!” 70 Ngunit ikinaila niya ito sa harap nilang lahat, na sinasabi: “Hindi ko alam ang sinasabi mo.” 71 Pagkalabas niya sa bahay-pintuan, isa pang babae ang nakapansin sa kaniya at nagsabi sa mga naroroon: “Ang taong ito ay kasama ni Jesus na Nazareno.” 72 At muli niya itong ikinaila, na may sumpa: “Hindi ko kilala ang taong iyon!” 73 Pagkalipas ng ilang sandali ay lumapit yaong mga nakatayo sa paligid at nagsabi kay Pedro: “Tiyak na isa ka rin sa kanila, sapagkat, sa katunayan, nahahalata ka sa iyong pananalita.” 74 Nang magkagayon ay nagsimula siyang manata at manumpa: “Hindi ko kilala ang taong iyon!” At kaagad na tumilaok ang tandang. 75 At naalaala ni Pedro ang pananalita na sinalita ni Jesus, samakatuwid nga: “Bago tumilaok ang tandang, itatatwa mo ako nang tatlong ulit.” At siya ay lumabas at tumangis nang may kapaitan.

Mateo  27 : 1 - 66

27 Nang mag-umaga na, ang lahat ng mga punong saserdote at ang matatandang lalaki ng bayan ay nagsanggunian laban kay Jesus upang patayin siya. 2 At, pagkagapos sa kaniya, dinala nila siya at ibinigay siya kay Pilato na gobernador.

3 Nang magkagayon si Hudas, na nagkanulo sa kaniya, sa pagkakitang nahatulan na siya, ay nakadama ng matinding dalamhati at ibinalik ang tatlumpung pirasong pilak sa mga punong saserdote at matatandang lalaki, 4 na sinasabi: “Ako ay nagkasala nang ipagkanulo ko ang dugong matuwid.” Sinabi nila: “Ano iyan sa amin? Ikaw ang bahala riyan!” 5 Kaya inihagis niya sa templo ang mga pirasong pilak at umalis, at yumaon siya at nagbigti. 6 Ngunit kinuha ng mga punong saserdote ang mga pirasong pilak at sinabi: “Hindi kaayon ng kautusan na ihulog ang mga iyon sa sagradong ingatang-yaman, sapagkat ang mga iyon ay halaga ng dugo.” 7 Pagkatapos na magsanggunian, ipinambili nila ang mga iyon ng parang ng magpapalayok upang paglibingan ng mga taga-ibang bayan. 8 Kaya ang parang na iyon ay tinawag na “Parang ng Dugo” hanggang sa mismong araw na ito. 9 Nang magkagayon ay natupad ang sinalita sa pamamagitan ni Jeremias na propeta, na nagsasabi: “At kinuha nila ang tatlumpung pirasong pilak, ang halaga ng tao na hinalagahan, ang isa na tinakdaan ng halaga ng ilan sa mga anak ni Israel, 10 at ibinigay nila ang mga iyon para sa parang ng magpapalayok, ayon sa iniutos ni Jehova sa akin.”

11 Si Jesus ngayon ay tumayo sa harap ng gobernador; at ang gobernador ay nagharap ng tanong sa kaniya: “Ikaw ba ang hari ng mga Judio?” Tumugon si Jesus: “Ikaw mismo ang nagsasabi nito.” 12 Ngunit, habang inaakusahan siya ng mga punong saserdote at matatandang lalaki, hindi siya sumagot. 13 Nang magkagayon ay sinabi ni Pilato sa kaniya: “Hindi mo ba naririnig kung gaano karaming mga bagay ang pinatototohanan nila laban sa iyo?” 14 Gayunma’y hindi siya sumagot sa kaniya, hindi, ni isa mang salita, kung kaya labis na namangha ang gobernador.

15 Ngayon sa bawat kapistahan ay naging kaugalian ng gobernador na magpalaya ng isang bilanggo sa pulutong, yaong ibig nila. 16 Nang mismong panahong iyon ay may hawak silang isang bantog na bilanggo na tinatawag na Barabas. 17 Kaya nang matipon sila ay sinabi ni Pilato sa kanila: “Sino ang ibig ninyong palayain ko sa inyo, si Barabas o si Jesus na tinatawag na Kristo?” 18 Sapagkat batid niya na dahil sa inggit kung kaya nila siya ibinigay. 19 Bukod dito, samantalang nakaupo siya sa luklukan ng paghatol, ang kaniyang asawa ay nagsugo sa kaniya, na sinasabi: “Huwag kang makialam sa taong matuwid na iyan, sapagkat labis akong nagdusa ngayon sa panaginip dahil sa kaniya.” 20 Ngunit hinikayat ng mga punong saserdote at matatandang lalaki ang mga pulutong na ang hingin ay si Barabas, ngunit ang ipapatay ay si Jesus. 21 Ngayon sa pagtugon ay sinabi ng gobernador sa kanila: “Sino sa dalawa ang ibig ninyong palayain ko sa inyo?” Sinabi nila: “Si Barabas.” 22 Sinabi ni Pilato sa kanila: “Ano, kung gayon, ang gagawin ko kay Jesus na tinatawag na Kristo?” Silang lahat ay nagsabi: “Ibayubay siya!” 23 Sinabi niya: “Bakit, anong masamang bagay ang ginawa niya?” Gayunma’y lalo pa silang patuloy na sumisigaw: “Ibayubay siya!”

24 Sa pagkakita na hindi ito nakabuti kundi, sa halip, isang kaguluhan ang bumabangon, si Pilato ay kumuha ng tubig at naghugas ng kaniyang mga kamay sa harap ng pulutong, na sinasabi: “Ako ay walang-sala sa dugo ng taong ito. Kayo mismo ang bahala riyan.” 25 Sa gayon ay sinabi ng buong bayan bilang sagot: “Ang kaniyang dugo ay mapasaamin at sa aming mga anak.” 26 Nang magkagayon ay pinalaya niya sa kanila si Barabas, ngunit ipinahagupit niya si Jesus at ibinigay siya upang maibayubay.

27 Nang magkagayon ay dinala ng mga kawal ng gobernador si Jesus sa loob ng palasyo ng gobernador at tinipon sa kaniya ang buong pangkat ng mga sundalo. 28 At pagkahubad sa kaniya, sinuutan nila siya ng iskarlatang balabal, 29 at naglikaw sila ng isang korona mula sa mga tinik at isinuot ito sa kaniyang ulo at pinahawakan sa kaniyang kanang kamay ang isang tambo. At, pagkaluhod sa harap niya, ginawa nila siyang katatawanan, na sinasabi: “Magandang araw, ikaw na Hari ng mga Judio!” 30 At dinuraan nila siya at kinuha ang tambo at pinasimulan siyang hampasin sa kaniyang ulo. 31 Sa wakas, matapos nila siyang gawing katatawanan, inalis nila ang balabal at isinuot sa kaniya ang kaniyang mga panlabas na kasuutan at dinala siya upang ibayubay.

32 Samantalang papalabas sila ay nasumpungan nila ang isang katutubo ng Cirene na nagngangalang Simon. Ang taong ito ay pinilit nilang maglingkod upang buhatin ang kaniyang pahirapang tulos. 33 At nang makarating sila sa isang dako na tinatawag na Golgota, na ang ibig sabihin ay Pook ng Bungo, 34 binigyan nila siya ng alak na hinaluan ng apdo upang inumin; ngunit, pagkatapos na tikman ito, tumanggi siyang uminom. 35 Nang maibayubay na nila siya ay kanilang binaha-bahagi ang kaniyang mga panlabas na kasuutan sa pamamagitan ng palabunutan, 36 at, habang nakaupo sila, binantayan nila siya roon. 37 Gayundin, ipinaskil nila sa itaas ng kaniyang ulo ang paratang laban sa kaniya, na nakasulat: “Ito ay si Jesus ang Hari ng mga Judio.”

38 Nang magkagayon ay dalawang magnanakaw ang ibinayubay na kasama niya, isa sa kaniyang kanan at isa sa kaniyang kaliwa. 39 Kaya ang mga nagdaraan ay nagsimulang magsalita sa kaniya nang may pang-aabuso, na iniiiling ang kanilang mga ulo 40 at nagsasabi: “O ikaw na diumano’y tagapagbagsak ng templo at tagapagtayo nito sa tatlong araw, iligtas mo ang iyong sarili! Kung ikaw ay anak ng Diyos, bumaba ka mula sa pahirapang tulos!” 41 Sa katulad na paraan din ay pinasimulan siyang gawing katatawanan ng mga punong saserdote kasama ng mga eskriba at ng matatandang lalaki at nagsabi: 42 “Ang iba ay iniligtas niya; ang kaniyang sarili ay hindi niya mailigtas! Siya ay Hari ng Israel; bumaba siya ngayon mula sa pahirapang tulos at maniniwala kami sa kaniya. 43 Inilagak niya sa Diyos ang kaniyang tiwala; sagipin Niya siya ngayon kung ibig Niya siya, sapagkat sinabi niya, ‘Ako ang Anak ng Diyos.’ ” 44 Sa gayunding paraan ay pinasimulan siyang dustain maging ng mga magnanakaw na ibinayubay na kasama niya.

45 Mula nang ikaanim na oras ay sumapit ang isang kadiliman sa buong lupain, hanggang sa ikasiyam na oras. 46 Nang bandang ikasiyam na oras na ay sumigaw si Jesus sa malakas na tinig, na nagsasabi: “Eli, Eli, lama sabaktani?” na ang ibig sabihin ay “Diyos ko, Diyos ko, bakit mo ako pinabayaan?” 47 Sa pagkarinig nito, ang ilan sa mga nakatayo roon ay nagsimulang magsabi: “Tinatawag ng taong ito si Elias.” 48 At kaagad na tumakbo ang isa sa kanila at kumuha ng espongha at binasâ ito ng maasim na alak at inilagay ito sa isang tambo at pinainom siya. 49 Ngunit ang iba sa kanila ay nagsabi: “Pabayaan mo siya! Tingnan natin kung darating si Elias upang iligtas siya.” [[Isa pang tao ang kumuha ng sibat at inulos ang kaniyang tagiliran, at dugo at tubig ang lumabas.]] 50 Muling sumigaw si Jesus sa malakas na tinig, at pumanaw ang kaniyang espiritu.

51 At, narito! ang kurtina ng santuwaryo ay nahati sa dalawa, mula sa itaas hanggang sa ibaba, at ang lupa ay yumanig, at ang mga batong-limpak ay nabiyak. 52 At ang mga alaalang libingan ay nabuksan at maraming katawan ng mga banal na natulog na ang naibangon, 53 (at ang mga tao, paglabas mula sa mga alaalang libingan pagkatapos ng pagkakabangon sa kaniya, ay pumasok sa banal na lunsod,) at nakita sila ng maraming tao. 54 Ngunit ang opisyal ng hukbo at yaong mga kasama niya na nagbabantay kay Jesus, nang makita nila ang lindol at ang mga bagay na nangyayari, ay lubhang natakot, na nagsasabi: “Tiyak na ito ang Anak ng Diyos.”

55 Bukod dito, maraming babae ang naroong nagmamasid mula sa malayo, na mga sumama kay Jesus mula sa Galilea upang maglingkod sa kaniya; 56 kabilang sa kanila si Maria Magdalena, gayundin si Maria na ina ni Santiago at ni Joses, at ang ina ng mga anak ni Zebedeo.

57 Ngayon nang dapit-hapon na, may dumating na isang taong mayaman mula sa Arimatea, na nagngangalang Jose, na naging alagad din mismo ni Jesus. 58 Ang taong ito ay pumaroon kay Pilato at hiningi ang katawan ni Jesus. Nang magkagayon ay iniutos ni Pilato na ibigay iyon. 59 At kinuha ni Jose ang katawan, binalot iyon sa malinis at mainam na lino, 60 at inilagay iyon sa kaniyang bagong alaalang libingan, na kaniyang inuka sa batong-limpak. At, pagkatapos na igulong ang isang malaking bato sa pinto ng alaalang libingan, siya ay umalis. 61 Ngunit si Maria Magdalena at ang isa pang Maria ay nanatili roon, na nakaupo sa harap ng libingan.

62 Nang sumunod na araw, na siyang pagkatapos ng Paghahanda, ang mga punong saserdote at ang mga Pariseo ay nagtipon sa harap ni Pilato, 63 na sinasabi: “Ginoo, naalaala namin na sinabi ng impostor na iyon noong buháy pa, ‘Pagkatapos ng tatlong araw ay ibabangon ako.’ 64 Kaya nga iutos mo na ang libingan ay mabantayang mabuti hanggang sa ikatlong araw, upang ang kaniyang mga alagad ay hindi pumunta at nakawin siya at sabihin sa mga tao, ‘Ibinangon siya mula sa mga patay!’ at ang huling pagpapanggap na ito ay magiging lalong masama kaysa sa una.” 65 Sinabi ni Pilato sa kanila: “Kayo ay may bantay. Humayo kayo at bantayan itong mabuti ayon sa alam ninyo.” 66 Kaya pumaroon sila at binantayang mabuti ang libingan sa pamamagitan ng pagtatatak sa bato at pagkakaroon ng bantay.